\chapter{刷题方法：从题目到可复用能力}

刷题和面试训练的核心不是“见过多少题”，而是能否把陌生题拆成熟悉结构。题目只是外壳，真正要识别的是数据怎么组织、状态怎么变化、答案依赖哪些历史信息、是否存在单调性、是否能淘汰候选、是否有重叠子问题。

面对一道题，第一步不是想模板，而是读约束。输入规模决定复杂度上限，值域决定能不能用计数数组或位图，有序性决定能不能双指针或二分，是否允许重复决定哈希表和去重逻辑，是否有负数决定滑动窗口和前缀和的选择。很多错误题解不是算法错，而是约束没看清。

第二步写暴力方法。暴力方法要明确枚举对象：枚举元素、下标对、子数组、子序列、路径、排列、状态，还是答案值。枚举对象一旦明确，复杂度就能估出来。比如两数之和枚举下标对是 \complexity{O(n^2)}；所有子数组是 \complexity{O(n^2)}；所有排列是 \complexity{O(n!)}；网格 BFS 扫所有格子是 \complexity{O(mn)}。

第三步找重复工作。重复工作有几种典型形态：反复查询某个历史值，适合哈希表；反复求区间和，适合前缀和；反复维护窗口内统计，适合滑动窗口；反复找当前最大或最小，适合堆或单调队列；反复搜索同一状态，适合记忆化或动态规划。

\begin{principlebox}{面试表达原则}
不要直接说“这题用哈希表”。更好的表达是：暴力会枚举所有下标对，时间是 \complexity{O(n^2)}；慢点在于每个数都要反复查找另一个数是否存在；我从左到右扫描，用哈希表保存已经看到的值到下标的映射；处理当前值时查 \code{target - nums[i]} 是否出现过；这样每个元素只插入和查询一次，平均时间 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(n)}。
\end{principlebox}

第四步写不变量。不变量是优化算法正确性的核心。滑动窗口的不变量可能是“窗口内没有重复字符”；单调栈的不变量可能是“栈内下标对应的值单调递减”；BFS 的不变量是“当前层所有节点距离源点相同”；二分的不变量是“答案一定在当前左右边界之间”。没有不变量，代码只是碰巧通过样例。

第五步落到 \cpp。\cpp 代码要讲容器选择。\code{vector} 适合连续存储和下标访问；\code{unordered_map} 适合平均常数查询历史信息；\code{deque} 适合两端弹入弹出；\code{priority_queue} 适合动态极值但不能删除任意元素；\code{set} 适合有序前驱后继；图的邻接表通常用 \code{vector<vector<int>>}，稀疏图比邻接矩阵更节省空间。

仍然以两数之和为例。题目问的是两个不同下标的数能否凑成目标值，最直接的想法不是哈希表，而是枚举下标对。先固定左端 \code{left}，再枚举它右边的 \code{right}，检查二者之和是否等于 \code{target}。这段暴力代码覆盖了全部候选，因为任意合法答案都是某一对 \code{left < right} 的下标；它也天然避免同一个下标被用两次。

\begin{principlebox}{图示：两数之和从暴力到哈希}
\begin{tabular}{@{}p{0.19\linewidth}p{0.73\linewidth}@{}}
暴力枚举 & 固定 \code{left}，扫描 \code{right}，逐对检查 \code{nums[left] + nums[right]}。\\
重复工作 & 每个当前位置都在历史元素里重新寻找补数，历史查询没有被保存。\\
哈希状态 & \code{value_to_index} 保存已经见过的“值 -> 下标”，只表示当前下标之前的历史。\\
循环顺序 & 先查 \code{target - nums[index]}，再插入 \code{nums[index]}，保证不会使用同一个下标两次。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1 两数之和：先写完整暴力基线}]
std::vector<int> two_sum_bruteforce(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    for (int left = 0; left < static_cast<int>(nums.size()); ++left) {
        for (int right = left + 1; right < static_cast<int>(nums.size()); ++right) {
            const long long sum =
                static_cast<long long>(nums[left]) + nums[right];
            if (sum == target) {
                return {left, right};
            }
        }
    }
    return {};
}
\end{lstlisting}

暴力版本慢在“查找补数”这一步。固定当前数 \code{nums[right]} 时，我们真正需要知道的是此前是否出现过 \code{target - nums[right]}，不需要把所有历史下标重新扫一遍。于是优化不是凭空说“用哈希表”，而是把历史值组织成值到下标的映射：扫描到当前下标时，先查询补数是否已经在历史表中；如果在，答案就是历史下标和当前下标；如果不在，再把当前值放进历史表，供后面的元素查询。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1 两数之和：哈希表把补数查找变成历史查询}]
std::vector<int> two_sum_hash_table(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    std::unordered_map<int, int> value_to_index;
    value_to_index.reserve(nums.size());

    for (int index = 0; index < static_cast<int>(nums.size()); ++index) {
        const int need = target - nums[index];
        const auto found = value_to_index.find(need);
        if (found != value_to_index.end()) {
            return {found->second, index};
        }
        value_to_index.emplace(nums[index], index);
    }
    return {};
}
\end{lstlisting}

这段优化代码的不变量是：处理下标 \code{index} 前，哈希表只保存 \code{[0, index)} 中已经出现过的值。先查再插入，正是为了保持“历史”这个语义，避免当前元素和自己配对。参数用 \code{const std::vector<int>&}，避免复制输入数组。\code{reserve} 不是必须，但能减少扩容和 rehash。返回空数组表示没有答案，真实力扣题如果保证有答案，也可以直接返回。这样讲完以后，读者能看到完整链条：枚举下标对可以保证正确，瓶颈是重复扫描历史，哈希表只负责把历史补数查询降到平均常数。

\input{chapters/part00-method/ch01-study-roadmap}
\input{chapters/part00-method/ch02-complexity-bruteforce}
