\section{训练路线：从基础题到综合能力}

学习路线不是倒计时。有人一个月集中准备，有人一边工作一边长期训练，也有人先补 \cpp 和数据结构基础，再进入高强度题目练习。因此本章只给出能力阶段和训练节奏，不把整本书绑定到固定月份。你可以把每个阶段压缩成一周，也可以展开成一个月；真正不能省略的是每个阶段要掌握的知识、题型、代码能力和复盘方法。

第一阶段建立基础语言和复杂度意识。目标是能读懂输入规模，估计可接受复杂度，写出暴力解，并说清楚暴力解慢在哪里。这个阶段学习数组、字符串、\code{vector}、\code{string}、排序、二分库函数、下标边界、引用传参和整数溢出。推荐题包括 LeetCode 1 两数之和、LeetCode 283 移动零、LeetCode 26 删除有序数组重复项、LeetCode 88 合并两个有序数组、LeetCode 53 最大子数组和、LeetCode 344 反转字符串和 LeetCode 125 有效回文。做题时不要急着背模板，先把枚举对象写清楚：枚举元素、下标对、区间，还是答案边界。

第二阶段学习线性结构和窗口类算法。双指针、滑动窗口、前缀和、单调栈和单调队列看起来像技巧，本质都是“线性序列上的状态维护”。窗口题要写出左右边界的含义，说明什么时候扩张、什么时候收缩；单调结构题要说明哪些候选被淘汰，为什么淘汰后不会丢答案。推荐题包括 LeetCode 11 盛最多水的容器、LeetCode 15 三数之和、LeetCode 209 长度最小的子数组、LeetCode 3 无重复字符的最长子串、LeetCode 438 找到字符串中所有字母异位词、LeetCode 76 最小覆盖子串、LeetCode 739 每日温度、LeetCode 84 柱状图最大矩形和 LeetCode 239 滑动窗口最大值。

第三阶段把哈希、堆、树和图串起来。哈希表负责历史查询，堆负责动态极值，树负责层次和有序关系，图负责任意状态转移。这个阶段要形成建模习惯：节点是什么，边是什么，状态保存在哪里，访问标记何时更新，答案在入队、出队、入栈、出栈还是回溯时产生。推荐题包括 LeetCode 49 字母异位词分组、LeetCode 128 最长连续序列、LeetCode 560 和为 K 的子数组、LeetCode 347 前 K 个高频元素、LeetCode 215 数组中的第 K 个最大元素、LeetCode 102 二叉树层序遍历、LeetCode 98 验证二叉搜索树、LeetCode 236 二叉树的最近公共祖先、LeetCode 200 岛屿数量、LeetCode 994 腐烂的橘子、LeetCode 207 课程表和 LeetCode 210 课程表 II。

第四阶段进入搜索、回溯和动态规划。回溯题要写清选择列表、路径状态、终止条件和撤销动作；动态规划题要写清状态定义、转移来源、初始化、遍历顺序和空间优化条件。不要先背方程，先问一个状态是否足够描述未来。推荐题包括 LeetCode 46 全排列、LeetCode 78 子集、LeetCode 39 组合总和、LeetCode 22 括号生成、LeetCode 79 单词搜索、LeetCode 70 爬楼梯、LeetCode 198 打家劫舍、LeetCode 322 零钱兑换、LeetCode 300 最长递增子序列、LeetCode 1143 最长公共子序列、LeetCode 72 编辑距离、LeetCode 416 分割等和子集和 LeetCode 494 目标和。

第五阶段处理贪心、并查集和综合题。贪心题的关键是证明局部选择为什么能推出全局最优；并查集题的关键是把动态连通关系建模成集合合并；综合题则常常把哈希、排序、堆、图和 DP 混在一起。推荐题包括 LeetCode 55 跳跃游戏、LeetCode 134 加油站、LeetCode 56 合并区间、LeetCode 684 冗余连接、LeetCode 721 账户合并、LeetCode 208 实现 Trie、LeetCode 1319 连通网络的操作次数、LeetCode 127 单词接龙和 LeetCode 295 数据流中位数。这个阶段不要只追求 AC，要训练面试表达：暴力解是什么，瓶颈在哪里，优化依赖哪条性质，代码如何保证边界正确。

如果需要集中训练，可以把这些阶段压成十二周：基础复杂度与数组字符串，双指针与窗口，哈希与前缀和，栈队列堆与单调结构，二分查找，链表与树，图和拓扑排序，回溯，一维动态规划，二维动态规划和背包，贪心与并查集，综合模拟与查漏补缺。这只是节奏表，不是本书的边界。书的目标是把知识完整讲清楚，训练周期由你的基础、时间和目标岗位决定。

\begin{principlebox}{阶段交付}
每个阶段至少留下四类材料：一组代表题的暴力解和优化解，一份数据结构选择说明，一份 \cpp 容器和边界错误清单，一份一周后能独立重写的回访题表。刷题报告不是形式，它是把题解转化成长期能力的工具。
\end{principlebox}

\section{每日训练闭环：选题、限时、复盘和回访}

真正稳定的刷题节奏不是每天随机点开几道题，而是把每道题放进同一个闭环。一次训练至少包含四步：先选题，限定当前要训练的能力；再限时推导，强迫自己写出暴力枚举对象和优化依据；随后提交代码并记录失败原因；最后安排回访，确认一周后还能独立重写。

每天不要同时训练太多新模型。更稳的组合是“一道新题、一题同模型变形、一题回访题”。新题用来扩展边界，变形题用来确认模型能迁移，回访题用来发现自己到底记住了推理还是只记住了答案。若今天学习前缀和，就不要同时混入全新的图论和动态规划；可以选择 LeetCode 303 区域和检索、LeetCode 560 和为 K 的子数组、LeetCode 525 连续数组这一组，因为它们都围绕“前缀状态保存什么”展开。

\begin{principlebox}{一题一卡}
每道题复盘只保留六个字段：暴力枚举对象、重复工作、优化依赖的性质、核心数据结构、不变量、失败样例。题解代码可以很长，复盘卡必须短；短到一周后重新打开时，能立刻知道自己应该重建哪条推理链。
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={每日刷题记录的最小字段}]
date
problem
topic
bruteforce_object
bottleneck
invariant
container_choice
failed_case
revisit_date
\end{lstlisting}

以 \code{560. 和为 K 的子数组} 为例，暴力枚举对象是所有闭区间 \code{[left,right]}，瓶颈是每个左端都要重复累加后缀。优化并不是“看到子数组就滑动窗口”：数组允许负数，窗口和不具备随右端扩张单调增加、随左端收缩单调减少的性质。正确的优化条件是前缀和等式：若当前前缀为 \code{prefix}，此前出现过 \code{prefix-k}，那么这些出现位置到当前下标之间的子数组和就是 \code{k}。因此哈希表保存的不是元素值，而是“历史前缀和出现次数”。

这类题的回访标准也要具体。第一次通过后，不看题解重写一次暴力版和前缀哈希版；第二天改输入为包含负数和零的数组，解释为什么正数滑动窗口不适用；一周后再做 \code{525. 连续数组} 或 \code{974. 和可被 K 整除的子数组}，检查自己能否把“保存前缀状态”迁移到差值和余数。

\input{chapters/generated/generated-method-study}
