\section{复杂度、暴力法和优化来源}

复杂度是算法设计的预算。输入规模如果是 \code{n <= 100}，\complexity{O(n^3)} 可能可以接受；如果是 \complexity{n \le 2 \times 10^5}，通常要接近 \complexity{O(n \log n)} 或 \complexity{O(n)}；如果网格规模是 \code{m * n <= 10^5}，BFS 或 DFS 扫一遍通常合理；如果状态空间是指数级，就要考虑剪枝、记忆化或动态规划。

大 O 记号首先是一种上界语言。说一个算法是 \complexity{O(f(n))}，意思不是它一定运行 \code{f(n)} 步，也不是它在每台机器上都花同样时间，而是当输入规模足够大时，它的运行成本不会比 \code{f(n)} 的常数倍增长得更快。常数、低阶项和机器细节会被隐藏起来，所以 \code{3n + 20}、\code{10n}、\code{n / 2} 都写成 \complexity{O(n)}；\code{n^2 + 100n + 7} 写成 \complexity{O(n^2)}。这种写法的价值是让我们先判断增长数量级，再处理实现细节。

只会写大 O 还不够。 \complexity{\Theta(f(n))} 表示紧确界，意思是上下都被同一数量级夹住；如果一个算法必须完整扫描数组一次，它通常是 \complexity{\Theta(n)}，既不会低于线性，也不会高于线性。 \complexity{\Omega(f(n))} 表示下界，常用于说明任何算法至少要花多少成本。比如无序数组中找最大值，比较模型下至少要看每个元素一次，所以有 \complexity{\Omega(n)} 下界；一个线性扫描算法又能做到 \complexity{O(n)}，于是它就是 \complexity{\Theta(n)}。刷题里常写大 O，是因为我们更关心“会不会超时”；教材学习时必须知道上界、下界和紧确界不是同一个概念。

复杂度分析要先定义输入规模。数组题里 \code{n} 通常是元素个数；字符串题里可能是字节长度，也可能是字符数量；矩阵题要写成 \code{m} 行 \code{n} 列；图题要区分顶点数 \code{V} 和边数 \code{E}；字典题还要考虑单词个数和单词平均长度。错误的输入规模会直接导致错误结论。比如课程表不是 \complexity{O(n^2)} 起步，而是取决于课程数和先修边数，邻接表拓扑排序是 \complexity{O(V + E)}。再比如单词接龙如果每次生成邻居都遍历整个词表，复杂度会包含词表规模和单词长度；若用通配模式桶，复杂度结构又会改变。

\begin{principlebox}{复杂度不是一句口号}
一份合格的复杂度说明至少包含四件事：输入规模用什么符号表示，主循环或状态数量是多少，每个状态或每次循环做了什么成本，空间里是否包含递归栈、哈希桶、队列、输出结果。只写“时间 O(n)，空间 O(1)”但说不出 n 是什么，通常说明分析还没有真正完成。
\end{principlebox}

最好、平均、最坏复杂度也要分清。线性查找目标值，最好情况第一个元素就是答案，成本是常数；最坏情况目标不存在或在最后，成本是线性；平均情况要依赖输入分布。哈希表查询平均是 \complexity{O(1)}，但最坏可能退化；快速排序平均 \complexity{O(n\log n)}，若枢轴每次极端，最坏 \complexity{O(n^2)}。工程和面试里通常优先承诺最坏复杂度；如果使用平均复杂度，要说明它依赖哈希均匀、随机化枢轴或输入分布假设。

摊还复杂度是另一种经常被误解的语言。它不是“随机平均”，而是把一串操作的总成本分摊到每次操作上。 \code{vector::push_back} 多数时候只在尾部构造一个元素，是常数成本；偶尔容量满了，要申请新内存并移动所有旧元素，单次可能是线性成本。但如果容量按倍数增长，连续插入 n 次的总搬移成本仍然是线性的，所以每次插入的摊还成本是 \complexity{O(1)}。单调栈也是同理：某一次循环可能弹出很多元素，但每个元素一生只会入栈一次、出栈一次，整段程序总弹出次数不超过 n。

递归算法的复杂度要看调用树，而不是看代码里有几个递归调用就机械下结论。爬楼梯的朴素递归每个状态分裂成两个子调用，并且同一个 \code{f(i)} 会被反复计算，形成指数级搜索树；加记忆化后，每个 \code{i} 只计算一次，状态数变成 n。归并排序也有两个递归分支，但两个子问题规模各为一半，每层合并成本是 n，总共有 \complexity{\log n} 层，因此是 \complexity{O(n\log n)}。递归式分析的核心是“有多少层、每层总工作量是多少、是否存在重复子问题”。本书的代码会尽量给出迭代实现，但理解递归树有助于解释为什么 DP 和分治成立。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={从循环结构读出复杂度}]
long long count_pairs_with_order(const std::vector<int>& nums)
{
    long long pairs = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        for (int j = i + 1; j < static_cast<int>(nums.size()); ++j) {
            if (nums[i] <= nums[j]) {
                ++pairs;
            }
        }
    }
    return pairs;
}
\end{lstlisting}

这段程序的内层循环次数不是 \code{n * n}，而是 \code{(n - 1) + (n - 2) + ... + 1}，等于 \code{n(n-1)/2}。去掉常数和低阶项后仍然是 \complexity{\Theta(n^2)}。如果把内层改成每次翻倍的 \code{j *= 2}，就会变成对数次数；如果两个独立循环前后相接，不是相乘，而是相加后取最大数量级。读复杂度时要把循环之间的关系先看清楚：嵌套通常相乘，顺序通常相加，二分通常来自每次砍掉一半，图遍历通常来自每个点和每条边被处理有限次。

空间复杂度不是“有没有开数组”这么简单。递归调用栈是空间，BFS 队列是空间，哈希表桶和节点是空间，排序过程可能使用栈或临时数组，输出结果是否计入空间要按题目约定说明。二叉树层序遍历的额外队列空间是最大层宽，不是常数；岛屿数量如果原地改网格，可以省掉 \code{visited}，但代价是破坏输入；如果题目要求保留输入，就需要额外布尔矩阵。分析空间时要写清“额外空间”和“包含输出的空间”分别是什么。

暴力法的作用是把问题完整展开。两数之和暴力枚举所有下标对，最长无重复子串暴力枚举所有起点和终点，岛屿数量暴力从每个未访问陆地扩展连通块。暴力方法慢，但它通常是正确性的起点。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1 两数之和：暴力解}]
std::vector<int> two_sum_bruteforce(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    for (int left = 0; left < static_cast<int>(nums.size()); ++left) {
        for (int right = left + 1; right < static_cast<int>(nums.size()); ++right) {
            if (nums[left] + nums[right] == target) {
                return {left, right};
            }
        }
    }
    return {};
}
\end{lstlisting}

这段代码枚举的是下标对，数量约为 \code{n * (n - 1) / 2}，时间复杂度是 \complexity{O(n^2)}。它慢在每个数都要重新扫描后面的数。优化思路不是凭空出现，而是把“扫描后面所有数”改成“快速查询某个补数是否出现过”。这就是哈希表。

常见优化来源有六类。第一类是缓存重复计算，例如前缀和、记忆化搜索和动态规划。第二类是单调性，例如二分、双指针和某些滑动窗口。第三类是局部状态可维护，例如字符计数、窗口和、不同元素个数。第四类是候选淘汰，例如单调栈和单调队列。第五类是数据结构查询能力，例如哈希表、堆、平衡树、并查集。第六类是改变建模方式，例如把网格问题建成图，把区间问题排序，把字符串问题转为频次。

写完暴力法后，应该固定问几个问题：我枚举的对象是什么？有没有重复计算同一段信息？是否只需要历史信息的一小部分？是否存在有序或单调？是否可以把区间查询变成前缀差？是否可以用哈希把线性查询变成平均常数？是否可以把指数搜索合并成状态 DP？

面试时要把这些问题讲出来。一个好答案通常不是从“我用某某模板”开始，而是从暴力法、瓶颈和优化依据开始。

复杂度分析首先要分清“输入长度”和“输入数值”。数组长度为 \code{n} 时，扫描一遍是 \complexity{O(n)}；背包容量为 \code{target} 时，\complexity{O(n \cdot target)} 并不等于严格意义上的多项式时间，因为 \code{target} 是数值大小，不是它在输入中占用的二进制位数。刷题中我们通常接受这种伪多项式复杂度，因为题目约束直接给出了容量上限；但面试表达里要知道它和 \complexity{O(n^2)} 这类只依赖元素个数的复杂度不同。分割等和子集、零钱兑换、目标和都属于这种情况：如果数值总和很大，即使数组长度不大，DP 表也可能开不下。

复杂度还要看隐藏常数和内存访问。两个算法同为 \complexity{O(n)}，一个顺序扫描 \code{vector}，另一个沿链表随机跳转，实际速度可能差很多。原因在于 CPU 缓存和内存局部性。顺序数组能让硬件预取连续内存，链表每个节点可能分散在堆上，访问下一个节点前必须等当前节点指针加载完成。这不改变大 O 记号，但会影响工程判断。刷题时大 O 是第一道门槛；写可维护的 C++ 程序时，还要知道容器布局、分配次数和临时对象成本。

\begin{deepdive}
大 O 记号描述的是增长趋势，不是精确运行时间。它会忽略常数、低阶项和机器细节，所以不能用它解释所有性能差异。比如 \code{std::sort} 的 \complexity{O(n\log n)} 在中等规模输入上可能比一个写得很差的 \complexity{O(n)} 哈希方案更快，因为排序是连续内存扫描，哈希表可能频繁分配、冲突和 rehash。反过来，当输入规模足够大，数量级差距会压倒常数。高质量答案要同时具备两层意识：先用复杂度判断能不能过，再用实现成本判断写法是否稳。
\end{deepdive}

暴力法不是低级答案，而是问题建模的显微镜。写暴力时，你会被迫明确“枚举对象”是什么：枚举子数组、枚举切分点、枚举路径、枚举排列、枚举状态，还是枚举答案。不同枚举对象决定了后续优化方向。枚举所有子数组时，优化往往来自前缀和或滑动窗口；枚举所有路径时，优化可能来自 BFS、Dijkstra、记忆化或剪枝；枚举所有排列时，优化可能来自排序去重、位掩码状态压缩或贪心证明；枚举答案时，若可行性单调，就可能二分答案。

以“和为 K 的子数组”为例，最朴素暴力枚举左右端点后再求和，三层成本是 \complexity{O(n^3)}。第一步优化是把求和缓存成前缀和，左右端点枚举仍然存在，但区间和查询变成 \complexity{O(1)}，总复杂度降到 \complexity{O(n^2)}。第二步优化是换一个枚举对象：不再枚举所有左端点，而是在扫描右端点时，查询历史中有多少前缀和等于当前前缀减 \code{k}。这一步把“寻找左端点”交给哈希表，复杂度降到平均 \complexity{O(n)}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 560 和为 K 的子数组：从前缀和到哈希计数}]
int subarray_sum_equals_k(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::unordered_map<int, int> prefix_count;
    prefix_count.reserve(nums.size() * 2);
    prefix_count[0] = 1;

    int prefix = 0;
    int answer = 0;
    for (const int x : nums) {
        prefix += x;
        const auto found = prefix_count.find(prefix - k);
        if (found != prefix_count.end()) {
            answer += found->second;
        }
        ++prefix_count[prefix];
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这段代码背后的数学关系是：若 \code{prefix[right] - prefix[left] == k}，那么 \code{prefix[left] == prefix[right] - k}。扫描到当前右端时，所有可能的左端都在历史前缀里，所以查询历史计数即可。必须先查再更新当前前缀，否则当 \code{k == 0} 时会把长度为 0 的区间错误计入。这个例子说明，优化不是把代码写短，而是把问题从“枚举区间”改写成“查询历史状态”。

再看“长度最小的子数组”。如果数组全是正数，滑动窗口能成立，因为右端右移只会让窗口和增加，左端右移只会让窗口和减少。这个单调性让每个元素最多进入窗口一次、离开窗口一次，总复杂度 \complexity{O(n)}。如果数组允许负数，单调性消失：右端加入负数可能让和变小，左端删除负数可能让和变大。此时同样的窗口代码会漏解。一个成熟的答案必须说明算法成立的输入条件，而不是看到“子数组”就写窗口。

\begin{warningbox}
很多错误来自把“题型标签”当作证明。看到连续子数组就写滑动窗口，看到最短就写 BFS，看到最优就写 DP，看到局部最大就写贪心，都是危险的。真正的问题是：窗口是否有单调性？边权是否相等或非负？状态是否无后效？局部选择是否有交换论证？如果这些条件不存在，模板就会变成错误答案。
\end{warningbox}

摊还复杂度也是刷题必须掌握的工具。单调栈和单调队列里，某一次循环可能弹出很多元素，看起来像嵌套循环，似乎是 \complexity{O(n^2)}。但每个元素一生只会入栈一次、出栈一次，所以所有弹出操作加起来最多 n 次，总复杂度是 \complexity{O(n)}。摊还分析不是平均随机情况，而是把一组操作的总成本平摊到每个元素上。 \code{vector::push_back} 也常用摊还分析：多数插入是常数时间，偶尔扩容搬移很多元素；如果容量按倍数增长，总搬移次数仍然是线性级别。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={单调栈摊还分析的代码形态}]
std::vector<int> next_greater_elements(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<int> answer(nums.size(), -1);
    std::vector<int> stack;
    stack.reserve(nums.size());

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        while (!stack.empty() && nums[i] > nums[stack.back()]) {
            const int index = stack.back();
            stack.pop_back();
            answer[index] = nums[i];
        }
        stack.push_back(i);
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

内层 \code{while} 不是复杂度灾难，因为被弹出的下标不会再次入栈。面试时可以直接说：每个下标至多被压入一次、弹出一次，因此所有 \code{while} 循环的总迭代次数是 \complexity{O(n)}。这种解释比简单写“单调栈 O(n)”更有说服力。

递归搜索的复杂度要看搜索树。全排列的叶子数是 \code{n!}，子集的叶子数是 \code{2^n}，组合总和的搜索树取决于目标值和候选数。剪枝能减少实际访问节点，但通常不改变最坏复杂度，除非剪枝来自强约束或状态合并。记忆化搜索的关键是把搜索树中的重复节点合并成状态图。动态规划表的大小，就是不同状态的数量；每个状态的转移成本乘上状态数，就是总复杂度。

以爬楼梯为例，暴力递归 \code{f(n) = f(n-1) + f(n-2)} 会重复计算大量子问题。 \code{f(5)} 需要 \code{f(4)} 和 \code{f(3)}，而 \code{f(4)} 又需要 \code{f(3)}，同一个 \code{f(3)} 被反复计算。记忆化把每个 \code{f(i)} 只算一次，复杂度从指数级降到 \complexity{O(n)}。表格 DP 只是把“递归加缓存”改成按顺序填表。二者思想相同，表达形式不同。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 70 爬楼梯：从重复递归到滚动状态}]
int climb_stairs(int n)
{
    if (n <= 2) {
        return n;
    }

    int previous_two = 1;
    int previous_one = 2;
    for (int step = 3; step <= n; ++step) {
        const int current = previous_one + previous_two;
        previous_two = previous_one;
        previous_one = current;
    }
    return previous_one;
}
\end{lstlisting}

这里的状态依赖只有前两个值，所以不需要保存整个数组。空间优化的前提是你已经知道未来不会再访问更早状态。背包 DP 的一维滚动数组也是这个道理，但它更容易错，因为遍历方向会决定当前物品是否被重复使用。空间优化不是机械删除一维，而是重新检查转移读取的是上一阶段还是当前阶段。

二分答案的复杂度由“答案范围”和“检查函数”共同决定。爱吃香蕉的速度范围是 \code{[1, maxPile]}，每次检查扫描所有堆，因此复杂度是 \complexity{O(n\log M)}。分割数组最大值的答案范围是 \code{[maxElement, sum]}，检查函数贪心扫描数组，因此复杂度是 \complexity{O(n\log S)}。如果检查函数本身是 \complexity{O(n\log n)}，总复杂度就会多一个因子。分析二分题时，不要只写 \complexity{O(\log n)}，因为很多二分不是在数组长度上二分。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1011 在 D 天内送达包裹：容量越大越容易可行}]
int ship_within_days(const std::vector<int>& weights, int days)
{
    int left = *std::max_element(weights.begin(), weights.end());
    int right = std::accumulate(weights.begin(), weights.end(), 0);

    auto can_ship = [&](int capacity) {
        int used_days = 1;
        int current_load = 0;
        for (const int weight : weights) {
            if (current_load + weight > capacity) {
                ++used_days;
                current_load = 0;
            }
            current_load += weight;
        }
        return used_days <= days;
    };

    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (can_ship(mid)) {
            right = mid;
        } else {
            left = mid + 1;
        }
    }
    return left;
}
\end{lstlisting}

这个题的检查函数也需要证明。给定容量上限时，按顺序尽量把包裹装到当天，装不下再开新一天，是最少天数策略。因为提前开新一天不会让当前天装得更多，只会浪费容量。容量越大，所需天数不会增加，所以可行性具有单调性。二分答案必须同时具备这两个条件：检查函数正确，答案可行性单调。

空间复杂度也不能只看“额外数组”。递归调用栈是空间，哈希表桶和节点是空间，输出答案是否计入空间要按题目约定说明。比如三数之和，如果不计输出，排序后的双指针额外空间可以说是 \complexity{O(1)} 或排序栈空间；如果计输出，最坏可能有 \complexity{O(n^2)} 个三元组。BFS 的队列空间不是 \complexity{O(1)}，它可能达到图的最大宽度；二叉树层序遍历的队列空间是最大层宽。

算法优化还要避免过度优化。对于输入 \code{n <= 100} 的题，清晰的 \complexity{O(n^3)} DP 可能比复杂的优化更适合面试；对于 \complexity{n \le 2 \times 10^5} 的题，\complexity{O(n^2)} 通常不可接受，必须寻找排序、堆、哈希、线段树或单调结构。判断一段代码能否通过，先做粗略预算：一秒级评测里，一千万到一亿级简单操作可能可接受，十亿级通常危险。这个数字不是绝对标准，但能帮助你快速排除明显不合适的方案。

\begin{labbox}
复杂度实验：第一，把两数之和的暴力版和哈希版分别跑在一万、十万规模随机数组上，记录时间差。第二，把和为 K 的子数组写成三层、前缀和两层、哈希一层三个版本，观察复杂度如何影响增长曲线。第三，用 \code{vector} 和 \code{list} 分别顺序遍历一百万个整数，比较实际时间，理解缓存局部性。第四，用单调栈统计每个元素入栈出栈次数，验证摊还 \complexity{O(n)}。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{复杂度推理的面试表达}
先给暴力法，让问题完整展开；再指出慢点来自重复计算、重复扫描、候选过多还是状态爆炸；然后说明优化依据是缓存、单调性、候选淘汰、数据结构查询能力还是重新建模；最后给出时间、空间、成立条件和反例。能完整说出这条链，比直接背最优解更有价值。
\end{principlebox}
