\chapter{实践卷：两条代码主线怎样落地}

上一章先把 reference、contract、diagnostic 和 report 讲成代码边界。本章把边界落成两个可以独立构建、独立测试、互相衔接的 lab：

\begin{lstlisting}[language=bash]
books/compute-systems-engine-code/labs/reference_pipeline
books/compute-systems-engine-code/labs/compute_systems
\end{lstlisting}

\filepath{reference_pipeline} 从一份文本输入开始，训练“先定义正确结果，再固定诊断和发布格式”。\filepath{compute_systems} 承接第二册原理卷，把每章的 CPU、内存、并发、运行时、异步 I/O 和分布式概念变成可运行小模型。二者不是两套无关示例：前者负责把输入、结果和验收合同讲清楚；后者负责把系统机制一章一章接到可执行代码上。

\section{一、两个 lab 如何组成代码卷}

代码实践卷的主线不是“贴一堆源码”，而是让每段源码回答一个清楚问题：这个类型承诺什么，这个函数把哪条机制跑起来，这个测试证明什么失败不会漏掉。每个阶段都要留下四类证据。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.42\linewidth}}
证据 & 在工程里的位置 & 为什么必须保留 \\
\hline
接口合同 & \code{include/.../*.hpp} & 类型名、字段名和函数签名先固定语义边界；读者不用猜“输入是谁、输出是什么、失败怎样表达” \\
可运行实现 & \code{src/*.cpp} & 机制必须跑起来，而不是停在模板；实现要能处理正常输入、边界输入和错误输入 \\
测试与探针 & \code{tests/*.cpp} 和 \code{*_probe.cpp} & 测试固定行为，probe 固定章节模型的可观察输出，避免书里结论和代码脱节 \\
报告与清单 & CLI 输出、manifest、benchmark 输出 & 结果要能被人复查，也要能被脚本比较；没有报告，就无法说明一次运行到底通过了什么 \\
\end{longtable}

先看构建入口。顶层 \filepath{CMakeLists.txt} 只做三件事：要求 C++20，打开测试，把两个 lab 加进来。这样读者可以一次构建整本代码卷，也可以进入单个 lab 看局部目标。常用命令如下：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={代码实践卷完整构建与测试}]
cmake -S books/compute-systems-engine-code \
      -B books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug \
      -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug
ctest --test-dir books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug \
      --output-on-failure
\end{lstlisting}

这三条命令是进入正文结论的最低门槛。若本地构建不过，书中不能声称代码可运行；若测试不过，书中不能声称语义已经固定；若只跑 demo 不跑测试，很多边界失败会被漂亮输出盖住。

\section{二、Reference Pipeline：从输入合同推到 split 和 merge}

\filepath{reference_pipeline} 的起点是一行 \code{event,value} 文本。先不要急着想性能，先问四个问题：这行来自哪份输入，位于哪个位置，怎样算合法，非法时怎样报告。代码用 \code{RecordId}、\code{InputCase}、\code{ParseDiagnostic} 和 \code{ReferenceResult} 把这四件事变成类型。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={输入身份和 reference 结果的核心字段}]
struct RecordId {
    std::string input_name;
    std::uint64_t input_generation = 0;
    std::uint64_t byte_offset = 0;
    std::uint64_t line_number = 0;
};

struct ReferenceResult {
    std::string input_name;
    std::uint64_t input_generation = 0;
    std::uint64_t records_total = 0;
    std::uint64_t accepted = 0;
    std::vector<ParseDiagnostic> diagnostics;
    std::map<std::string, std::uint64_t> counts;
    std::uint64_t checksum = 0;
};
\end{lstlisting}

为什么一开始就要这些字段？拿三行输入手算：

\begin{lstlisting}
view,1
click,1
view,2
\end{lstlisting}

三行都合法，所以 \code{records_total=3}，\code{accepted=3}，\code{counts["view"]=2}，\code{counts["click"]=1}。这只是正常路径。真正能暴露设计质量的是坏行：

\begin{lstlisting}
missing
click,1,extra
,2
login,abc
\end{lstlisting}

第一行缺字段，第二行多字段，第三行事件名为空，第四行 value 不是整数。朴素实现可能只返回“解析失败 4 次”，但这样的错误无法重放，也无法定位。实践卷要求每条坏行进入 \code{ParseDiagnostic}，并保留 \code{line_number}、\code{byte_offset}、\code{error_kind} 和可读说明。这样后续换 parser、加并行 split 或把结果写入 manifest，都不能偷偷降低诊断精度。

接着看 reference。reference 是参考实现，不是“慢版本”的随意别名。它的责任是给出清楚、确定、可复查的正确结果：合法记录才进入 \code{accepted} 和 \code{counts}，坏行只进入 \code{diagnostics}，输出用 \code{std::map} 保持 key 顺序稳定，\code{checksum} 用于对照优化实现。选择 \code{std::map} 不是因为它最快，而是因为报告和回归测试需要稳定顺序。等进入热路径优化，可以把内部统计换成哈希表或分片结构，但发布报告前仍要回到稳定顺序。

最后推进到 split 和 merge。大输入不能永远整块处理，必须切成 \code{InputSplit}。难点不是“按字节切几段”，而是切点落在行中间时不能丢行、重行或错报行号。例如目标大小刚好落在 \code{view,2} 中间，前一个 split 不能处理半行，后一个 split 也不能从半行继续误解析。当前工程提供 \code{split_input_case}、\code{run_reference_split}、\code{merge_reference_results} 和 \code{run_reference_with_splits}，测试用整文件 reference 对照 split 后 merge 的结果，固定记录数、accepted、诊断和 checksum 都一致。

\begin{labbox}
Reference Pipeline 的阶段验收：先运行 \code{cse_reference_tests}，再运行 \code{cse_reference_bench --benchmark_min_time=0.01s} 做 benchmark smoke。benchmark 只证明入口可运行；正式性能结论必须用 Release 构建，并记录 CPU、编译器、输入规模、重复次数和结果校验。
\end{labbox}

\section{三、Compute Systems：把每章机制变成可运行模型}

\filepath{compute_systems} 是第二册原理卷的代码化主线。它不把“缓存、TLB、NUMA、SIMD、线程池、futex、epoll、checkpoint”当成词表，而是给每章一个小模型：输入是什么，输出哪些计数字段，哪个探针能跑出结果，哪个测试能挡住错误实现。核心头文件是 \filepath{include/compsys/chapter_models.hpp}，实现是 \filepath{src/chapter_models.cpp}，章节探针是 \filepath{src/chapter_models_probe.cpp}。

\begin{longtable}{p{0.12\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.44\linewidth}}
章节 & 模型函数 & 这章固定的工程事实 \\
\hline
1 & \code{model_ch01_input_pipeline} & 输入记录分 accepted/rejected，checksum 证明结果稳定 \\
2 & \code{model_ch02_branch_predictor} & 分支历史、实际 taken 次数和 misprediction 数量分开统计 \\
3 & \code{model_ch03_cache_tlb} & cache line、page 和 TLB miss 不是同一个指标 \\
4 & \code{model_ch04_numa_coherence} & local/remote 访问与 coherence transfer 分开解释 \\
5, 5b & \code{model_ch05_roofline}、\code{model_ch05b_pmu_simd_evidence} & roofline 需要 FLOPs、字节量、带宽和 PMU/SIMD 证据，不只看耗时 \\
6, 7, 8 & layout、SIMD、map/filter/reduce 模型 & 数据布局、lane 利用率和算子语义都能手算对照 \\
9, 9b, 10 & 调度、Linux wait/wake、backpressure 模型 & 线程负载、虚假唤醒、容量压力要有计数，不靠感觉判断 \\
11, 12, 12b & atomic、SPSC ring、epoch reclamation 模型 & 发布顺序、队列边界和回收安全必须可观察 \\
13, 14, 15 & reduce/scan/partition、work stealing、async I/O 模型 & 并行算法、偷取调度和 I/O 队列深度进入同一验收链 \\
16, 17, 18 & attempts、quorum、checkpoint/recovery 模型 & 分布式重试、副本提交和恢复范围用字段固定，不能只讲概念 \\
\end{longtable}

这些模型故意很小，因为它们用于推导规律。以第 3 章为例，输入是一组字节 offset，模型分别计算访问次数、唯一 cache line、唯一 page 和 TLB miss。若两个 offset 落在同一 cache line，它们不应该算两条 cache line；若 page 超过 TLB 容量，就会产生额外 miss。这样读者先能手算，再跑 probe，再回到原理卷理解为什么局部性会影响吞吐。

并发和运行时部分也同样处理。队列不是只展示 \code{push/pop}，而是记录 \code{push_wait_count}、\code{pop_wait_count}、\code{close_count} 和等待耗时；wait channel 不是只说“等待被唤醒”，而是分别跑 semaphore、barrier、future/promise 和 atomic wait；异步 I/O 模型不把 submit、completion 和 commit 混成一个动作，而是统计 submitted、completed、backpressure 和 max in flight。读这些代码时，先看报告字段，再看测试如何让字段变成承诺。

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Compute Systems 探针入口}]
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_demo
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_chapter_models_probe
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_wait_channels_probe
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_task_runtime_probe
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_futex_lab_probe
\end{lstlisting}

\section{四、递进大作业和验收方式}

代码卷的大作业分两条线推进。第一条线从 \filepath{reference_pipeline} 出发，目标是做出一个可以解释输入身份、坏行诊断、reference 结果、report、manifest、split 和 merge 的数据处理骨架。第二条线从 \filepath{compute_systems} 出发，目标是把第二册每章机制做成可运行模型，并用测试和 probe 固定输出。两个项目最后合在一起：系统机制服务一条有合同、有恢复边界、有报告证据的工程流水线。

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.42\linewidth}}
阶段 & 交付物 & 通过标准 \\
\hline
0 & 输入身份与 reference 合同 & 每条记录有 input name、generation、offset、line；坏行进入结构化 diagnostics \\
1 & report、manifest、checksum & 人读报告和机器清单字段顺序稳定；同一输入重复运行 checksum 一致 \\
2 & split、partial result、merge & split 落在行中间时，与整文件 reference 的 records、accepted、diagnostics 和 checksum 一致 \\
3 & 逐章 compute systems 模型 & 章节 probe 输出 21 个模型结果，字段能回到原理卷逐项解释 \\
4 & 并发、wait、futex、runtime 探针 & 队列关闭、等待唤醒、future/promise、atomic wait、futex 和任务运行时都有测试证据 \\
5 & 端到端工程报告 & 报告写清构建命令、测试结果、probe 输出、benchmark 边界和未验证假设 \\
\end{longtable}

提交前按下面顺序验收。第一步构建整本代码卷，第二步跑全部 CTest，第三步单独跑 compute systems 章节 probe，第四步把 PDF 重新生成并导出。任何一步失败，都说明书里的代码、解释或构建环境还没有对齐。

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={提交前最小验收命令}]
cmake -S books/compute-systems-engine-code \
      -B books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug \
      -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug
ctest --test-dir books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug \
      --output-on-failure
books/compute-systems-engine-code/build/reference-debug/labs/compute_systems/cse_compsys_chapter_models_probe
\end{lstlisting}

\begin{labbox}
章节结构约定：正文每章只保留三到四个大节。更细的推导、例子、反例和验收点放进大节内部，用表格、代码和段落承载；不要把每个小动作都拆成独立 section。这样目录不会碎，正文仍然能从具体案例推到规律。
\end{labbox}
