\section{int8 量化、累加器与重新量化}

\subsection{从当前 lab 的简化路径开始，但落点是 7B 权重}

第三册的 lab 里已经有一个最小切片。模型文件 \filepath{tiny_mlp_i8.txt} 保存 int8 权重、float bias 和每层一个 scale。当前 \code{linear_i8} 的核心路径可以概括为：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={当前 lab 的简化量化路径}]
weight_i8 = load int8 weight
weight_f32 = float(weight_i8) * layer.scale
acc_f32 += weight_f32 * input_f32
output_f32 = acc_f32 + bias
\end{lstlisting}

这条路径只量化了权重，输入和输出仍然是 float32，累加器也是 float32。它非常适合教学的第一步：模型文件已经变小，权重地址流已经是 int8，结果又能用普通浮点误差比较。但它不是完整 int8 推理，更不是 7B 大模型的最终量化方案。真实本地推理要同时面对权重容量、内存带宽、CPU/GPU kernel、activation 精度、KV cache 容量和生成质量。完整路径通常还会量化 activation，用 int32 做 dot-product 累加，再把 int32 累加结果重新映射到目标输出类型；更激进的权重量化还会进入 int4、group-wise scale 和 dequant-on-the-fly。

\begin{keyidea}
量化不是把类型名从 float 改成 int8。它是一份数值合同和后端合同：实数怎样映射到整数，乘加在哪个宽度里累加，bias 属于哪个尺度，输出怎样重新量化，KV cache 是否压缩，CPU/GPU kernel 怎样读 scale，误差怎样被 oracle 接受。
\end{keyidea}

\subsection{为什么 7B 推理绕不开量化}

先只看权重容量，不看临时 activation、KV cache、allocator overhead 和 packed weight。一个 7B 参数模型若按不同 dtype 保存，大致账本是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={7B 权重容量的粗略账本}]
fp32: 7e9 * 4 bytes  ~= 28 GB
fp16: 7e9 * 2 bytes  ~= 14 GB
int8: 7e9 * 1 byte   ~=  7 GB, plus scales
int4: 7e9 * 0.5 byte ~=  3.5 GB, plus group scales
\end{lstlisting}

这个账本解释了为什么本地推理不会只讨论 fp32。许多普通机器装不下 fp32 权重；即使装得下，权重流也会压垮内存带宽。fp16/bf16 是常见精度基线，int8 和 int4 是本地部署的重要路径。量化的目标不是让文件更小这么简单，而是让模型能被加载、能在 cache/内存/显存带宽下持续供数，并且让 CPU/GPU kernel 能把压缩格式转化成可计算的乘加流。

\subsection{线性量化的合同}

最常见的线性量化把实数 \code{x} 映射到整数 \code{q}：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={线性量化合同}]
q = clamp(round(x / scale) + zero_point, qmin, qmax)
x_approx = (q - zero_point) * scale
\end{lstlisting}

\code{scale} 是整数相邻刻度之间代表的实数间隔，\code{zero_point} 是实数零对应的整数位置。对称量化常让 \code{zero_point = 0}，权重可以落在 \code{-128..127} 或 \code{-127..127} 附近；非对称量化允许零点偏移，适合 activation 范围不以零为中心的情况。

这个公式有三个必须写清的边界。第一，\code{round} 采用哪种舍入规则；不同实现可能选择 ties-to-even、away-from-zero 或固定点近似。第二，\code{clamp} 会吞掉超出范围的值；校准阶段若低估范围，极端值就会饱和。第三，反量化不是恢复原值，只是得到近似值；oracle 必须允许合同内误差。

\begin{systemdiagram}{实数、整数码点和误差合同}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book accent node,text width=2.15cm] (real) at (0,0.95) {实数张量\\float values};
  \node[book teal node,text width=2.15cm] (range) at (2.85,0.95) {校准范围\\min/max};
  \node[book purple node,text width=2.15cm] (params) at (5.7,0.95) {量化参数\\scale + zp};
  \node[book amber node,text width=2.15cm] (codes) at (8.55,0.95) {整数码点\\int8/uint8};

  \draw[book strong arrow] (real) -- (range);
  \draw[book strong arrow] (range) -- (params);
  \draw[book strong arrow] (params) -- (codes);

  \node[book red node,text width=2.25cm] (round) at (2.85,-1.05) {舍入误差\\rounding};
  \node[book red node,text width=2.25cm] (clamp) at (5.7,-1.05) {饱和误差\\clamp};
  \node[book navy node,text width=2.25cm] (oracle) at (8.55,-1.05) {oracle\\允许误差界};

  \draw[book weak arrow] (range) -- (round);
  \draw[book weak arrow] (params) -- (clamp);
  \draw[book weak arrow] (codes) -- (oracle);

  \node[book label,text width=9.8cm] at (4.3,-2.25) {量化参数是数值合同的一部分；没有舍入、饱和和误差边界，int8 输出不能被可靠判定。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：量化误差来自范围选择、舍入和饱和，必须进入正确性合同。}
\end{systemdiagram}

\subsection{为什么 accumulator 不能用 int8}

两个 int8 数相乘，中间乘积已经不适合继续装在 int8。若 \code{a} 和 \code{w} 都接近 127，单次乘积约为 16129；再沿 \code{K} 累加，范围会继续扩大。因此 int8 dot-product 通常使用 int32 accumulator：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={int8 dot-product 的整数账本}]
int32 acc = 0
for k in 0..K:
  int32 a = int32(input_i8[k]) - zero_input
  int32 w = int32(weight_i8[k]) - zero_weight
  acc += a * w
\end{lstlisting}

accumulator 的上界可以粗略估计：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={accumulator 范围估计}]
worst_product ~= 127 * 127
worst_acc     ~= K * worst_product

if K = 4096:
  worst_acc is about 66 million
  int8 and int16 are not enough
\end{lstlisting}

真实模型不一定达到最坏情况，但内核不能依赖“通常不会”。溢出一旦发生，结果可能仍然像正常数字，不会崩溃，却会悄悄改变分类边界。使用 int32 accumulator 是把正确性边界先守住，再考虑指令吞吐和 requantize 成本。

\subsection{Scale 怎样穿过乘加}

若输入和权重都被量化，反量化语义是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={从量化值恢复 dot-product 语义}]
real_a[k] = (qa[k] - za) * scale_a
real_w[k] = (qw[k] - zw) * scale_w

real_acc = sum_k real_a[k] * real_w[k]
         = scale_a * scale_w *
           sum_k (qa[k] - za) * (qw[k] - zw)
\end{lstlisting}

这说明 int32 accumulator 保存的是无量纲整数和，真正的实数尺度在 \code{scale_a * scale_w} 上。bias 必须进入同一个尺度。常见做法是把 float bias 预先量化成 int32 bias：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={bias 折叠到 int32 accumulator}]
bias_i32[out] = round(bias_f32[out] / (scale_a * scale_w[out]))
acc_i32 += bias_i32[out]
\end{lstlisting}

若使用 per-tensor weight scale，所有输出通道共用一个 \code{scale_w}；若使用 per-channel weight scale，每个 \code{out} 有自己的 scale，精度通常更好，但 requantize 和参数管理更复杂。第三册在这一章先讲清账本，后面再讨论不同 scale 粒度对模型精度和内核复杂度的影响。

\subsection{重新量化不是简单右移}

如果下一层还希望接收 int8 activation，就要把 int32 accumulator 映射回 int8 或 uint8：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={重新量化的数学形状}]
real_out = acc_i32 * scale_a * scale_w
q_out = clamp(round(real_out / scale_out) + zero_out, qmin, qmax)

combined_multiplier = scale_a * scale_w / scale_out
q_out = clamp(round(acc_i32 * combined_multiplier) + zero_out, qmin, qmax)
\end{lstlisting}

这里的 \code{combined_multiplier} 很少刚好是 2 的幂。高性能实现通常把它近似成固定点乘法加 shift，再处理舍入和饱和。于是重新量化至少包含四步：乘以缩放因子、舍入、加输出零点、clamp 到目标整数范围。若还有 ReLU 或 ReLU6，activation clamp 也可以融合进最后的范围限制。

\begin{systemdiagram}{int32 accumulator 到 int8 输出的重新量化路径}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book accent node,text width=2.1cm] (acc) at (0,0.95) {int32 acc\\dot + bias};
  \node[book teal node,text width=2.1cm] (mul) at (2.75,0.95) {固定点乘\\combined scale};
  \node[book purple node,text width=2.1cm] (round) at (5.5,0.95) {舍入\\round};
  \node[book amber node,text width=2.1cm] (zp) at (8.25,0.95) {加零点\\zero\_out};
  \node[book navy node,text width=2.1cm] (clamp) at (11.0,0.95) {饱和\\int8 range};

  \draw[book strong arrow] (acc) -- (mul);
  \draw[book strong arrow] (mul) -- (round);
  \draw[book strong arrow] (round) -- (zp);
  \draw[book strong arrow] (zp) -- (clamp);

  \node[book label,text width=2.3cm] at (0,-0.55) {累加宽度保护正确性};
  \node[book label,text width=2.3cm] at (2.75,-0.55) {实数乘法变成整数近似};
  \node[book label,text width=2.3cm] at (5.5,-0.55) {规则必须固定};
  \node[book label,text width=2.3cm] at (8.25,-0.55) {输出整数零点};
  \node[book label,text width=2.3cm] at (11.0,-0.55) {可融合 activation};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：requantize 是一条数值和整数实现共同参与的路径，不是把 int32 截断成 int8。}
\end{systemdiagram}

\subsection{固定点 requantize 的边界}

实际 int8 kernel 里不希望每个输出都做慢速浮点乘法。常见做法是把 \code{combined_multiplier} 近似为整数乘法和右移：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={固定点 requantize 的形态}]
scaled = round(acc_i32 * multiplier / 2^shift)
q = clamp(scaled + zero_out, qmin, qmax)
\end{lstlisting}

这里要固定三件事。第一，\code{multiplier} 和 \code{shift} 怎样从实数 multiplier 生成。第二，右移前怎样舍入，负数是否对称处理。第三，乘法中间结果需要多宽，通常要用 64 位临时值避免溢出。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={requantize 测试必须覆盖的值}]
acc_i32:
  0
  1
  -1
  near positive saturation
  near negative saturation
  values around rounding half
  large values requiring int64 intermediate
\end{lstlisting}

若这些边界没测，量化输出可能在普通样本上看起来正常，却在某些通道长期偏一。对分类模型，偏一可能不改变 top-1；对语言模型 logits，长期偏差可能改变 top-k 排名。

\subsection{zero point 修正项为什么会拖慢内核}

非对称量化中 dot-product 是：

\[
\sum_k (q_a[k]-z_a)(q_w[k]-z_w)
\]

展开后：

\[
\sum_k q_a[k]q_w[k]
- z_w\sum_k q_a[k]
- z_a\sum_k q_w[k]
+ K z_a z_w
\]

这条式子说明，非对称 zero point 不是免费字段。kernel 要么每次乘法前减 zero point，要么预计算某些和，例如每个权重行的 \(\sum q_w[k]\)。权重 zero point 若为 0，可以少掉一部分修正；activation zero point 若固定，也可以把某些项合并进 bias 或预处理。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
选择 & 内核影响 & 常见用途 \\
\midrule
权重对称 & 少一个权重零点修正 & weight-only 或 per-channel weight \\
activation 非对称 & 更好利用 activation 范围 & int8 activation pipeline \\
二者非对称 & 精度可能好 & 修正项和测试更复杂 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这也是很多推理后端先做对称权重量化的原因：收益明显，内核合同较清楚。等 reference、oracle 和 profiler 稳定后，再引入 activation 非对称量化更稳。

\subsection{bias 的尺度错误会稳定污染输出}

bias 常被忽略，但量化路径里它非常敏感。若 int32 accumulator 表示的是：

\[
acc_i32 = \sum_k q_a[k]q_w[k]
\]

则它对应的实数尺度是 \code{scale_a * scale_w}。bias 若仍是 float，需要先除以这个尺度再加入 accumulator，或在 accumulator 变回实数后加入。两种做法语义都可以，但不能混用。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={两种 bias 路径不能混用}]
path A:
  acc_i32 += round(bias_f32 / (scale_a * scale_w))
  output = requantize(acc_i32)

path B:
  real = acc_i32 * scale_a * scale_w
  real += bias_f32
  output = quantize(real)
\end{lstlisting}

若 path A 的 bias 被当成 path B 使用，或者 per-channel \code{scale_w[out]} 被错用成 per-tensor scale，输出会出现稳定偏移。它不像随机舍入误差，而是每次都朝同一方向偏。oracle 应该单独测 bias-only、zero-input、one-hot-input 这些样本，便于定位。

\subsection{对称、非对称、per-tensor、per-channel 与 per-group}

量化参数的粒度会影响误差和内核复杂度。

\topic{对称权重量化。} 权重通常正负都有，使用 \code{zero_point = 0} 可以减少内核里的减零点操作，也让 dot-product 更简单。当前 lab 的模型就是这种教学形状：int8 权重乘以一个 float scale。

\topic{非对称 activation 量化。} activation 可能范围偏正，例如 ReLU 后没有负数。使用非对称 zero point 可以更充分利用整数码点，但内核要处理 \code{qa - za}，有时还要展开零点修正项。

\topic{per-tensor scale。} 整个张量共用一个 scale，实现简单，元数据少，但某些输出通道如果范围差异很大，小范围通道会损失精度。

\topic{per-channel scale。} 每个输出通道拥有自己的权重 scale，常用于权重量化。它改善精度，但 requantize 阶段每个通道的 multiplier 不同，packing 和参数读取也要配合。

\topic{per-group scale。} 大模型权重量化常按一小组连续权重共享 scale，例如每 32、64 或 128 个元素一组。它比 per-tensor 更能贴近局部范围，又比 per-element 元数据少。代价是 kernel 必须在读取权重块时同步读取 group scale，并且 packing 时不能把 scale 和数据关系打散。

工程上没有一个永远正确的选择。小型教学切片可以先使用 per-tensor scale，让模型文件、内核和 oracle 都清楚；7B 推理引擎要逐步引入 per-channel 或 per-group scale、校准数据集、后训练量化报告，以及 CPU/GPU 后端都能理解的 packed quantized layout。

\begin{systemdiagram}{7B 权重量化格式必须同时服务数值和后端}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book accent node,text width=2.2cm] (fp) at (0,1.2) {原始权重\\fp16/bf16};
  \node[book teal node,text width=2.2cm] (group) at (2.9,1.2) {分组\\channel/group};
  \node[book purple node,text width=2.2cm] (q) at (5.8,1.2) {整数码点\\int8/int4};
  \node[book amber node,text width=2.2cm] (pack) at (8.7,1.2) {packed layout\\CPU/GPU};

  \draw[book strong arrow] (fp) -- (group);
  \draw[book strong arrow] (group) -- (q);
  \draw[book strong arrow] (q) -- (pack);

  \node[book red node,text width=2.25cm] (scale) at (2.9,-0.75) {scale 元数据\\不可丢};
  \node[book navy node,text width=2.25cm] (kernel) at (5.8,-0.75) {kernel 读取\\dequant 或 dot};
  \node[book teal node,text width=2.25cm] (oracle) at (8.7,-0.75) {oracle\\误差/生成质量};

  \draw[book weak arrow] (group) -- (scale);
  \draw[book weak arrow] (q) -- (kernel);
  \draw[book weak arrow] (pack) -- (oracle);

  \node[book label,text width=9.6cm] at (4.35,-2.0) {量化格式不是文件压缩格式；它必须同时让数值误差可解释、让 CPU/GPU kernel 能高效读取。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：7B 权重量化的 scale 粒度、整数码点和 packed layout 必须一起设计。}
\end{systemdiagram}

\subsection{量化 oracle 要比较什么}

浮点 reference 和 int8 实现不应该逐 bit 相等。对于分类切片，oracle 至少要比较三类结果：

\begin{itemize}
  \item 数值误差：每个输出元素的绝对误差、相对误差或反量化误差是否在合同内。
  \item 排名稳定性：分类任务的 top-1 或 top-k 是否保持，边界样本是否被标记。
  \item 饱和统计：有多少值被 clamp 到最小或最大码点，是否集中在某一层或某一通道。
\end{itemize}

如果只看 top-1，很多数值错误会被掩盖；如果只看逐元素误差，分类边界变化又可能被低估。对 7B 生成模型，还要增加层级 logits 检查和生成质量检查：固定 prompt、固定 sampler、固定随机种子时，logits 的 top-k 排名是否稳定；量化前后的困惑度或小验证集损失是否在阈值内；长上下文时 KV cache 量化是否导致后半段输出明显漂移。成熟报告应该同时写出 reference 版本、量化参数、输入样本集合、误差阈值、top-k 结果、饱和计数、logits 对比和生成样本摘要。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={量化误差报告的最小字段}]
model_id
input_set_id
layer_name
scale_policy: per_tensor or per_channel
max_abs_error
mean_abs_error
top1_changed_count
clamped_min_count
clamped_max_count
logits_topk_changed_count
decode_token_mismatch_count
accepted: true or false
\end{lstlisting}

\subsection{KV cache 能不能量化}

KV cache 和权重不同。权重在加载后基本不变，可以离线量化、打包、校准；KV cache 是推理过程中不断写入的状态。每生成一个 token，每一层都会追加新的 K 和 V。若上下文很长，KV cache 会成为显著内存开销，也会成为 decode attention 的读取流。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV cache 的状态账本}]
K_cache[layer, batch, head, position, head_dim]
V_cache[layer, batch, head, position, head_dim]

on each decoded token:
  compute k, v for current position
  write k, v into cache
  attention reads positions 0..current_position
\end{lstlisting}

是否量化 KV cache，要分开判断容量、带宽和误差。量化后 cache 更小，长上下文可能明显受益；但每次写入要量化，每次 attention 读取可能要反量化或使用支持低精度的 kernel。若 scale 按 token、head 或 block 变化，元数据读写也会进入热路径。KV cache 量化因此不能只看“省了多少字节”，还要看 decode tokens/s、logits 漂移和长上下文质量。

\begin{warningbox}
权重量化成功不代表 KV cache 也能用同一套策略。权重是静态参数，KV cache 是动态状态；权重误差在每层固定存在，KV cache 误差会随着上下文读取方式进入后续 token。
\end{warningbox}

\subsection{三元素 dot-product 手算}

量化如果不能手算，就很容易变成“把 float 压成 int8”的口号。固定一个最小 dot-product：

\[
x = [0.2,\ -0.5,\ 1.0], \quad
w = [0.1,\ -0.3,\ 0.7]
\]

浮点 reference 是：

\[
0.2 \times 0.1 + (-0.5) \times (-0.3) + 1.0 \times 0.7
= 0.02 + 0.15 + 0.7 = 0.87
\]

先用对称 int8 量化。对称量化选择 \code{zero\_point = 0}，scale 由最大绝对值决定：

\[
scale = \frac{\max(|values|)}{127}
\]

对输入 \code{x}，最大绝对值是 \code{1.0}，所以：

\[
scale_x = 1.0 / 127 \approx 0.007874
\]

量化值：

\[
q_x = round(x / scale_x) = [25,\ -64,\ 127]
\]

对权重 \code{w}，最大绝对值是 \code{0.7}：

\[
scale_w = 0.7 / 127 \approx 0.005512
\]

量化值：

\[
q_w = round(w / scale_w) = [18,\ -54,\ 127]
\]

整数 dot-product 用 int32 accumulator：

\[
acc = 25 \times 18 + (-64) \times (-54) + 127 \times 127
= 450 + 3456 + 16129 = 20035
\]

反量化：

\[
y_q = acc \times scale_x \times scale_w
\approx 20035 \times 0.007874 \times 0.005512
\approx 0.870
\]

这个例子说明三件事。第一，int8 乘法的结果不能继续留在 int8，三个乘积相加已经到 20035，需要 int32 accumulator。第二，scale 的乘积是 accumulator 的真实单位。第三，误差来自 scale 选择、round、clamp 和有限码点，不是来自某个神秘的“量化损失”。

\subsection{为什么 accumulator 要用 int32}

最坏情况下，int8 乘积最大约为：

\[
127 \times 127 = 16129
\]

若 \code{K = 4096}，全为同号最大值，则：

\[
acc_{max} = 4096 \times 16129 \approx 66,064,384
\]

这个数远超 int16 的范围，但在 int32 范围内。若是 signed int8 的 \code{-128} 也进入计算，边界还要单独检查。量化 kernel 不能只在普通输入上测试；它必须测 near saturation、全正、全负、交替正负、大 \code{K} 和 bias 叠加后的边界。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={int8 dot-product 的溢出边界}]
K = 4096
max_product = 127 * 127
max_acc = K * max_product

int16 max = 32767        // not enough
int32 max = 2147483647   // enough for this K
\end{lstlisting}

若后续引入 int4，单个乘积小很多，但 group scale、dequant-on-the-fly 和 packing 复杂度会上升。不要只按 bit width 判断速度；真正的内核要看 unpack 成本、scale 读取、向量指令支持和内存带宽。

\subsection{非对称量化的手算边界}

非对称量化用 \code{zero\_point} 表示实数 0 落在哪个整数码点。常见公式是：

\[
q = clamp(round(real / scale) + zero\_point)
\]

\[
real \approx (q - zero\_point) \times scale
\]

它适合范围明显偏正的 activation。例如 activation 范围是 \([0.0, 1.0]\)，用 uint8 表示，scale 可以取：

\[
scale = \frac{1.0 - 0.0}{255}, \quad zero\_point = 0
\]

如果范围是 \([-0.2, 1.0]\)，zero point 会落在正整数附近，用来表达 0。问题是 dot-product 里每次都要处理 \((q_x-z_x)(q_w-z_w)\)，否则整数积不是原始实数积。前文展开式中的修正项，就是非对称量化的工程成本来源。

\subsection{per-channel scale 的真实作用}

per-tensor scale 用整个权重矩阵的最大绝对值决定一个 scale。若某一行权重范围很小，它会被大范围行拖累。以两行权重为例：

\[
w_0 = [0.01,\ -0.02,\ 0.03], \quad
w_1 = [2.0,\ -1.5,\ 1.0]
\]

per-tensor scale 由 \code{2.0} 决定：

\[
scale = 2.0 / 127 \approx 0.01575
\]

\code{w_0} 里的 \code{0.01} 量化后约为 1，\code{-0.02} 约为 -1，\code{0.03} 约为 2，信息很粗。per-channel scale 则每个输出行单独选 scale，\code{w_0} 的 scale 由 \code{0.03} 决定：

\[
scale_0 = 0.03 / 127 \approx 0.000236
\]

小行的细节保留更多。代价是每个输出通道都要有自己的 scale，requantize 或 dequant 时不能只用一个 multiplier。CPU packed weight 也要保证第 \code{out} 行的 scale 与 packed 数据一起可定位；GPU kernel 则要避免 scale 读取破坏 coalescing。

\subsection{从数值公式到 C++ quantizer}

教学 quantizer 应该短到可以审查，但要把 round 和 clamp 写清。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={对称 int8 量化的教学实现}]
struct SymmetricQuantParams {
    float scale = 1.0F;
};

std::int8_t quantize_symmetric_i8(float value, SymmetricQuantParams params)
{
    float scaled = std::round(value / params.scale);
    float clamped = std::clamp(scaled, -127.0F, 127.0F);
    return static_cast<std::int8_t>(clamped);
}

float dequantize_symmetric_i8(std::int8_t value, SymmetricQuantParams params)
{
    return static_cast<float>(value) * params.scale;
}
\end{lstlisting}

这段代码故意不用 \code{-128}，是为了让正负范围对称，便于推导。工业实现可能使用 \code{-128}，也可能针对特定指令或格式选择不同边界；关键是格式合同必须写进模型 manifest 和 oracle，不能让不同 kernel 各自猜。

\subsection{量化错误如何进入 logits}

量化误差不是只停留在线性层输出。一个 transformer block 中，投影误差会进入 attention score、softmax、attention output、MLP、residual 和下一层。K 的误差会影响 score：

\[
score = \frac{q \cdot k}{\sqrt{d}}
\]

若 score 的两个候选位置非常接近，微小误差可能改变 softmax 排名。V 的误差进入加权和：

\[
out = \sum_i softmax(score_i) \times v_i
\]

MLP 权重量化误差则可能改变某些 hidden 维度的激活。最终 lm head 输出 logits，sampler 对 top-k、top-p、temperature 和随机数敏感。因此 7B 量化报告不能只写单层 \code{max_abs_error}。至少要同时看：

\begin{itemize}
  \item 每层输出误差是否随层数放大。
  \item logits top-k 是否稳定。
  \item 固定 prompt、固定 seed 的 token 序列在哪一步开始分叉。
  \item 长上下文下 KV 量化是否比短上下文更容易漂移。
  \item 饱和值是否集中在某个层、某个 head 或某个 group。
\end{itemize}

\subsection{量化章节的原理展开模板}

以后每引入一种量化格式，都按同一张表验收：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.58\linewidth}}
\toprule
项目 & 必须回答的问题 \\
\midrule
问题来源 & 要省权重容量、activation 带宽、KV 容量，还是提高某条 kernel 吞吐 \\
抽象模型 & real、q、scale、zero point、group、accumulator 分别是什么 \\
数学公式 & quant、dequant、dot、requant、bias fold 的公式 \\
C++ 表示 & manifest 字段、descriptor、quantizer、oracle 输入输出 \\
内存布局 & 整数码点和 scale metadata 如何排列，packing 是否改变它们的对应关系 \\
机器执行 & 使用 int32 dot、dequant-on-the-fly、固定点 requant，还是查表/特化 kernel \\
性能模型 & 少读多少字节，多做多少 unpack/scale 操作，瓶颈从哪里迁到哪里 \\
正确性边界 & round、clamp、overflow、bias scale、top-k/logits 阈值 \\
错误案例 & scale 用错、zero point 漏减、group scale 错位、bias 尺度混用 \\
工业处理 & 权重离线量化，activation 校准，KV 单独评估，后端特化 layout \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{当前 lab 到 7B 量化路径的升级点}

现在的 \code{linear_i8} 可以作为第一阶段验收：模型加载、shape 检查、int8 权重读取、float scale 和 bias、activation、argmax 都已经有清楚边界。要把它升级成 7B 推理引擎里的量化路径，应分阶段推进，而不是一次重写：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={从教学线性层到完整 int8 kernel 的阶段}]
stage 1:
  int8 weights, float input, float accumulator
  easy oracle and model parsing

stage 2:
  int8 weights, int8 activation, int32 accumulator
  explicit input scale and zero point

stage 3:
  int32 bias folded into accumulator scale
  requantize output to int8 activation

stage 4:
  packed weights, SIMD dot-product, per-channel scales
  benchmark and error report tied to one model id

stage 5:
  group-wise int4 or int8 weights for transformer projections
  dequant-on-the-fly and backend-specific packed layout

stage 6:
  optional KV cache quantization
  long-context error and decode throughput report
\end{lstlisting}

每个阶段都必须保持同一件事：reference 语义不变。若引入 int8 activation 后 top-1 变化，或 7B 模型的 logits/top-k/token 序列变化，要能判断是量化误差超出合同，还是实现 bug，例如 scale 用错、zero point 漏减、bias 尺度不一致、requantize 舍入规则不匹配、group scale 读错、packed layout 和 kernel 解释不一致。

\subsection{本节验收线}

读完本节，应该能完成下面几件事：

\begin{itemize}
  \item 写出线性量化和反量化公式，并说明 scale、zero point、round 和 clamp 的作用。
  \item 解释 int8 dot-product 为什么需要 int32 accumulator。
  \item 把 \code{scale_a * scale_w / scale_out} 推导成 requantize 的 combined multiplier。
  \item 区分当前 lab 的简化路径和完整 int8 activation 路径。
  \item 解释 7B 权重在 fp16、int8、int4 下的容量压力，并说明 per-channel/per-group scale 的取舍。
  \item 说明 KV cache 量化为什么不同于权重量化。
  \item 设计一个量化 oracle，至少包含数值误差、top-k 稳定性、饱和统计、logits 对比和生成 token 变化。
\end{itemize}

后续内容会把这些量化账本放回算子实现：当权重被 packing、SIMD dot-product 指令被使用、GPU kernel 接入、多个层融合、activation buffer 被复用、KV cache 被压缩时，scale、zero point、accumulator、group metadata 和 oracle 仍然必须能被追踪。
