\section{7B 推理计算账本：FLOPs、字节、KV cache 与延迟上限}

\subsection{为什么必须算账}

讨论本地 7B 推理时，最常见的空话是“优化矩阵乘”“减少显存”“提高 tokens/s”。这些话如果不落到 FLOPs、字节、cache、带宽和延迟，就无法指导实现。本节用一个典型 7B decoder-only GQA 模型建立账本。具体模型可能略有差异，但方法通用。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={典型 7B 账本参数}]
layers L = 32
hidden H = 4096
query_heads n_q = 32
kv_heads n_kv = 8
head_dim d = 128
intermediate I = 11008
vocab V = 32000
context S = 4096
\end{lstlisting}

这些数字不是装饰。它们决定每个 token 要读多少权重、KV cache 占多少内存、attention 随上下文怎样增长、CPU/GPU 后端为什么在 prefill 和 decode 阶段表现不同。

\subsection{参数量账本}

先算一层主要权重。Q projection 输出 \code{n\_q*d=4096}，K/V projection 各输出 \code{n\_kv*d=1024}。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.26\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
权重 & 形状 & 参数量 \\
\midrule
\code{Wq} & \code{4096 x 4096} & \code{16.78M} \\
\code{Wk} & \code{1024 x 4096} & \code{4.19M} \\
\code{Wv} & \code{1024 x 4096} & \code{4.19M} \\
\code{Wo} & \code{4096 x 4096} & \code{16.78M} \\
\code{Wgate} & \code{11008 x 4096} & \code{45.09M} \\
\code{Wup} & \code{11008 x 4096} & \code{45.09M} \\
\code{Wdown} & \code{4096 x 11008} & \code{45.09M} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

一层线性权重大约：

\[
16.78 + 4.19 + 4.19 + 16.78 + 45.09 + 45.09 + 45.09 \approx 177.2M
\]

32 层约 \code{5.67B} 参数。加上 embedding、lm head、norm 和少量元数据，就接近 7B 级别。这个账本直接解释了 decode 为什么常常被权重读流支配：每生成一个 token，主要线性权重基本都要参与一次。

\subsection{权重字节账本}

参数量乘以每个权重的字节数，就是权重读流的粗略下界。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
格式 & 7B 权重字节 & 备注 \\
\midrule
fp16 & 约 \code{14 GB} & 精度高，带宽压力大 \\
int8 & 约 \code{7 GB} & 还要加 scale/zero point \\
int4 & 约 \code{3.5 GB} & metadata 和 packing 会增加一些 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

若每个 decode token 都要流过大部分权重，那么 CPU 上限首先受内存带宽约束。假设有效内存带宽是 \code{100 GB/s}，int4 权重加 metadata 后每 token 读 \code{3.7 GB}，只看权重的理论上限也只有：

\[
\frac{100}{3.7} \approx 27 \text{ tokens/s}
\]

这还没有算 KV cache 读取、activation、线程同步、解包、scale、sampler、allocator 和调度开销。真实速度低于这个上限并不奇怪。这个公式比单纯说“CPU 慢”更有用，因为它告诉我们应该优先减少权重字节、改善 packing、提高带宽利用率，而不是盲目堆线程。

\subsection{decode 每层 FLOPs 账本}

一次 decode 只处理一个新 token。线性层 MAC 数大约等于权重参数量。每层主要线性 MAC：

\[
QKV = H(H+2n_{kv}d)=4096(4096+2048)\approx25.17M
\]

\[
O = H^2 \approx16.78M
\]

\[
MLP = 3HI = 3 \times 4096 \times 11008 \approx135.27M
\]

总计每层约：

\[
25.17 + 16.78 + 135.27 \approx 177.22M \text{ MACs}
\]

若把一次乘加按 2 FLOPs 计，每层约 \code{354 MFLOPs}，32 层约 \code{11.3 GFLOPs/token}。attention 的点积和加权求和还要另算，随上下文长度 \code{S} 增长：

\[
attention\_macs \approx 2 \times n_q \times S \times d
\]

\code{S=4096} 时，一层 attention 约：

\[
2 \times 32 \times 4096 \times 128 \approx 33.55M \text{ MACs}
\]

32 层约 \code{1.07B MACs}。所以在长上下文下，attention 计算也很可观；但在很多 CPU decode 场景，低比特权重的解包和权重/KV 字节流仍然是更早撞到的墙。

\subsection{KV cache 容量账本}

KV cache 每个 token、每层要保存 K 和 V。GQA 下保存的是 \code{n\_kv} 个 head，不是 \code{n\_q} 个 head。

\[
kv\_bytes\_per\_token\_per\_layer =
2 \times n_{kv} \times d \times bytes
\]

fp16 下每个元素 2 字节：

\[
2 \times 8 \times 128 \times 2 = 4096 \text{ bytes}
\]

32 层就是每个 token \code{128 KiB}。上下文 \code{4096} 时，一个 session 的 KV cache 是：

\[
4096 \times 128KiB = 512MiB
\]

这个数字对业务开发非常关键。一个本地服务如果同时接 8 个 \code{4096} context 的会话，仅 KV cache 就可能接近 \code{4 GiB}，还不包括权重、packed weight、activation arena、workspace、线程栈和系统余量。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
context & 单 session fp16 KV & 8 session fp16 KV \\
\midrule
\code{1024} & \code{128 MiB} & \code{1 GiB} \\
\code{2048} & \code{256 MiB} & \code{2 GiB} \\
\code{4096} & \code{512 MiB} & \code{4 GiB} \\
\code{8192} & \code{1 GiB} & \code{8 GiB} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这就是为什么 admission control 必须在请求进入前估算 KV cache，而不是等到 decode 过程中分配失败。

\subsection{KV cache 读取账本}

容量只是第一半。decode 每步还要读取历史 K/V。当前 token 在每层 attention 中读取长度为 \code{S} 的 K 和 V：

\[
kv\_read\_bytes\_per\_layer =
S \times 2 \times n_{kv} \times d \times bytes
\]

\code{S=4096}、fp16 时每层约 \code{16 MiB}，32 层约 \code{512 MiB/token}。也就是说，在长上下文下，即使用 int4 权重，每生成一个 token 还要额外读约半 GB 的 KV cache。这解释了两个现象：

\begin{itemize}
  \item 上下文越长，decode token 越慢，不只是 attention FLOPs 增加，KV 读字节也线性增加。
  \item KV cache 量化可能有效，因为它减少的是每步反复读取的历史状态，而不是只减少静态权重。
\end{itemize}

但 KV 量化比权重量化更敏感。权重是固定的，可以离线校准；KV 是动态 activation，每个请求、每个位置都不同。若 scale 选择不好，attention score 会被放大后进入 softmax，少量误差可能改变 top-k。后面的低比特 KV 章节会专门展开。

\subsection{Attention 每 token 的字节账本}

上一节的 \code{512 MiB/token} 是“唯一 K/V 元素至少要读到”的下界。真正 kernel 的流量还要看实现是否能在 query head 之间复用 K/V、是否物化 score、是否把 softmax 临时写到内存、是否分页读取 KV。先把 decode attention 拆成四段：

\begin{enumerate}
  \item 读取历史 K，计算 \(q \cdot k\) score。
  \item 对 score 加 mask、scale，并做 softmax。
  \item 读取历史 V，做加权求和。
  \item 写当前 token 的 K/V 到 cache，写 attention 输出。
\end{enumerate}

对本节 7B 形状：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={7B attention 参数}]
L = 32
n_q = 32
n_kv = 8
d = 128
S = 4096
KV dtype = fp16, bytes = 2
\end{lstlisting}

每层唯一 K 读取下界是：

\[
K_{unique} = S \times n_{kv} \times d \times bytes
=4096 \times 8 \times 128 \times 2 = 8MiB
\]

V 也是 \code{8 MiB}，所以每层唯一 K/V 读取下界是 \code{16 MiB}，32 层就是 \code{512 MiB/token}。但一个朴素 per-query-head kernel 可能按 \code{n\_q} 重新读取 K/V：

\[
KV_{logical\_per\_q} =
S \times 2 \times n_q \times d \times bytes
=4096 \times 2 \times 32 \times 128 \times 2 = 64MiB/layer
\]

32 层就是 \code{2 GiB/token}。两者差了 4 倍，正好是 \(n_q/n_{kv}=4\)。这不是数学语义差异，而是 kernel 数据复用差异：GQA 降低了唯一 KV 容量；kernel 还要真正把同一个 KV head 在同组 query heads 之间复用，才能接近下界。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}r r p{0.24\linewidth}}
\toprule
账本项 & 每层 & 32 层 & 说明 \\
\midrule
写当前 K/V & 4 KiB & 128 KiB & 每 token 新增状态 \\
唯一 K 读 & 8 MiB & 256 MiB & score 阶段下界 \\
唯一 V 读 & 8 MiB & 256 MiB & weighted sum 下界 \\
唯一 K/V 合计 & 16 MiB & 512 MiB & 理想复用下界 \\
per-query 逻辑 K/V & 64 MiB & 2 GiB & 朴素 head 循环可能接近 \\
score 临时 fp32 & 512 KiB & 16 MiB & 若物化 \([n_q,S]\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表解释了为什么“KV cache 已经用了 GQA”并不自动等于 attention 带宽最优。容量账本按 \code{n\_kv} 算；坏 kernel 的实际读流可能更接近 \code{n\_q}。因此 attention benchmark 不能只报 KV cache 总容量，还要报告 kernel 的读流组织：按 query head 单独扫历史，按 KV head 分组扫历史，还是 tile 后把 K/V 放入 cache/shared memory 再给同组 query heads 复用。

\subsection{context length 的斜率}

decode attention 的关键不是某个固定数，而是随上下文长度 \(S\) 线性增长的斜率。对 fp16 GQA 7B，下界是：

\[
bytes/token = L \times S \times 2 \times n_{kv} \times d \times bytes
\]

代入 \(L=32,n_{kv}=8,d=128,bytes=2\)：

\[
bytes/token = S \times 131072\ bytes
\]

也就是上下文每增加 1024 token，decode 每个新 token 至少多读约 \code{128 MiB} 的 KV。

\begin{center}
\begin{tabular}{r r r}
\toprule
context \(S\) & fp16 GQA KV 读下界 & 只按 100 GB/s 带宽的时间下界 \\
\midrule
1024 & 128 MiB/token & 1.34 ms/token \\
4096 & 512 MiB/token & 5.37 ms/token \\
8192 & 1 GiB/token & 10.7 ms/token \\
16384 & 2 GiB/token & 21.5 ms/token \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这个时间下界只算 KV 读，还没有算权重读取、解包、RMSNorm、MLP、sampler、线程同步、分页 block table 和调度排队。若长上下文 TPOT 随 \(S\) 接近线性增长，首先要检查这个 KV 斜率，而不是直接怀疑 sampler 或 tokenizer。

\subsection{MHA、GQA、MQA 的容量和读流差异}

GQA/MQA 的直接收益是减少 KV heads。若其他参数不变，\(n_{kv}\) 从 32 降到 8，KV 容量和唯一 KV 读下界都减少 4 倍；降到 1，则减少 32 倍。

\begin{center}
\begin{tabular}{l r r r}
\toprule
形态 & \(n_{kv}\) & 4096 context 单 session KV & decode 唯一 KV 读/token \\
\midrule
MHA & 32 & 2 GiB & 2 GiB \\
GQA & 8 & 512 MiB & 512 MiB \\
MQA & 1 & 64 MiB & 64 MiB \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

但这不是免费午餐。更少的 KV heads 改变模型结构和质量边界；更少的唯一 KV 元素也不保证 kernel 实际读流等比例下降。报告必须同时写“模型结构账本”和“kernel 实测账本”：前者来自 descriptor，后者来自 benchmark、profile 或至少来自代码地址流审计。

\subsection{prefill 和 decode 不是同一账本}

prefill 处理整个 prompt。若 prompt 长度 \code{T=512}，一层 linear 变成 \code{[512,H] x [H,O]} 的矩阵乘。权重被同一批 token 复用，GEMM 能更好利用计算单元。decode 每步 \code{T=1}，权重复用少，容易被权重读流限制。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
阶段 & 主要形态 & 常见瓶颈 \\
\midrule
prefill & 大 GEMM、批量 attention & 算力、显存带宽、attention tile \\
decode & GEMV/小 GEMM、KV 读取 & 权重带宽、KV 带宽、launch/同步 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这就是为什么一个后端可能 prefill 很快、decode 一般；也可能 CPU decode 经过 int4 和线程优化后可用，但长 prompt prefill 明显慢。报告必须分开写 TTFT、prefill tokens/s 和 decode tokens/s。

用一个 \code{4096x4096} fp16 projection 看 arithmetic intensity，差异会更直观。decode 时 \code{T=1}：

\[
flops = 2 \times 1 \times 4096 \times 4096 \approx 33.6M
\]

只读权重就约 \code{32 MiB}，输入和输出各约 \code{16 KiB}，所以强度约 \code{1 FLOP/byte}。prefill 若 \code{T=512}，同一个权重矩阵被 512 个 token 复用：

\[
flops = 2 \times 512 \times 4096 \times 4096 \approx 17.2G
\]

权重约 \code{32 MiB}，输入和输出各约 \code{4 MiB}，粗略强度超过 \code{400 FLOP/byte}。真实 GEMM 会因为 cache、tiling、layout 和 batch 细节打折，但方向不会变：prefill 更容易吃满算力，decode 更容易被字节流、launch 和同步支配。

\subsection{roofline：用带宽和算力约束 tokens/s}

粗略上限可以用 roofline 思路判断。对每个 decode token，假设需要读：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={decode token 的粗略字节项}]
weight_bytes_per_token
kv_read_bytes_per_token(context)
activation_bytes
metadata_bytes
temporary_workspace_bytes
\end{lstlisting}

带宽上限：

\[
tokens/s \le
\frac{effective\_bandwidth}{bytes\_per\_token}
\]

算力上限：

\[
tokens/s \le
\frac{effective\_flops}{flops\_per\_token}
\]

实际上限取二者较小者，再扣除线程调度、解包、sampler、同步和 cache miss。举例：int4 权重 \code{3.7 GB/token}，长上下文 KV \code{0.5 GB/token}，总计约 \code{4.2 GB/token}。若有效带宽 \code{100 GB/s}：

\[
\frac{100}{4.2}\approx23.8 \text{ tokens/s}
\]

若同一机器由于解包、NUMA、TLB、线程调度只能达到 \code{55 GB/s} 有效带宽，上限就是 \code{13 tokens/s}。这比“开更多线程”更能解释问题：线程只能提高并行利用率，不能凭空减少每 token 字节数。

\subsection{decode tokens/s 上限表}

把上面的账本压成一张表。这里使用十进制 GB 粗算，\code{S=4096} 时 fp16 KV 读取约 \code{0.5 GB/token}；权重按 \code{fp16=14 GB}、\code{int8=7 GB}、\code{int4+metadata=3.7 GB} 估算。因此 decode 每 token 最少读：

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
格式 & 权重 GB/token & KV GB/token & 合计 GB/token \\
\midrule
fp16 & 14.0 & 0.5 & 14.5 \\
int8 & 7.0 & 0.5 & 7.5 \\
int4 & 3.7 & 0.5 & 4.2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

只按带宽算，理论上限如下：

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
有效带宽 & fp16 tok/s & int8 tok/s & int4 tok/s \\
\midrule
\code{50 GB/s} CPU & 3.4 & 6.7 & 11.9 \\
\code{100 GB/s} CPU & 6.9 & 13.3 & 23.8 \\
\code{200 GB/s} 高端 CPU & 13.8 & 26.7 & 47.6 \\
\code{600 GB/s} 入门 GPU & 41.4 & 80.0 & 142.9 \\
\code{1000 GB/s} GPU & 69.0 & 133.3 & 238.1 \\
\code{1600 GB/s} 高带宽 GPU & 110.3 & 213.3 & 381.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表不是性能承诺，而是上限。实际系统会继续扣掉：低比特解包、scale metadata、cache miss、TLB miss、线程同步、sampler、batch 调度、GPU launch、host-device staging 和 fallback。若实测 int4 decode 只有 \code{8 tok/s}，不能直接说实现失败；要先看有效带宽是不是只有 \code{35 GB/s}，以及时间是否被解包或调度吃掉。

\subsection{算力上限通常不是 decode 的第一堵墙}

前面估算 \code{S=4096} 时，线性层和 attention 合起来约 \code{13.5 GFLOPs/token}。若只按算力上限：

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
有效算力 & 理论 tok/s & 解释 \\
\midrule
\code{0.5 TFLOP/s} CPU & 37 & 标量/低效 SIMD 可能达不到 \\
\code{1 TFLOP/s} CPU & 74 & 已经高于很多带宽上限 \\
\code{10 TFLOP/s} GPU & 740 & decode 小 batch 未必能吃满 \\
\code{50 TFLOP/s} GPU & 3700 & launch/KV/带宽可能先限制 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果同一配置的带宽上限只有 \code{24 tok/s}，而算力上限是 \code{74 tok/s}，首要问题就不是“FLOPs 不够”，而是每 token 读了太多字节或没有把带宽用起来。CPU micro-kernel 章节里的 \code{4096x4096} 实测会继续把这个差距拆开：同样是 int8 权重，标量、packed scalar 和 NEON 的有效带宽差异很大。

\subsection{prefill 上限要按 prompt 维度重算}

prefill 不能套用 decode 的 \code{GB/token}。若 \code{T=512}，权重读流被 512 个 token 分摊，单 token 的权重字节近似变成：

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
格式 & 权重总字节 & 摊到每 prompt token \\
\midrule
fp16 & \code{14 GB} & \code{27 MB/token} \\
int8 & \code{7 GB} & \code{14 MB/token} \\
int4 & \code{3.7 GB} & \code{7 MB/token} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

但 prefill 的 attention 是 \code{O(T^2)}，而且 TTFT 还包含 tokenizer、模型 prepare、KV cache 初始化、可能的 packing 和调度排队。因此 prefill report 至少要拆成：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={prefill report 最少字段}]
prompt_tokens
tokenizer_ms
prepare_or_pack_ms
prefill_compute_ms
prefill_tokens_per_s
kv_write_bytes
ttft_ms
\end{lstlisting}

只报“首 token 很慢”没有诊断价值。若慢在 \code{prepare_or_pack_ms}，优化 kernel 没用；若慢在 \code{prefill_compute_ms}，要看 GEMM/attention；若慢在 \code{tokenizer_ms} 或排队，问题已经进入 serving 层。

\subsection{量化为什么有效，为什么也危险}

权重量化主要减少静态权重字节。int8 把 fp16 权重从 2 字节变成 1 字节；int4 变成 0.5 字节，再加 scale metadata。若 decode 被权重带宽限制，低比特能直接提高上限。

但量化不是免费午餐。计算中会出现：

\begin{itemize}
  \item 解包成本：int4 需要从 byte 中取 nibble。
  \item scale 成本：per-group 或 per-channel scale 要参与反量化。
  \item accumulator 精度：低比特乘法需要更宽累加或合理 requantize。
  \item 误差传播：Q/K/V、MLP、lm head 对最终 logits 的敏感度不同。
  \item metadata 读流：scale、zero point 和 group table 也占带宽。
\end{itemize}

所以量化报告不能只写“模型从 14GB 变成 3.7GB”。它至少要写：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={量化收益报告字段}]
original_weight_bytes
packed_weight_bytes
scale_metadata_bytes
decode_tokens_per_s
prefill_tokens_per_s
operator_error
logits_topk_overlap
generation_diff_under_fixed_seed
\end{lstlisting}

低比特格式能不能进入业务服务，必须由容量、速度和质量三者共同决定。

\subsection{并发容量账本}

业务服务要算的是总内存，不是单请求。一个粗略公式：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={服务内存预算}]
total =
  model_weight_bytes
  + packed_weight_bytes
  + backend_static_workspace
  + concurrent_sessions * kv_cache_bytes_per_session
  + concurrent_sessions * activation_arena_bytes
  + trace_buffers
  + safety_margin
\end{lstlisting}

假设 int4 packed 权重和 metadata 约 \code{4.0 GB}，静态 workspace \code{0.5 GB}，每个 \code{4096} context session 的 KV 为 \code{512 MiB}，每个 session arena 和 trace 估计 \code{128 MiB}，机器可给进程使用 \code{12 GB}。最多并发不能简单算 \code{12/0.5=24}，而应先扣静态项：

\[
12 - 4.0 - 0.5 - safety \approx 6.5GB
\]

每 session 约 \code{640 MiB}，最多约 10 个，还要考虑 allocator 碎片和峰值。因此 admission control 应该保守，并按 \code{max\_context\_tokens} 预留，而不是按当前 prompt 长度乐观估计。

\subsection{把账本写进 trace}

计算账本如果只在书里，工程上仍然不可用。trace event 应该包含估计字节和实际耗时：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={账本相关 trace 字段}]
TraceEvent:
  stage
  layer_id
  segment_id
  context_length
  estimated_flops
  estimated_weight_bytes
  estimated_kv_read_bytes
  estimated_kv_write_bytes
  elapsed_ns
  backend
  quant_profile_id
\end{lstlisting}

有了这些字段，报告就能回答：

\begin{itemize}
  \item decode 变慢是上下文变长导致 KV 读增加，还是后端 fallback。
  \item int4 变快是否符合权重字节下降的预期。
  \item prefill 慢是 GEMM 吞吐问题，还是 tokenizer/prepare 被算进了 TTFT。
  \item 某层异常慢是否因为 layout 转换或 workspace 分配。
\end{itemize}

\subsection{把账本绑定到可运行 artifact}

本章的公式不能只停在正文里。当前 lab 新增了 \code{lcqi\_ledger}，固定本节使用的 7B 形状，直接导出 FLOPs、KV 容量、每 token 字节和带宽上限：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={7B ledger 复现命令}]
books/cpu-volume-3/build/lcqi-release/labs/linux_cpu_inference/lcqi_ledger \
  > books/cpu-volume-3/results/lcqi-sevenb-ledger-2026-06-24.csv
\end{lstlisting}

CSV 字段很少，故意保持稳定：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={lcqi ledger CSV 字段}]
section,item,value,unit,notes
\end{lstlisting}

真实输出中的关键行如下：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={lcqi ledger CSV 摘要}]
compute,linear_macs_per_layer,177209344.000,macs,decode token
compute,attention_macs_per_layer,33554432.000,macs,context=4096
compute,total_decode_flops_per_token,13488881664.000,flops,linear plus attention
kv,fp16_capacity_context_4096,512.000,MiB,single session
decode_bytes,int4_total_gb,4.237,GB/token,weight plus KV
bandwidth_limit,int4_at_100_gbps,23.602,tokens/s,bandwidth-only upper bound
\end{lstlisting}

这几行把本章的核心判断变成了回归对象：\code{context=4096} 的 fp16 KV 单 session 是 \code{512 MiB}，int4 权重加 fp16 KV 的粗略读流是 \code{4.237 GB/token}，有效带宽 \code{100 GB/s} 的带宽上限是 \code{23.602 tok/s}。CTest 会检查 \code{int4\_at\_100\_gbps} 这一行；若后续有人改了模型形状、KV dtype 或权重字节假设，账本和测试会一起暴露变化。

\subsection{本节验收线}

读完本节，应该能自己给一个 7B 模型算粗账：

\begin{itemize}
  \item 根据 \code{L,H,n\_q,n\_kv,d,I,S} 估算每层参数量和 decode FLOPs。
  \item 估算 fp16、int8、int4 权重字节，并用带宽上限推 tokens/s。
  \item 计算单 session KV cache 容量和多 session 并发内存。
  \item 区分 prefill 的 GEMM 账本和 decode 的 GEMV/KV 读账本。
  \item 解释为什么长上下文会增加 KV 读字节和 attention 计算。
  \item 把 FLOPs、权重字节、KV 字节和耗时写进 trace，而不是只报最终速度。
\end{itemize}
