\section{KV cache 实现细节：布局、分页、位置、量化与故障模式}

\subsection{KV cache 是运行时数据结构，不只是公式}

前面已经讲过 KV cache 的数学作用：历史 token 的 K/V 被保存下来，未来 decode step 可以复用。真正写引擎时，KV cache 不是一句“缓存 K/V”，而是一个运行时数据结构。它要回答：内存按什么布局放，逻辑 position 如何映射到物理槽，GQA head 怎样映射，多个 session 如何分配，超过上下文怎么办，量化后 scale 放哪里，取消时怎样释放。

\begin{keyidea}
KV cache 的正确性由三个坐标共同决定：layer、model position、KV head。物理内存可以连续、分页或回绕，但不能破坏这三个语义坐标。
\end{keyidea}

下面用一个固定 tiny trace 连接 KV cache、reference decoder、memory planner 和 oracle：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={TinyTrace-16 的 KV 参数}]
vocab = 16
hidden H = 8
layers L = 2
query_heads = 2
kv_heads = 1
head_dim = 4
sequence tokens = [3, 1, 4, 2]
max_context = 4
\end{lstlisting}

这个例子故意小到可以手算，但它保留了真实 decoder 的关键结构：\code{query\_heads != kv\_heads}，所以有 GQA；\code{seq=4}，所以每一步 decode 读到的历史长度不同；\code{layers=2}，所以地址公式必须带 layer 维度，不能只看一个数组。

最朴素的 fp16 KV cache 形状是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={连续 KV cache 形状}]
key:   [layers, max_context, kv_heads, head_dim]
value: [layers, max_context, kv_heads, head_dim]
\end{lstlisting}

这个布局容易理解，适合 reference 和早期实现。但生产级 runtime 常会遇到变长 session、并发、内存碎片、长上下文和 prefix 复用，连续大块内存不一定够灵活。

\subsection{从第 0 个 token 手算到第 3 个 token}

在 TinyTrace-16 中，每层、每个 token 写入一条 K 和一条 V。因为 \code{kv\_heads=1, head\_dim=4}，一条 K 是 4 个元素，一条 V 也是 4 个元素。fp16 下每元素 2 字节，所以每层每 token 的 KV 字节是：

\[
2 \times kv\_heads \times head\_dim \times 2
= 2 \times 1 \times 4 \times 2 = 16 \text{ bytes}
\]

两层就是每 token 32 字节；4 个 token 的整个 session KV cache 是 128 字节。这个数字很小，但公式和 7B 完全一样。

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\toprule
decode step & 写入 & attention 可读逻辑位置 & 每层读 KV 字节(fp16) \\
\midrule
0 & \code{K0,V0 -> pos0} & \code{0} & \code{16} \\
1 & \code{K1,V1 -> pos1} & \code{0,1} & \code{32} \\
2 & \code{K2,V2 -> pos2} & \code{0,1,2} & \code{48} \\
3 & \code{K3,V3 -> pos3} & \code{0,1,2,3} & \code{64} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这里的关键不是 128 字节，而是增长规律：decode 第 \code{p} 步会读取 \code{p+1} 个历史位置的 K/V。长上下文变慢，不只是因为 softmax 更长，也是因为 KV 读字节随上下文线性增长。

\subsection{连续布局地址公式}

连续布局下，\code{key[layer, position, kv\_head, dim]} 的元素偏移是：

\[
offset =
(((layer \times max\_context + position) \times kv\_heads + kv\_head)
\times head\_dim + dim)
\]

TinyTrace-16 中 \code{max\_context=4, kv\_heads=1, head\_dim=4}，所以：

\[
offset = ((layer \times 4 + position) \times 1 + 0) \times 4 + dim
\]

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\toprule
坐标 & 元素偏移 & fp16 byte offset & 含义 \\
\midrule
\code{key[0,0,0,0]} & 0 & 0 & 第 0 层第 0 个 token 的 K 起点 \\
\code{key[0,1,0,0]} & 4 & 8 & 第 0 层第 1 个 token 的 K 起点 \\
\code{key[1,0,0,0]} & 16 & 32 & 第 1 层第 0 个 token 的 K 起点 \\
\code{key[1,3,0,2]} & 30 & 60 & 第 1 层第 3 个 token 的第 2 维 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

value 数组用同一套偏移公式，但 base pointer 不同。真实 runtime 可以把 K 和 V 分开，也可以交错存；无论哪种布局，都必须能把 \code{layer, position, kv\_head, dim} 映射回确定地址。

\subsection{GQA head 映射的最小例子}

TinyTrace-16 有 2 个 query head、1 个 KV head，因此：

\[
group\_size = query\_heads / kv\_heads = 2
\]

\[
kv\_head = query\_head / group\_size
\]

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\toprule
query head & kv head & 读哪些 K/V \\
\midrule
0 & 0 & \code{key[layer, 0..pos, 0, :]} \\
1 & 0 & \code{key[layer, 0..pos, 0, :]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这说明 GQA 不是少算 attention head，而是多个 query head 共享同一组 K/V。若代码把 \code{kv\_head=query\_head}，在 TinyTrace-16 的 query head 1 上就会越界；在某些更大的模型上则可能读到错误 head，程序不一定崩，但 logits 会漂移。

\begin{warningbox}
KV cache 最危险的 bug 往往不是 shape mismatch，而是语义坐标错位：RoPE 用了物理 slot、GQA head 映射错、prefix 后 position 从 0 重启、或 sliding window 读到了已经淘汰的槽。这些错误都可能输出“看起来像中文/英文”的文本，但长上下文质量会突然下降。
\end{warningbox}

\subsection{逻辑 position 和物理 slot 分开}

模型语义使用 \code{model\_position}。内存使用 \code{slot}。连续布局里二者常常相等，但实现不要依赖这个巧合。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV 逻辑到物理映射}]
KvAddress:
  layer_id
  model_position
  kv_head
  head_offset

PhysicalAddress:
  block_id
  slot_in_block
  byte_offset
\end{lstlisting}

RoPE 使用的是 \code{model\_position}，attention mask 使用的是历史逻辑范围，内存读写使用的是物理地址。若滑动窗口把物理 slot 回绕，\code{model\_position} 不能跟着回到 0。若 prefix cache 复用前 1024 个 token，新 token 的 position 应该从 1024 开始，而不是从新 session 的局部数组下标开始。

\subsection{连续布局的优点和限制}

连续布局可以按 session 一次分配最大上下文：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={连续 KV 分配}]
bytes =
  layers * max_context * kv_heads * head_dim *
  2 /* K,V */ * bytes_per_element
\end{lstlisting}

优点是地址计算简单，cache locality 可预测，debug 容易。缺点是浪费：很多请求实际不会用满 \code{max\_context}，但 admission 为了安全会预留整块。并发多时，大量未使用 KV 空间会占住内存。

连续布局适合本册早期项目，因为它能先把正确性和账本讲清。等到并发和长上下文成为主要问题，再引入分页 KV。

\subsection{分页 KV：把上下文拆成 block}

分页 KV 把每个 session 的上下文拆成固定大小 block，例如每个 block 容纳 16 或 32 个 token。session 维护一个 block table：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={分页 KV 元数据}]
KvBlock:
  block_id
  capacity_tokens
  used_tokens
  device_or_host
  ref_count

SessionKvTable:
  logical_block_index -> block_id
\end{lstlisting}

逻辑 position 到 block：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={分页 KV 地址计算}]
logical_block = model_position / block_tokens
slot = model_position % block_tokens
block_id = session_table[logical_block]
address = block_base(block_id, layer, kv_head, slot, head_offset)
\end{lstlisting}

分页的优点是按需增长，便于 prefix block 共享，也便于释放。缺点是 attention 读历史 K/V 时不再是一个完全连续区间，kernel 要读取 block table。GPU 上还要考虑 block table 访问、coalescing 和 shared memory staging。

\subsection{prefix cache 和引用计数}

多个请求可能共享同一段 prompt，例如系统提示词或 RAG 模板前缀。prefix cache 可以复用这段 K/V。实现上，prefix block 应该只读共享，引用计数记录多少 session 使用它。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={prefix cache 生命周期}]
build prefix:
  run prefill for shared prompt
  store KV blocks
  mark blocks read-only

new session:
  attach prefix blocks
  increase ref_count
  model_position starts after prefix length

session release:
  decrease ref_count
  free block when ref_count becomes zero
\end{lstlisting}

prefix cache 最容易错的位置是 RoPE 和 model position。复用 prefix K/V 时，新 token 的 position 不能从 0 开始；attention 也必须把 prefix token 算进历史长度。

\subsection{滑动窗口和上下文截断}

有些模型或服务会限制最近窗口，例如只保留最近 \code{W} 个 token 的 KV。此时物理内存可以回绕，但语义要明确：

\begin{itemize}
  \item attention 只能读窗口内 token。
  \item RoPE position 是否继续增长，取决于模型的长上下文策略。
  \item 被淘汰 token 的 K/V 不能被读到。
  \item stop sequence 和业务 token buffer 可能仍需保留完整文本。
\end{itemize}

不要把滑动窗口实现成“数组下标取模”就结束。取模只是物理槽复用；语义上还要维护窗口起点、逻辑 position、可读范围和 RoPE 策略。

\subsection{KV cache 量化}

KV cache 量化的目标是减少容量和读带宽。fp16 KV 一个 4096 context session 约 512 MiB；int8 可接近减半；int4 可进一步降低。但 KV 是动态 activation，比权重量化更敏感。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV 量化 descriptor}]
KvQuantDesc:
  bit_width
  scale_policy:
    per_token_head
    per_block_head
    per_channel
  group_size
  scale_dtype
  store_k_quantized
  store_v_quantized
  dequant_stage:
    before_score
    inside_attention_kernel
\end{lstlisting}

K 的误差会进入 dot product，再被 softmax 放大；V 的误差会在线性加权中传播。二者敏感度不同。有些实现可能只量化 V，或对 K 使用更高精度。不能简单把权重量化策略照搬到 KV。

\subsection{KV 量化的 scale 放哪里}

量化不只是压缩数据，还要保存 scale。若按 token/head 存 scale，metadata 随上下文增长；若按 block/head 存 scale，metadata 少，但误差可能增大。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.23\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
scale 策略 & 优点 & 风险 \\
\midrule
per token/head & 精度较好，适配动态范围 & metadata 多，读流增加 \\
per block/head & metadata 少，分页友好 & block 内动态范围差异大 \\
per channel & 某些维度更稳定 & 实现和访问更复杂 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

报告不能只写 KV 从 512 MiB 变成 256 MiB，还要写 scale metadata 字节、attention 误差、logits top-k 和 decode latency。若 metadata 访问破坏 coalescing，实际速度可能不升反降。

\subsection{KV cache 的 oracle}

KV cache 需要专门 oracle，不要只看最终文本。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV oracle 层次}]
append oracle:
  written K/V equals reference at model_position

address oracle:
  logical position maps to expected physical block and slot

read oracle:
  attention reads exactly positions in visible range

quant oracle:
  dequantized K/V within tolerance

score oracle:
  q dot k score drift within profile
\end{lstlisting}

score oracle 很重要。K 的小误差经过 dot product 和 softmax 后，可能改变 attention 分布。直接比较最终 logits 会太晚。

\subsection{KV cache descriptor}

为了让编译器、runtime 和后端使用同一套合同，KV cache 应该有 descriptor，而不是把参数散落在构造函数里。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KVCacheDesc 字段}]
KVCacheDesc:
  layers
  max_context
  query_heads
  kv_heads
  head_dim
  element_dtype
  layout:
    contiguous
    paged
    sliding_window
  block_tokens_optional
  quant_desc_optional
  rope_position_policy
  device_residency:
    host
    device
    unified
\end{lstlisting}

\code{query\_heads} 和 \code{kv\_heads} 同时出现，是为了让 verifier 检查 GQA 映射；\code{layout} 决定地址计算；\code{block\_tokens} 只对分页布局有意义；\code{quant\_desc} 决定 K/V 的存储 dtype 和 scale；\code{rope\_position\_policy} 说明 position 是否绝对递增、滑动窗口内重映射或使用模型特定 scaling；\code{device\_residency} 决定后端是否需要 copy。

这份 descriptor 要进入 plan report。后端 kernel 不应该从 session 对象里临时读取一堆字段再猜 layout。若 CPU 和 GPU 使用不同 KV layout，也应该产生两个不同 plan，而不是一个 descriptor 被不同后端解释成不同含义。

\subsection{KV append 和 read 的接口}

KV cache 至少需要两个热路径接口：append 当前 token 的 K/V，读取历史可见范围。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV append/read 合同}]
append(layer_id, model_position, key, value):
  require model_position < max_context or window policy allows it
  require key.shape == [kv_heads, head_dim]
  require value.shape == [kv_heads, head_dim]
  write into physical storage
  update logical length

read_range(layer_id, query_head, visible_begin, visible_end):
  kv_head = map_query_head(query_head)
  return K/V view for visible logical positions
\end{lstlisting}

\code{append} 是写状态，\code{read\_range} 是读状态。它们要分别打 trace。比如一个 decode step 中，某层应该先 append 当前 token 的 K/V，再让当前 query 读 \code{0..position}。有些实现会先读历史再写当前 token，再单独把 self attention 加进去；这也可以，但 plan 必须明确。不要让调用顺序成为隐式约定。

\subsection{多 session 分配器}

业务服务里不止一个 session。KV cache manager 要负责分配、释放和统计。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KVCacheManager 职责}]
KVCacheManager:
  reserve(request_id, KVCacheDesc, max_tokens)
  attach_prefix(request_id, prefix_id)
  append(request_id, layer, position, k, v)
  release(request_id)
  stats()
\end{lstlisting}

\code{reserve} 要和 admission control 绑定；\code{release} 要在 completed、cancelled、timeout 和 backend error 路径都执行；\code{stats} 要输出已预留、已使用、空闲、碎片和共享 prefix block。若只在正常完成路径释放，长时间服务一定会出现内存只涨不降。

\subsection{KV cache 与 memory planner 的边界}

activation arena 可以按一层或一个 step 复用；KV cache 不能这样复用，因为它跨 token 存活。memory planner 必须知道哪些 value 是普通临时 activation，哪些是 session state。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.29\linewidth}}
\toprule
内存对象 & 生命周期 & planner 策略 \\
\midrule
临时 activation & 一个 segment 或一层内 & last-use 后复用 \\
workspace & 一个 step 或一个 plan & 后端独占或按 stream 分配 \\
packed weight & 模型/plan 生命周期 & prepare 后常驻 \\
KV cache & session 生命周期 & 不参与普通 activation 复用 \\
trace buffer & 请求生命周期 & 有大小上限 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果 planner 把 K/V 当普通 activation，单步测试可能通过，第二个 decode token 就会读到被覆盖的数据。这类 bug 很隐蔽，必须通过 state effect 和 layer oracle 抓住。

\subsection{容量压力下的策略}

当内存不足时，有几种策略：

\begin{itemize}
  \item 直接拒绝新请求，最简单也最可控。
  \item 降低 max context，但需要业务明确接受。
  \item 使用 KV 量化，减少每 session 容量。
  \item 使用分页 KV，减少未使用预留。
  \item 使用 prefix 共享，减少重复 prompt。
  \item 把部分 session 排队，而不是立即分配。
\end{itemize}

这些策略都要体现在 admission decision 中。不要在 runtime 中途偷偷把 KV 从 fp16 改成 int8，也不要静默截断上下文。容量策略改变的是语义或质量边界，必须对业务可见。

\subsection{常见故障模式}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.26\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
故障 & 表现 & 定位证据 \\
\midrule
position 重置 & prefix 后输出漂移 & RoPE checkpoint \\
GQA head 映射错 & 某些 head 输出异常 & head-level oracle \\
物理 slot 覆盖 & 长文本中途突然漂移 & address oracle \\
context off-by-one & 第一个新 token 或最后 token 错 & visible range trace \\
scale metadata 错位 & 量化 KV 长上下文变差 & quant oracle \\
取消未释放 & 并发后内存只涨不降 & resource counter \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这些故障都可能在 shape 正确、程序不崩溃的情况下发生。因此 KV cache 必须有自己的 trace 和 oracle。

\subsection{KV trace 示例}

一条 KV trace 不需要记录完整张量，但要记录坐标和容量。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV trace event}]
KvTraceEvent:
  request_id
  layer_id
  operation: reserve | append | read | release
  model_position
  visible_begin
  visible_end
  kv_head_count
  head_dim
  layout
  physical_block_optional
  bytes_reserved
  bytes_used
  quant_profile_optional
\end{lstlisting}

当长上下文性能变差时，可以按 \code{visible\_end-visible\_begin} 分桶；当内存泄漏时，可以看 \code{reserve} 和 \code{release} 是否配对；当 prefix 复用错位时，可以看 \code{model\_position} 是否从 prefix 长度后继续。

\subsection{从 4 个 token 手算 KV cache}

把 KV cache 讲清楚，不能只说“避免重复计算历史 token”。先固定一个小模型：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV cache 手算模型}]
layers = 2
query_heads = 2
kv_heads = 1
head_dim = 2
sequence positions = 0, 1, 2, 3
dtype = fp16
\end{lstlisting}

每一层、每个 token 都会生成当前 token 的 \code{K} 和 \code{V}。因为 \code{kv\_heads = 1}，两个 query head 共享同一个 KV head。这就是 GQA 的最小形状。第 0 个 token decode 时，cache 为空，当前层计算出 \code{K0,V0}，写入 position 0，然后 attention 只能读 position 0。第 1 个 token 计算出 \code{K1,V1}，写入 position 1，然后读 position 0 和 1。第 2 个 token 读 0、1、2。第 3 个 token 读 0、1、2、3。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.12\linewidth}p{0.26\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.12\linewidth}}
\toprule
step & 写入 & 本 step 可读范围 & 读 token 数 \\
\midrule
0 & K[0], V[0] & 0..0 & 1 \\
1 & K[1], V[1] & 0..1 & 2 \\
2 & K[2], V[2] & 0..2 & 3 \\
3 & K[3], V[3] & 0..3 & 4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表解释了 decode latency 为什么随 context 增长。每个新 token 只写一个位置，但它要读越来越长的历史。prefill 和 decode 的差异也在这里：prefill 一次处理一段 prompt，可以把多个 token 的 Q、K、V 当作矩阵批量计算；decode 每次只有当前 token 的 Q，但 attention score 要和历史所有 K 做点积。

\subsection{GQA 的 head 映射公式}

当 \code{query\_heads > kv\_heads} 时，不是每个 query head 都有独立 K/V。常用映射是：

\[
kv\_head = \left\lfloor
  \frac{query\_head \times kv\_heads}{query\_heads}
\right\rfloor
\]

对上面的最小模型，\code{query\_heads = 2}，\code{kv\_heads = 1}，所以：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
query head & kv head & 含义 \\
\midrule
0 & 0 & 第 0 个 query head 读唯一 KV head \\
1 & 0 & 第 1 个 query head 也读唯一 KV head \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

更真实的 7B 形状常见 \code{query\_heads = 32}、\code{kv\_heads = 8}，则每 4 个 query head 共享 1 个 KV head：

\[
kv\_head = query\_head / 4
\]

这不是性能细节，而是语义合同。若映射写错，shape 仍然能对上，程序也可能不崩溃，但某些 head 会读到错误历史，表现为 logits 漂移、长上下文回答变差、特定 prompt 复现不稳定。KV oracle 必须能按 \code{query\_head} 打印映射结果。

\subsection{连续布局的地址公式}

假设连续 KV cache 使用 layout：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={连续 KV cache layout}]
K[layer, position, kv_head, head_dim]
V[layer, position, kv_head, head_dim]
\end{lstlisting}

令 \code{L} 是层数，\code{S} 是最大 context，\code{Hkv} 是 KV head 数，\code{D} 是 head dim。若元素是 fp16，单元素 2 字节。K 的线性 offset 是：

\[
offset_K =
(((layer \times S + position) \times Hkv + kv\_head) \times D + dim)
\]

地址是：

\[
addr_K = base_K + offset_K \times sizeof(element)
\]

对手算模型，\code{S=4}、\code{Hkv=1}、\code{D=2}。第 1 层、position 3、kv head 0、dim 1 的 K offset 为：

\[
(((1 \times 4 + 3) \times 1 + 0) \times 2 + 1) = 15
\]

若 fp16，则地址距离 \code{base\_K} 为 \code{30} 字节。这个小数值例子很重要：它逼着读者区分 layer、position、head 和 dim。很多 KV bug 不是公式很难，而是把 \code{position} 和物理 slot、把 \code{query\_head} 和 \code{kv\_head} 混在一起。

\subsection{layout A/B 为什么会影响 decode}

连续布局至少有两种常见方向：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={两种 KV layout}]
layout A:
  K[layer, position, kv_head, dim]

layout B:
  K[layer, kv_head, position, dim]
\end{lstlisting}

对单个 query head 做 decode attention 时，通常固定 \code{layer} 和 \code{kv\_head}，沿 \code{position} 读取所有历史 K，再沿 \code{dim} 做 dot product。layout A 中，相邻 position 之间距离是 \code{Hkv * D} 个元素；layout B 中，固定 head 后 position 更连续，距离是 \code{D} 个元素。若 \code{Hkv} 较大，layout A 的历史扫描会跨更大步长；若 append 当前 token 要同时写所有 KV heads，layout A 的写入更接近一段连续块。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
layout & 优点 & 风险 \\
\midrule
\code{[layer,pos,head,dim]} & 当前 token append 多 head 较自然 & 单 head 扫历史时 position 跨步为 \code{Hkv * D} \\
\code{[layer,head,pos,dim]} & 单 head 历史扫描更连续 & append 所有 head 可能分散到多个区域 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

所以 layout 选择不能脱离 kernel。CPU decode attention 若按 head 扫历史，可能偏好 head-major；GPU kernel 若按 block 组织 token 和 head，可能选择分页或分块布局，让一组线程读取连续位置。成熟系统的关键不是“某个 layout 永远最好”，而是 descriptor、kernel 和 oracle 必须使用同一地址解释。

\subsection{每 token KV 字节账本}

7B 形状取 \code{layers=32}、\code{kv\_heads=8}、\code{head\_dim=128}、fp16。每个 token 每层写 K 和 V：

\[
bytes\_per\_layer\_token = 2 \times kv\_heads \times head\_dim \times 2
\]

代入：

\[
2 \times 8 \times 128 \times 2 = 4096\ bytes = 4\ KiB
\]

所有 32 层：

\[
4096 \times 32 = 131072\ bytes = 128\ KiB/token
\]

4096 context：

\[
128\ KiB \times 4096 = 512\ MiB
\]

这只是一个 session 的 KV，不含权重、workspace、logits、allocator 碎片和 metadata。若 10 个并发长上下文 session 同时存在，KV 容量就是数 GB 级。这个账本解释了为什么 KV cache 是 serving 的 admission control 问题，而不是 attention kernel 的一个局部数组。

\subsection{decode 读写字节和 latency 下界}

每生成一个新 token，写入当前 token 的 K/V 是固定的 \code{128 KiB/token}。但 attention 读取历史 KV 与 context 长度成正比。对 position 为 \code{t} 的 token，粗略读取量是：

\[
read\_bytes(t) \approx layers \times 2 \times kv\_heads \times head\_dim \times sizeof(dtype) \times (t+1)
\]

在上面的 7B 形状下，每个历史 token 对所有层贡献约 \code{128 KiB} 的可读 K/V。context 为 4096 时，单步 attention 可能面对约 \code{512 MiB} 的 KV 读流。实际 kernel 会分层执行、分块读取、复用 cache 或 shared memory，并且不一定每一步都把全部字节以最坏方式经过 DRAM；但数量级告诉我们：长上下文 decode 很容易被内存带宽和访存组织限制。

若设备有效 KV 读取带宽只有 \code{100 GB/s}，单步读 \code{512 MiB} 的理论下界约为：

\[
0.5\ GB / 100\ GB/s = 5\ ms
\]

这个下界还没有算 QKV projection、MLP、lm head、softmax、采样和调度。若报告声称 4096 context 的单 session decode 达到极高 tokens/s，就必须解释 KV 读流如何被减少、压缩、分页复用、合批或落在更高有效带宽上。

\subsection{C++ descriptor 和 append/read 验证代码}

KV cache 的 C++ 表示应把地址合同放在一个地方，而不是散落在 kernel 调用点。一个教学版 descriptor 可以写成：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={连续 KV cache descriptor 的教学形态}]
enum class KvLayout {
    LayerPositionHeadDim,
    LayerHeadPositionDim,
};

struct KvCacheDesc {
    std::int32_t layers = 0;
    std::int32_t max_context = 0;
    std::int32_t query_heads = 0;
    std::int32_t kv_heads = 0;
    std::int32_t head_dim = 0;
    std::int32_t element_bytes = 2;
    KvLayout layout = KvLayout::LayerPositionHeadDim;
};

std::int64_t map_query_head(const KvCacheDesc& desc, std::int32_t query_head)
{
    return static_cast<std::int64_t>(query_head) * desc.kv_heads / desc.query_heads;
}

std::int64_t k_offset_lpdh(
    const KvCacheDesc& desc,
    std::int32_t layer,
    std::int32_t position,
    std::int32_t kv_head,
    std::int32_t dim)
{
    return (((static_cast<std::int64_t>(layer) * desc.max_context + position)
             * desc.kv_heads + kv_head)
            * desc.head_dim + dim);
}
\end{lstlisting}

这段代码不是最终高性能实现，但它能成为 address oracle。任何分页、量化、GPU layout 都应有类似的地址解释函数，用于在 debug 模式下检查 \code{append} 是否写到预期位置，\code{read\_range} 是否读了正确历史。

\subsection{错误案例：position、head 和 slot 三种混淆}

KV cache 最常见的错误可以用同一个 4 token 例子复现。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV cache 三类典型错误}]
position bug:
  prefix length = 2
  next decoded token should use model_position = 2
  wrong implementation restarts at position = 0

GQA bug:
  query_head = 5, query_heads = 32, kv_heads = 8
  expected kv_head = 1
  wrong implementation uses kv_head = 5

slot bug:
  paged cache physical slot wraps to 0
  logical position is still 4096
  wrong implementation feeds slot id into RoPE position
\end{lstlisting}

第一类错误会让 prefix 后输出突然漂移。第二类错误通常只污染部分 head，最终 logits 变化不一定每次都巨大，但长文本会越来越差。第三类错误最隐蔽：物理 slot 可以复用，模型 position 不能随便回绕。RoPE 使用的是语义位置，不是存储槽编号。

\subsection{工业系统如何处理这类问题}

成熟推理系统通常把 KV cache 当成 session state，而不是普通 activation。它们会把 KV layout、block table、prefix 共享、context limit、量化策略和设备位置写进 runtime plan 或 session metadata。分页 KV 的核心思想是把长上下文切成固定 token block，session 保存逻辑 position 到物理 block 的表；这样可以减少大块连续预留，支持 prefix 共享和更灵活的回收。代价是 attention kernel 必须读 block table，地址计算更复杂，oracle 也必须能解释 logical-to-physical 映射。

本书的工程标准是：即使暂时不实现完整 paged attention，也要把 descriptor 和 trace 设计到能表达它。否则连续 KV 写死在接口里，后面再接 batching、prefix cache、KV 量化或 GPU backend，会出现大面积重构。

\subsection{本节验收线}

读完本节，应该能设计一个可靠 KV cache：

\begin{itemize}
  \item 区分 layer、model position、KV head 和物理 slot。
  \item 能实现连续 KV，并知道它在并发下的浪费。
  \item 能解释分页 KV 的 block table、地址计算和 prefix 共享。
  \item 能处理 prefix cache、滑动窗口、取消释放和 context limit。
  \item 能设计 KV 量化 descriptor，并估算 metadata 成本。
  \item 能用 append、address、read、quant、score oracle 定位 KV 错误。
\end{itemize}
