\chapter{可信测量、Roofline 与性能计数器}

硬件知识必须落到证据。前四章已经把一条执行路径拆成取指、译码、load/store、cache line、TLB、页面放置、互连和一致性所有权。现在换一个问题：当一次运行显示“快了 30\%”，这个数字到底来自哪里？可能是热循环真的少等了内存；也可能是输入已经进入 page cache，首次触页被排除，线程少了一次迁移，CPU 频率更高，错误路径被跳过，或者优化版少做了某个提交动作。性能测量不是把秒表放在程序外面，而是把“同一个语义、同一个输入、同一个机器状态、同一个计时边界”固定下来，再解释剩下的差异。

先看一个常见争论。Compute Systems Engine 的归约热路径被改成了多累加器版本，有人测出三倍加速，有人测出几乎没提升。两个人可能都没有撒谎，只是测量对象不同：第一个人测的是 L1/L2 能容纳的小数组，瓶颈主要是累加依赖；第二个人测的是远超 LLC 的大数组，瓶颈已经变成内存带宽。再换一个环境，第三个人把输入生成、首次触页、线程创建和输出校验都放进计时区，测到的又是端到端流程。没有测量边界，性能数字会变成口水仗。

可信测量的目的不是让报告变厚，而是让每一个性能结论都有可复查的证据链：被测问题是什么，正确性怎样固定，输入和机器状态是什么，计时范围在哪里，模型怎样约束可能上限，计数器或 trace 支持哪种解释，哪些结论还不能说。数据布局、SIMD、线程、锁、原子、运行时、I/O 和分布式章节，都会复用这条证据链。

\begin{casebox}
核心案例是“归约和日志统计为什么测出相互矛盾的数字”。同一个项目至少要同时保留三类测量：端到端 run，包括读取、解析、聚合、写出和提交；阶段测量，分别记录 parse、filter、histogram、partition、reduce 和 manifest commit；热内核测量，只测某个 loop 或 kernel 的吞吐。三类数字都重要，但回答的问题不同。
\end{casebox}

\begin{systemdiagram}{性能结论必须经过的证据链}
\begin{pdfdiagram}
\node[book accent node,text width=2.05cm] (question) at (0,0) {问题\\测什么};
\node[book teal node,text width=2.05cm] (oracle) at (2.55,0) {语义\\reference};
\node[book amber node,text width=2.05cm] (boundary) at (5.10,0) {边界\\计时/输入};
\node[book purple node,text width=2.05cm] (model) at (7.65,0) {模型\\Roofline};
\node[book navy node,text width=2.05cm] (evidence) at (10.20,0) {证据\\counter/trace};

\draw[book strong arrow] (question) -- (oracle);
\draw[book strong arrow] (oracle) -- (boundary);
\draw[book strong arrow] (boundary) -- (model);
\draw[book strong arrow] (model) -- (evidence);

\node[book small node,text width=2.1cm] at (1.25,-1.55) {输出一致\\错误一致};
\node[book small node,text width=2.1cm] at (3.85,-1.55) {冷/热状态\\运行轮次};
\node[book small node,text width=2.1cm] at (6.45,-1.55) {字节账本\\操作数账本};
\node[book small node,text width=2.1cm] at (9.0,-1.55) {反证输入\\未验证边界};

\node[book label,text width=10.7cm] at (5.1,-2.65) {一个耗时数字只有穿过语义、边界、模型和证据四层，才有资格成为工程结论。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：性能测量不是跑分截图，而是从问题到证据的论证链。}
\end{systemdiagram}

\section{先固定语义，再比较速度}

性能测量的第一条纪律是：先证明两个版本解决的是同一个问题。优化版可能跳过错误行、忽略尾部、改变浮点合并顺序、提前丢弃 top-k 候选、少写 manifest、没有等待持久化，都会得到漂亮时间。这样的数字不是优化结果，而是语义退化的症状。

\topic{Reference 是性能实验的锚点}
\term{reference}{参考实现} 指一段尽量简单、可信、可复查的实现。它可以慢，但要把语义讲清。归约的 reference 是顺序求和；stable filter 的 reference 是串行保序输出；日志统计的 reference 是顺序解析、错误分类和最终计数；shuffle 的 reference 则要包含每个 key 的最终归属和 block 校验。没有 reference，benchmark 只是在比较两个黑盒。

Reference 不等于 oracle。\term{oracle}{判定器} 是比较 reference 和候选版本结果的规则。整数计数通常要求精确一致；浮点归约可能允许误差，但必须写绝对误差、相对误差或固定合并树；top-k 必须写 tie-break；partition 必须写 bucket 范围、路由函数和 checksum；I/O 提交必须写哪些文件或 manifest 条目算作已生效。Reference 生成正确结果，oracle 判断候选结果是否可接受。

\topic{每个样本都要带正确性状态}
性能样本不能只保存时间。每一轮运行都应返回 \code{correct}、\code{checksum}、\code{records_in}、\code{records_out}、\code{error_count} 和关键不变量。校验失败的样本不能混进性能统计后继续谈加速。并行程序尤其要这样做：某些数据竞争只在高线程数、特定输入或特定调度下出现；如果错误样本被当成最快样本，报告会奖励 bug。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={BenchmarkSample 的最小形态}]
enum class SampleStatus {
  Passed,
  Failed,
  Skipped
};

struct BenchmarkSample {
  std::string case_name;
  std::string variant_name;
  std::uint64_t input_bytes = 0;
  std::uint64_t records_in = 0;
  std::uint64_t records_out = 0;
  std::uint64_t checksum = 0;
  std::chrono::nanoseconds elapsed{};
  SampleStatus status = SampleStatus::Failed;
  std::string note;
};
\end{lstlisting}

这个结构故意把 \code{Skipped} 写进状态。某些实验依赖 NUMA、PMU、特定 SIMD 或文件系统能力，当前设备不支持时，应记录跳过原因，而不是静默消失。受限环境中的诚实边界，是系统工程能力的一部分。

\topic{防止编译器优化掉 benchmark}
优化器会删除不可观察的计算。若循环求和结果没有被使用，编译器可能删掉整个循环；若输入是编译期常量，计算可能被常量折叠。防优化的方法包括让结果参与 checksum、返回给调用者、写入专用 sink，或使用成熟 benchmark 框架的接口。但防优化不能污染测量对象：在热循环中打印每个元素，测到的是 I/O；每轮写全局原子 sink，可能制造新的共享写瓶颈。

热循环只做被测工作，循环外做轻量校验。端到端实验可以包含输出和提交，但要明确命名为端到端，不要再把它解释成单个 kernel 的吞吐。

\topic{语义边界来自状态机}
很多“优化后更快”的争议，本质是状态机边界改变了。日志统计不是只把整数加起来，还包括输入记录是否被接受、错误行如何分类、输出 block 何时可见、manifest 是否提交、失败后能否恢复。若旧版本等待 manifest 落盘，新版本只写内存缓冲，二者不是同一个状态机。若旧版本 stable filter 保持输入顺序，新版本允许乱序输出，二者的 oracle 就不同。性能样本必须携带状态，而不是只有耗时。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一次运行至少要固定的语义状态}]
input identity and seed
reference output identity
candidate output identity
checksum and error summary
commit or visibility boundary
accepted oracle and tolerance
\end{lstlisting}

\section{计时边界：端到端、阶段和热循环}

同一个程序可以有三种合法时间。端到端时间包含用户真实承受的全流程：读取、解析、计算、写出、提交、恢复检查。阶段时间把流程拆成 parse、filter、histogram、partition、reduce、write、commit。热循环时间只测一个明确 kernel。三者都重要，但不能互相替代。

\topic{计时器测的是时间，不自动测原因}
计时器读数来自某个时钟源，例如单调时钟或硬件计数器。它能告诉两个时间点之间经过了多久，却不会说明线程是在 CPU 上执行、等待内存、睡眠、被抢占、等待 I/O，还是被 cgroup 节流。热循环里读计时器还会带来额外指令和序列化成本；多线程中，不同核心的时间戳、频率状态和调度迁移也会引入解释边界。因此计时范围要足够大，重复次数要足够多，并且要记录线程位置、频率和系统限制的可观察信息。

这不是追求完美测量，而是避免把计时器当成因果解释。秒表只能说“这段时间变了”，不能直接说“cache 变好了”或“SIMD 生效了”。后者需要阶段拆分、字节账本、反汇编、计数器、trace 或对照实验。

\topic{端到端时间回答“系统是否真的变快”}
如果一个解析热循环快了两倍，但端到端只快了 5\%，说明瓶颈可能迁移到 I/O、队列、写出或提交。局部优化仍有价值，但下一步不能继续盯着解析器。端到端时间是用户视角和系统视角，适合判断优化是否值得进入默认路径。

端到端时间也会包含系统慢路径。第一次读取文件可能触发 page cache miss，第一次触碰数组可能触发 minor fault，第一次写 checkpoint 可能暴露 fsync 成本。这些成本不是噪声，而是端到端场景的一部分。关键是报告要写清“这是冷启动端到端”，不要把它拿去解释热循环指令效率。

\topic{冷状态和热状态是两种输入}
同一份数据在冷 page cache 和热 page cache 下不是同一个测量状态。第一次触碰匿名页会触发缺页和物理页分配，第二次扫描可能只是在缓存和内存之间移动数据；第一次打开大量文件会走目录和元数据路径，后续可能命中内核缓存。若目标是用户首次运行，冷状态就是被测对象；若目标是服务稳态，热状态才接近问题。报告要把冷/热状态写进输入合同，而不是在结果不好看时把冷启动称为噪声。

\topic{阶段时间回答“成本迁移到哪里”}
阶段时间要按语义边界切，不要只按函数名切。Compute Systems Engine 可以至少分成：input、parse、filter、local histogram、partition、merge reduce、top-k、write、manifest commit。每个阶段记录 records in/out、bytes in/out、temporary bytes、state bytes、error count、retry count 和 checksum。这样某次优化后，即使总时间不变，也能看到成本是否从 parse 转移到 write，或从 local aggregate 转移到 merge。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={阶段报告的最小字段}]
struct StageReport {
  std::string stage_name;
  std::uint64_t records_in = 0;
  std::uint64_t records_out = 0;
  std::uint64_t bytes_in = 0;
  std::uint64_t bytes_out = 0;
  std::uint64_t temporary_bytes = 0;
  std::uint64_t state_bytes = 0;
  std::uint64_t checksum = 0;
  std::chrono::nanoseconds elapsed{};
};
\end{lstlisting}

这不是完整观测系统，却能防止最常见的误判：局部内核变快，但下游队列积压；过滤更激进，导致输出少了；partition 写得更快，却没有提交 manifest；top-k 候选减少，漏掉全局强 key。阶段报告把性能和语义绑在一起。

\topic{热循环时间回答“机器等待在哪里”}
热循环测量适合分析核心、cache、TLB、分支、SIMD 和端口。它要求输入已经准备好，输出预分配，校验在计时外，重复次数足够多。热循环结果不能直接代表端到端系统，但能解释某个 kernel 的瓶颈。\code{HotKernelReport}、\code{AccessTrace} 和 \code{BenchmarkCase} 应互相引用。

\begin{warningbox}
不要用热循环时间证明端到端收益，也不要用端到端时间证明某个指令级优化有效。先命名测量对象，再解释数字。
\end{warningbox}

\section{输入矩阵和统计方法}

一次运行不是证据。一个默认输入也不是 workload。可信测量需要输入矩阵、重复运行、统计摘要和异常解释。输入矩阵不是为了跑很多数据，而是为了攻击假设：小工作集、大工作集、随机访问、热点 key、错误密集、短行、长行、冷读、热读、多线程、过度订阅，每一类输入都能暴露不同瓶颈。

\topic{输入要能证伪假设}
怀疑分支预测，就准备可预测和不可预测输入：全真、全假、排序、随机。怀疑 cache/TLB，就准备连续、固定步长、随机索引和指针追踪。怀疑 false sharing，就比较紧凑 partial 和 cache-line 对齐 partial。怀疑 NUMA，就比较主线程初始化和 worker first-touch。怀疑 I/O，就比较冷读、热读和 page cache 污染状态。没有反证输入，性能报告很容易只讲喜欢的故事。

\topic{运行顺序和预热}
预热不是作弊，而是定义状态。若测量对象是冷启动，第一轮就是被测对象；若测量对象是稳态吞吐，应在正式计时前预热。运行顺序也会影响结果：固定先跑 baseline 再跑 optimized，可能让后者总是享受热 cache 或更高温度。更稳妥的做法是保存原始样本，必要时随机化版本顺序，记录每轮状态。

\topic{机器状态也是实验输入}
CPU 频率、温度、SMT、后台任务、容器配额、内存压力、透明大页、自动 NUMA balancing、page cache 状态和 I/O 写回都会改变结果。它们不是“环境噪声”四个字可以抹掉的东西，而是实验输入的一部分。无法完全控制时，也要记录可观察部分：可见 CPU、绑定策略、是否充电、温度风险、系统负载、是否发生 page fault、是否出现 context switch 或 throttling。受限设备上的结论必须保守。

\topic{频率和温度会改变每秒能做多少事}
现代 CPU 不以一个固定频率运行。负载、温度、功耗、电源策略、核心数量和指令类型都会影响频率。单线程短 benchmark 可能得到较高 boost；多线程长时间运行可能降低频率；受限设备、笔记本或共享环境在温度上升后可能限频；使用宽 SIMD 或高功耗指令时，某些平台会降低频率。若一个版本运行时间更短，它可能一直处在更高频率窗口；另一个版本较慢，可能被热限制拖入低频。

这并不意味着性能测量无法进行，而是报告要记录持续时间、轮次、是否长时间预热、是否充电、是否存在温度风险，以及能否读取频率。对比短热循环时，不应只跑一次最快样本；对比端到端长任务时，要让运行时间足够覆盖稳态。若频率不可观测，结论应写窄，避免把频率差异误写成 cache 或 SIMD 改善。

\topic{SMT 会让两个线程共享同一个核心资源}
SMT 或超线程让一个物理核心同时运行多个硬件线程。它能在一个线程等待时利用空闲资源，但两个线程会共享前端、执行端口、L1/L2、TLB 和带宽。内存等待型任务可能受益，前端或端口已经饱和的任务可能互相干扰。把 worker 数从物理核心数增加到逻辑线程数，吞吐可能提升、停滞或下降。

因此线程数矩阵要标出物理核心和逻辑线程的边界。若 8 物理核心、16 逻辑线程的机器在 8 到 16 线程没有提升，不必立即寻找锁；可能只是核心内部资源已经满。若 16 线程反而下降，再看共享写、缓存容量、调度和频率。报告写“worker=16”不够，要写可见拓扑或至少写 \code{hardware_concurrency} 之外的实际绑定策略。

\topic{调度迁移和抢占会改变样本尾部}
一个线程在运行中被迁移到另一个核心，会带来 cache/TLB 热状态丢失，也可能改变 NUMA 访问距离。被后台任务抢占，会让 wall time 增加但 CPU 执行时间不一定增加。服务型路径的 P95/P99 很容易受这些事件影响。若工具可用，应记录 context switches、CPU migrations、cgroup throttling；若不可用，应用 trace 至少记录任务开始结束、worker id 和长尾样本。

绑定线程能减少迁移变量，但绑定也会带来新的风险：错误绑定到同一核心、忽略系统保留核心、触发温度问题或和容器 cpuset 冲突。绑定是实验变量，必须写进报告。

\topic{page cache 和 writeback 会污染 I/O 结论}
读取同一文件第二次快，不一定是解析器优化；写文件后一段时间突然变慢，也可能是脏页回写压力。Page cache、readahead、dirty page、writeback、fsync 和存储设备队列都会进入端到端时间。测 parser 热循环时应把输入放在内存中并说明状态；测真实文件读取时要区分冷读、热读和污染状态；测可靠写时要把 write、fsync、rename 和 manifest commit 分开。

如果当前环境不能清理系统 page cache，不要写“冷读已验证”。可以采用替代对照：改变输入文件名和内容，读取大于内存的污染文件，记录 major/minor faults，或者只声明热读结果。诚实边界比不可复现的冷读数字更有价值。

\topic{受限环境下的最小机器记录}
普通用户、容器、虚拟机和云环境常常不能读取完整 PMU、NUMA、频率或系统缓存状态。最小机器记录仍应包含：操作系统、CPU 型号或可见架构、可见 CPU 数、内存大小或限制、编译器和选项、是否容器、是否能设置 affinity、是否能使用 \cmd{perf stat}、输入是否在文件系统上、是否存在温度或配额风险。缺失项写 unavailable。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={受限环境的机器记录模板}]
machine:
  os, kernel, architecture, cpu_model_if_available
  visible_cpus, affinity_policy, smt_unknown_or_enabled
  memory_limit_if_available, container_or_native
  compiler, flags, build_type
  perf_status, numa_status, frequency_status
  storage_path, page_cache_control_status
  thermal_or_power_notes
\end{lstlisting}

这份模板不会让实验变完美，但能阻止最严重的误读：把权限不可用当成事件为零，把容器限制当成硬件上限，把热 page cache 当成解析优化，把单次 boost 当成稳定吞吐。

\topic{测量本身会改变系统}
测量不是透明观察。插入计时器会增加指令和分支；打印日志会改变 I/O 和锁；采样 profiler 会产生中断；PMU multiplex 会降低事件精度；过细的 trace 会污染 cache；在热循环里读取高精度时钟可能比被测操作还贵。测量设计要把观察成本写出来，并尽量让观察发生在阶段边界而不是每个元素内部。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={测量扰动的常见来源}]
timer in inner loop:
  adds instructions, serializing effects, and branch noise

logging in hot path:
  adds formatting, allocation, locks, and I/O

sampling profiler:
  interrupts execution and observes only sampled locations

full trace:
  changes cache behavior and may create synchronization

PMU multiplex:
  estimates events when hardware counters are insufficient
\end{lstlisting}

这不是说不要测，而是要分层测。热循环用外层计时包住大量重复；阶段级 trace 记录开始/结束和少量统计；详细 trace 只在小输入或采样模式开启；日志不要进入主循环。若为了定位罕见错误必须记录每条事件，就要承认这已经不是原始性能实验，而是诊断模式。

\topic{计时器也有语义边界}
墙钟时间包含 CPU 执行、被抢占、等待 I/O、等待锁、page fault 和系统干扰；CPU time 更接近线程实际运行时间，却可能漏掉阻塞等待；周期计数受频率、迁移和权限影响；硬件时间戳在不同核心之间的同步也有平台条件。选择计时器前要先问测量对象是什么：热循环占用核心多久，还是用户请求等了多久；批处理实际完成多久，还是某个线程实际跑了多久。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
时间口径 & 适合回答 & 容易误读 \\
\midrule
Wall time & 用户或批处理实际等待时间 & 把抢占、I/O 和后台干扰误写成计算成本 \\
Thread CPU time & 线程真正占用 CPU 的时间 & 看不到睡眠、I/O 和队列等待 \\
Process CPU time & 进程总体 CPU 消耗 & 多线程时可能大于 wall time，不能直接当延迟 \\
Cycle counter & 核心周期级观察 & 受频率、迁移、权限和序列化影响 \\
Stage timestamp & 队列和流水线顺序 & 需要处理时钟来源和 trace 扰动 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Compute Systems Engine 应同时保留 wall time 和阶段时间；在能获取时再记录 CPU time、cycles 和 PMU。若 worker 阻塞在 I/O，wall time 上升但 CPU time 不一定上升；若热循环被抢占，wall time 样本变长，CPU time 可能保持；若原子争用忙等，wall time 和 CPU time 都上升。不同口径合起来才有诊断力。

\topic{重复运行不是简单求平均}
同一程序的多次运行不是独立同分布的理想样本。前一次运行会预热 page cache、改变分支历史、改变温度、触发写回、影响内存分配器状态；后一次运行可能在更高温度或更脏的 page cache 下执行。重复运行的目的不是机械平均，而是观察分布和状态迁移。报告最好保留每轮原始样本和轮次顺序，而不是只留下一个聚合数字。

如果样本呈现趋势，例如前几轮越来越快，可能是预热；后几轮越来越慢，可能是温度或 writeback；周期性尖峰可能是后台任务或 GC/回收；单次异常可能是 page fault 或调度干扰。把这些样本全平均会掩盖信息。性能报告应允许写“首轮冷启动”“稳态中位数”“长尾样本原因未明”这些边界，而不是强行给一个单值结论。

\topic{不要只报平均值}
平均值容易被少数异常样本拉偏，最小值可能过于乐观，最大值可能受偶然干扰支配。报告至少应给出运行次数、最小值、中位数和尾部；服务型路径还要关注 P95/P99；批处理路径关注吞吐、中位数和阶段占比。若样本波动很大，先解释波动来源：CPU 频率、温度、后台任务、page fault、I/O 写回、cgroup throttling、调度迁移，还是程序内部长尾。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
指标 & 适合回答的问题 & 常见误用 \\
\midrule
最小值 & 干扰较少时的理想近似 & 当成真实用户稳定体验 \\
中位数 & 常态吞吐或延迟 & 掩盖少数严重长尾 \\
P95/P99 & 尾部稳定性、服务体验 & 样本太少时解释过度 \\
平均值 & 总资源消耗或批处理汇总 & 被少数异常样本拉偏 \\
扩展曲线 & 线程数、worker 数、负载变化 & 只看单点 speedup \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{强扩展、弱扩展和尾延迟扩展}
强扩展固定总工作量，观察线程数增加后耗时是否下降；弱扩展固定每个 worker 的工作量，观察总体规模增长后效率是否保持；尾延迟扩展关注并发请求或任务增多后 P95/P99 怎样变化。归约适合强扩展和弱扩展；线程池和队列适合吞吐和尾延迟；分布式 shuffle 要同时看吞吐、长尾 partition 和重试成本。只说“多线程加速比”太粗。

\section{Roofline：用字节账本约束优化方向}

\term{Roofline}{屋顶线模型} 把内核性能放在两个上限之间：计算吞吐上限和内存带宽上限。\term{算术强度}{arithmetic intensity} 是每搬运一个字节做多少计算。数组求和每读取一个元素只做一次加法，算术强度低，容易受内存带宽限制；分块矩阵乘让同一数据多次参与乘加，算术强度高，才可能接近计算峰值。

Roofline 不是为了画漂亮图，而是为了阻止错误优化。若内核已经接近可持续内存带宽，继续减少几条算术指令通常收益很小；若内核远低于带宽上限，则要检查访问是否连续、是否有指针依赖、TLB miss、分支失败、写分配或同步等待。若内核算术强度很高却远低于计算上限，则要看向量化、依赖链、执行端口和前端供给。

\topic{Roofline 从两个守恒账本推出}
处理器执行一个内核时，至少有两类资源账本。第一类是数据移动账本：有多少字节必须从缓存层级或内存系统流过，是否有额外写分配、临时数组、冷字段、随机节点和一致性流量。第二类是操作账本：有多少整数操作、浮点操作、比较、分支、地址计算和同步操作。给定机器在一段时间内能提供的内存带宽和计算吞吐都有上限；于是内核运行时间不可能同时小于“必要字节 / 可持续带宽”和“必要操作 / 可持续吞吐”。Roofline 的屋顶就是这两个下界叠出来的。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={Roofline 判断的抽象流程}]
bytes = estimate_required_data_movement(kernel, input)
ops = estimate_required_operations(kernel, input)
time_by_bandwidth = bytes / sustained_bandwidth
time_by_compute = ops / sustained_compute_throughput
lower_bound = max(time_by_bandwidth, time_by_compute)
compare(measured_time, lower_bound)
\end{lstlisting}

如果实测时间接近带宽下界，优化方向应优先减少字节、改善局部性或提高复用；如果远高于两个下界，说明还有其他等待，例如指针依赖、分支失败、TLB miss、锁、原子、系统调用或 I/O。Roofline 给的是排除法，不是自动诊断。

\topic{字节账本先于公式}
很多报告只数源码里显式读写的数组，漏掉实际流量。简单 copy 逻辑上读 4 字节、写 4 字节，但普通写 miss 可能触发 write allocate，先读入目标 cache line 再修改；哈希表查询不只读 key 和 value，还读 bucket、节点、控制字节和字符串；对象数组扫描一个热字段，cache line 可能带入冷字段；全局原子计数器逻辑上只写 8 字节，硬件上可能让整条 cache line 在核心之间迁移。Roofline 的第一步是把这些字节写出来。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={字节账本的最小形态}]
struct ByteLedger {
  std::string kernel_name;
  std::uint64_t logical_read_bytes = 0;
  std::uint64_t logical_write_bytes = 0;
  std::uint64_t temporary_bytes = 0;
  std::uint64_t estimated_extra_bytes = 0;
  std::uint64_t integer_ops = 0;
  std::uint64_t floating_ops = 0;
};
\end{lstlisting}

\code{estimated_extra_bytes} 不是精确真理，而是把 cache line、写分配、临时材料化和结构体冷字段纳入讨论。估算错了也有价值：如果实测和估算差距很大，说明存在隐藏拷贝、随机访问、预取失败、page fault 或同步流量。

\topic{写分配为什么会改变字节数}
许多缓存采用 write allocate：写一个尚未在缓存中的地址时，硬件先把目标 line 读入缓存，再修改其中几个字节，之后再写回或传播。于是一次看似纯写的流式 store，可能包含读入目标 line 的流量。非临时写、批量初始化、memset、写合并缓冲和平台特定指令可以改变这条路径，但不能在账本里假装写入免费。对 histogram 这类随机写，写分配还会和缓存容量、冲突、TLB 和一致性叠加。

\topic{算术强度不是源码复杂度}
源码看起来复杂，不代表算术强度高。一个哈希表查询可能有很多分支和指针，却每次只做少量整数操作，主要等待随机内存；一个矩阵乘源码很短，却让同一数据参与大量乘加，算术强度高。算术强度只关心“每移动一个字节做多少有用操作”，不是代码行数或算法名字。报告中应写操作数账本，而不是只写 \complexity{O(n)}。

\topic{三个基准内核}
三个基准内核可以覆盖三类常见瓶颈。第一，sum：大数组只读一次，低算术强度，常用于观察带宽和依赖链。第二，saxpy 或 scale-and-add：读两个数组、写一个数组，展示流式读写和 write allocate。第三，histogram：每条记录读 key、写 bucket，展示随机写、热点 key、false sharing 和合并成本。三者都简单，但瓶颈模型不同。

Compute Systems Engine 的日志统计会同时遇到这三类形状。解析后的 event id 列适合 sum/map 式扫描；字段变换适合 saxpy 式字节账本；事件计数则变成 histogram，受 key 分布和共享写影响。Roofline 能解释规则流式内核，但对 histogram、锁等待、I/O 和分布式重试不够直接，需要配合计数器和 trace。

\topic{dot product 的完整手算}
Roofline 必须能落到一个小 kernel。考虑最小 dot product：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={dot product 的标量语义}]
float dot_product(std::span<const float> a, std::span<const float> b)
{
  float sum = 0.0F;
  for (std::size_t i = 0; i < a.size(); ++i) {
    sum += a[i] * b[i];
  }
  return sum;
}
\end{lstlisting}

每个元素做一次乘法和一次加法，通常按 2 FLOPs 计；每个元素至少读取两个 float，共 8 字节。忽略 \code{sum} 在寄存器中的归约和最终写回：

\[
AI = \frac{2\ FLOPs}{8\ bytes} = 0.25\ FLOP/byte
\]

若可持续内存带宽是 \code{50 GB/s}，带宽 roof 是：

\[
50\ GB/s \times 0.25\ FLOP/byte = 12.5\ GFLOP/s
\]

若 CPU 峰值浮点吞吐是 \code{500 GFLOP/s}，这个 kernel 也不会因此接近 500 GFLOP/s；它先被带宽 roof 压住。实测若只有 8 GFLOP/s，不应直接说“SIMD 不够强”，而要问：实际 GB/s 是多少，是否接近 50 GB/s；循环是否向量化；归约依赖是否被多累加器打散；输入是否对齐；工作集是在 L3、DRAM 还是 page fault 路径上。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
账本项 & dot product & 解释 \\
\midrule
FLOPs/element & 2 & multiply + add \\
bytes/element & 8 & 读两个 float 输入 \\
AI & 0.25 FLOP/byte & 低算术强度 \\
50 GB/s 带宽 roof & 12.5 GFLOP/s & memory-bound 上限 \\
500 GFLOP/s compute roof & 不主导 & 计算峰值高于带宽约束 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{矩阵遍历的 cache/TLB 账本}
二维数组遍历可以把 cache line 和 TLB 压力讲清。假设 C/C++ row-major 存储 \code{float a[M][N]}：

\[
addr(i,j) = base + (i \times N + j) \times 4
\]

行优先遍历中，内层 \code{j} 每次让地址增加 4 字节。若 cache line 是 64 字节，一条 line 覆盖 16 个 float，硬件预取也容易工作。列优先遍历中，内层 \code{i} 每次让地址增加 \code{N * 4} 字节。若 \code{N=4096}，步长是 16 KiB；相邻访问通常落在不同 cache line，甚至不同页面，TLB 覆盖压力也更大。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={两个遍历方向的地址差异}]
// row-major friendly: inner stride = 4 bytes
for (std::size_t i = 0; i < M; ++i) {
  for (std::size_t j = 0; j < N; ++j) {
    sum += a[i][j];
  }
}

// row-major hostile when N is large: inner stride = N * 4 bytes
for (std::size_t j = 0; j < N; ++j) {
  for (std::size_t i = 0; i < M; ++i) {
    sum += a[i][j];
  }
}
\end{lstlisting}

这不是死记“行优先快”。如果 layout 是 column-major、blocked layout 或 view/stride 张量，结论会跟地址公式一起改变。报告必须写 layout、shape、stride 和 element size，否则 cache/TLB 分析没有对象。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
遍历方式 & 内层地址步长 & 机器后果 \\
\midrule
row-major 行优先 & 4 bytes & spatial locality 好，预取容易 \\
row-major 列优先 & \code{N * 4} bytes & 跨 line/跨页，cache/TLB 压力高 \\
blocked traversal & tile 内连续 & 用小工作集换复用 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{perf stat 要接回 Roofline}
\cmd{perf stat} 输出不能孤立解释。先把计数器转成派生指标：

\[
IPC = instructions / cycles
\]

\[
branch\ miss\ rate = branch\_misses / branches
\]

\[
cache\ miss\ rate = cache\_misses / cache\_references
\]

再把它们接到字节账本和反汇编。dot product 若 measured GB/s 接近带宽 roof、IPC 偏低、cache miss 随工作集变大而上升，memory-bound 解释较强。若 instructions 很多、GFLOP/s 低、反汇编没有向量指令，优化方向是 SIMD 和多累加器。若 branch misses 高，说明被测代码可能不是纯 dot，而是含数据相关分支或错误路径。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.26\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
观察 & 可能解释 & 需要反证 \\
\midrule
IPC 低、cache miss 高 & memory-bound、TLB 或随机访问 & 工作集阶梯、stride 对照 \\
IPC 高、GB/s 低 & 数据在 cache 或字节账本错 & 冷/热状态、bytes moved 核对 \\
branch miss 高 & 输入相关分支或错误路径热 & 输入分布、CFG/反汇编 \\
instructions 暴涨 & 未向量化、额外检查、函数调用 & objdump、优化报告 \\
context switches 高 & 调度干扰或线程等待 & affinity、trace、CPU time \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果 PMU 不可用，报告要降级而不是伪造。可以使用输入规模阶梯、stride 对照、阶段时间、反汇编、checksum、线程扩展曲线和应用 trace。证据等级降低，结论就要写窄：可以说“结果符合内存带宽瓶颈假设”，不能说“cache miss 已下降”。

\topic{RooflineReport 最小字段}
每个核心 kernel 都应能产出一份小报告：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={RooflineReport 最小字段}]
kernel_name
input_shape
dtype
semantic_oracle
flops_formula
bytes_formula
arithmetic_intensity
measured_elapsed_ns
measured_gflops
measured_gb_per_s
machine_bandwidth_roof
machine_compute_roof
roofline_bound: memory_bound or compute_bound or mixed
perf_counters_available
counter_summary
gap_explanation
unverified_boundaries
\end{lstlisting}

这份结构迫使优化结论回答“改变了哪条上限”。减少几条指令不会让 DRAM-bound kernel 大幅变快；改变 layout 可能让 cache/TLB 证据变化；SIMD 提升 GFLOP/s 时也要看 GB/s 和 correctness oracle 是否保持。

\topic{单线程 Roofline 和多线程 Roofline}
单线程可能受加载端口、预取能力、乱序窗口或依赖链限制，远低于平台总内存带宽；多线程逐步增加后，可能接近内存控制器带宽，然后加线程不再提升。报告应同时展示单线程曲线和多线程曲线。若 1 到 4 线程提升明显，8 线程后停滞，可能是带宽、LLC、NUMA 或同步热点；若 2 线程就不提升，可能是串行部分、任务粒度或全局锁。

\section{计数器、Profile 和 Trace}

计时告诉现象，计数器提供线索，profile 定位热点，trace 保留顺序。四者回答不同问题。单核热循环慢，先看时间、反汇编、IPC、branch、cache 和 TLB；多线程不扩展，看扩展曲线、context switches、锁等待、false sharing 对照；I/O 慢，看队列长度、page faults、write/fsync 时间；分布式慢，看 request timeline、attempt、timeout、partition 和重试。

\topic{perf stat 的位置}
\cmd{perf stat} 适合整体计数，例如 cycles、instructions、branches、branch-misses、cache-misses、page-faults、context-switches。它能帮助区分趋势，但不能自动给答案。IPC 低可能是内存等待、分支失败、前端供给不足、锁等待或系统调用阻塞；cache miss 高可能只是大数组流式扫描的正常现象；context switches 多可能来自过多线程、阻塞队列或系统干扰。

报告必须保存命令、事件列表、运行时间、权限限制和是否出现 multiplex。不同 CPU 上事件名和含义可能不同，云环境、容器和虚拟化环境可能限制 PMU。不可用时，不要把缺失事件填成 0；应写 \code{Unavailable}，并使用输入规模阶梯、反汇编、阶段时间和应用指标作为降级证据。

\topic{从退休指令到 IPC}
性能计数器首先要回到一条具体循环。考虑最小整数求和：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={整数求和的 C++ 形态}]
std::int64_t sum_values(std::span<const std::int32_t> values) {
  std::int64_t sum = 0;
  for (const std::int32_t value : values) {
    sum += value;
  }
  return sum;
}
\end{lstlisting}

在未向量化、未展开的简化路径里，热循环可能接近下面的形状：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={求和循环的一种典型汇编形态}]
xor     eax, eax                  ; sum = 0
xor     ecx, ecx                  ; i = 0
.Lloop:
movsxd  rdx, DWORD PTR [rdi+rcx*4] ; load values[i]
add     rax, rdx                  ; sum += value
inc     rcx                       ; ++i
cmp     rcx, rsi                  ; i != size
jne     .Lloop
\end{lstlisting}

\term{退休指令}{retired instruction} 是已经走到提交点、改变了架构可见状态的指令。乱序核心内部可能执行了更多微操作，也可能沿错误分支执行了一段后来被丢弃的路径；这些工作消耗周期和能量，却不一定退休。于是 \code{instructions} 不是“硬件实际忙了多少”的完整描述，\code{cycles} 也不是“做了多少有效工作”的完整描述。二者相除得到的 IPC 只是一个入口：IPC 低可能是内存等待、分支失败、前端断供、锁等待、系统调用睡眠或频率变化；IPC 高也不保证程序好，因为它可能高效地执行了大量无用拷贝。

这条循环还说明，计数器不能脱离反汇编解释。若编译器把循环向量化，单个向量 load 会覆盖多个元素，退休指令数下降；若编译器展开四路累加，分支指令变少，寄存器压力上升；若输入大小很小，函数入口、边界检查和调用开销占比上升。报告写 \code{instructions} 之前，必须知道被计数的到底是哪条机器路径。

\topic{load 指令背后的事件链}
\code{movsxd rdx, DWORD PTR [rdi+rcx*4]} 看起来是一条指令，硬件内部至少拆出几件事：用 \register{rdi}、\register{rcx} 和 scale 计算有效地址；用虚拟页号查 DTLB；命中后得到物理地址；用物理地址的 index 查 L1D set；比较 tag；命中则取出对应 4 字节并符号扩展；未命中则继续去 L2、LLC 或内存。若地址跨页或 TLB 未命中，还会走页表遍历；若页不在内存，还会进入 page fault 和调度等待。

因此 \code{cache-misses}、\code{LLC-load-misses}、\code{dTLB-load-misses} 这些事件并不是源码语句级的事实，而是某个采样窗口里硬件路径的侧影。连续数组求和的 LLC miss 可能很高，却是流式扫描的正常代价；随机指针追踪的 miss 也可能很高，但它表示每一步都在等待下一地址。两者数字接近，优化方向完全不同。必须把事件和地址形状绑定：连续、固定步长、随机索引、链式依赖、共享写、系统调用，分别对应不同解释。

\topic{分支计数器要结合控制流}
循环尾部的 \code{cmp/jne} 通常非常可预测：大部分迭代跳回，最后一次不跳。条件过滤则不同：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={可预测性取决于输入分布的分支}]
if (event_type == target) {
  ++count;
}
\end{lstlisting}

如果输入先按 \code{event_type} 排序，分支结果会成段出现；如果输入完全随机，结果可能接近抛硬币。CPU 的分支预测器只能利用历史模式，不能提前知道随机数据。一次 branch miss 会让前端和乱序窗口丢弃错误路径上的工作，重新从正确目标取指。报告中看到 \code{branch-misses} 升高时，不能立刻写“分支是瓶颈”；还要看这个分支是否在热循环、miss 数量相对元素数是否大、改成 mask 或分桶后时间是否下降，以及新路径是否增加了额外 load/store。

\topic{反汇编是计数器的坐标系}
同一段 C++ 可以生成完全不同的机器路径。打开优化后，\code{std::accumulate} 可能内联成普通循环，也可能因为迭代器、别名或异常边界留下额外调用；简单 map 可能自动向量化，也可能因为指针重叠假设生成运行时检查；一次 \code{push_back} 可能在热路径里只写数组，也可能触发容量检查、分配和搬迁。计数器只能说明“这次机器路径发生了什么”，不能说明“源码理论上应该怎样”。

因此性能报告应保存关键反汇编摘要，而不是只保存源码片段。摘要不必贴完整二进制，但要说明：主循环是否存在；是否向量化；是否展开；是否有函数调用；load/store 地址形态是什么；是否有 \code{lock} 前缀、系统调用、异常慢路径或运行时别名检查。没有这个坐标系，\code{cycles}、\code{instructions} 和 \code{cache-misses} 很容易被解释到错误源码位置上。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={计数器报告的反汇编摘要字段}]
hot_loop:
  vectorized: yes/no
  unroll_factor: known/unknown
  main_load_shape: [base + index * scale + displacement]
  main_store_shape: contiguous/random/shared
  calls_in_loop: none/list
  atomic_or_lock_prefix: yes/no
  syscall_in_timed_region: yes/no
  tail_strategy: scalar/masked/unknown
\end{lstlisting}

\topic{事件解释的最小对照}
单个计数器很少能单独证明原因。更稳的做法是为每个假设准备一个对照。如果怀疑内存带宽，用 stream copy、数组求和、不同输入规模和线程数扫描建立带宽边界；如果怀疑分支，用全真、全假、排序和随机输入比较；如果怀疑 TLB，用连续、固定大步长和随机页访问比较；如果怀疑同步，用全局原子、thread-local partial、padding partial 对照。计数器负责给线索，对照实验负责排除错误解释。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.31\linewidth}@{}}
\toprule
观察 & 不能直接得出的结论 & 需要的对照 \\
\midrule
IPC 低 & 一定是内存慢 & 分支、前端、锁、I/O、off-CPU 时间 \\
cache miss 高 & cache 优化一定有效 & 流式带宽基准、随机访问对照、字节账本 \\
branch miss 高 & 应改成无分支 & 输入分布矩阵、mask 版本、额外字节成本 \\
instructions 少 & 程序一定快 & 周期、带宽、尾部、系统调用和语义校验 \\
context switch 多 & 调度器一定是主因 & 队列等待、I/O 等待、锁等待和线程过量对照 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{计数器是采样窗口里的硬件事件}
性能计数器通常统计某类硬件事件在一段时间窗口内发生了多少次，或者按采样频率记录部分事件的位置。它们不是语义级事实。一次 cache miss 可能是流式扫描的正常成本，也可能是随机指针追踪的问题；一次 branch miss 可能发生在冷错误路径，也可能发生在热循环；context switch 可能来自程序阻塞，也可能来自系统干扰。计数器必须和计时边界、输入、阶段和源码位置绑定，才有解释力。

还有两个常见陷阱。第一，事件名不等于事件定义。不同微架构上 \code{cache-misses}、\code{LLC-load-misses}、\code{branch-misses} 可能映射到不同硬件事件或近似事件。第二，multiplex 会让工具在多个事件之间轮换，输出按时间比例估算；事件太多时，误差可能变大。报告要保存原始输出，不要只摘一个百分比。

\topic{计数器必须归一化}
原始事件数本身很少能比较。处理 10 GiB 输入的 cache miss 数当然可能高于处理 1 GiB 输入；线程数翻倍后 cycles 总数也可能上升，即使 wall time 下降。计数器要和语义单位、数据单位或时间单位绑定：每条记录多少 instructions，每 KiB 输入多少 branch miss，每次 accepted record 多少 LLC miss，每个 worker 每秒多少 context switch，或者每个输出 block 多少 page fault。归一化以后，实验才知道是在“同样工作更便宜”，还是“工作量变了”。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}@{}}
\toprule
原始事件 & 更有用的口径 & 解释边界 \\
\midrule
instructions & instructions per record / per byte & 说明机器路径长短，不直接说明等待 \\
branch-misses & misses per KiB / per branch / per record & 必须结合输入分布和热分支位置 \\
LLC misses & misses per MiB / per random lookup & 流式扫描和随机访问含义不同 \\
dTLB misses & misses per page / per record & 要结合页面大小和有效记录数 \\
cycles & cycles per record / per byte / per stage & 受频率、迁移和等待影响 \\
context switches & switches per second / per request & 要区分阻塞、抢占和过量线程 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

归一化还要和 checksum 一起保存。若 candidate 每条记录 instructions 大幅下降，但 accepted record 也下降，可能是错误地跳过了输入。若每字节 branch miss 下降，同时坏行 diagnostics checksum 不一致，可能是把错误路径删除了。性能单位必须以语义单位为分母，而不是只以“跑过的循环次数”为分母。

\topic{Top-Down 指标怎样落回代码}
许多平台提供 Top-Down 风格的分类，把 pipeline slot 粗分为 retiring、bad speculation、frontend bound、backend bound 等方向。它的价值不在名词本身，而在把下一步实验缩小。Retiring 高并不表示无需优化，可能只是有效地执行了很多多余工作；bad speculation 高，优先看热分支和输入分布；frontend bound 高，优先看热代码足迹、分支目标、译码、uop cache 和冷路径布局；backend bound 高，再分内存等待、执行端口、依赖链、store buffer 和同步等待。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
Top-Down 方向 & 先怀疑的问题 & 下一份证据 \\
\midrule
Retiring 高 & 有效退休多，但可能做了多余字节或多余指令 & 字节账本、反汇编、算法替代版本 \\
Bad speculation 高 & 分支预测失败或错误路径投机多 & 分支输入矩阵、热分支定位、branchless/mask 对照 \\
Frontend bound 高 & 取指、译码、I-cache、ITLB 或 uop cache 供给不足 & 函数大小、冷路径分离、反汇编布局、调用边界 \\
Backend bound 高 & load/store、内存层级、执行端口、依赖或同步等待 & AccessTrace、Roofline、依赖拆分、partial/padding 对照 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这些分类不能替代实验。比如 frontend bound 可能来自真正 I-cache 压力，也可能来自分支目标不稳定让前端反复走错；backend bound 可能来自 DRAM 带宽，也可能来自一条指针依赖链或全局 atomic。正确用法是：Top-Down 给第一批嫌疑人，输入矩阵、反汇编和替代实现负责筛掉错误嫌疑人。

\topic{HotKernelReport 要同时写事实和推断}
项目里的热内核报告应该把直接事实、工具线索和工程推断分开。直接事实包括输入、checksum、阶段时间、反汇编摘要和样本统计；工具线索包括计数器事件、profile 热点和 Top-Down 分类；工程推断包括“瓶颈可能是分支预测”“可能是共享写热点”。推断后面必须跟随下一步反证实验，不能直接变成结论。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={HotKernelReport 的扩展字段}]
struct HotKernelReport {
  std::string kernel_name;
  std::string input_family;
  std::uint64_t input_bytes = 0;
  std::uint64_t records = 0;
  std::uint64_t checksum = 0;

  double seconds_median = 0.0;
  double cycles_per_record = 0.0;
  double instructions_per_record = 0.0;
  double branch_misses_per_kib = 0.0;
  double llc_misses_per_mib = 0.0;

  bool counters_available = false;
  std::string disassembly_summary;
  std::string topdown_summary;
  std::string primary_hypothesis;
  std::string falsification_plan;
};
\end{lstlisting}

\code{primary_hypothesis} 只能写当前最强解释，例如“随机字符输入下 bad speculation 上升，怀疑 parser 热分支不可预测”。\code{falsification_plan} 要写下一组对照，例如“构造全真、全假、排序和随机输入；比较 branchless table 分类；确认 diagnostics checksum”。这样报告不会停在“看起来是分支问题”，而会推动代码和实验继续收敛。

\topic{Profile 定位时间，Trace 解释顺序}
Profile 聚合“时间花在哪里”，例如 \cmd{perf record/report} 或其他采样工具。它适合找热点函数和指令范围，但不天然解释排队和顺序。Trace 记录“事件按什么顺序发生”，适合线程池、队列、异步 I/O、分布式请求和 checkpoint。一个线程池 CPU profile 可能显示执行函数很热，但 trace 才能看到 worker 大量空闲、某个 partition 长尾或 queue push 长时间等待。

Trace 也有成本。热路径每条记录都写详细日志，会改变程序行为。更稳妥的是记录阶段边界、任务开始/结束、队列满、队列空、消息发送/完成、重试、提交和错误摘要。需要细节时采样或打开实验模式。观测系统本身也是计算系统，仍然受数据布局、锁、I/O 和背压约束。

\topic{Off-CPU 时间}
很多系统慢在 off-CPU 时间，也就是线程没有在 CPU 上运行。原因可能是等待锁、等待 I/O、等待条件变量、被调度器抢占、cgroup 节流或睡眠。On-CPU profile 看不到完整等待。工具不足时，应用内部也可以记录 push 等待时间、pop 空队列时间、worker 空闲时间、I/O completion 等待时间和 fsync 时间。后续第 15 章讲背压时，会把这些字段变成队列合同的一部分。

\section{反汇编、计数器和输入矩阵的三角校验}

性能分析最危险的时刻，是某个指标刚好支持已有猜想。看到 \code{branch-misses} 下降，就宣布分支问题修好；看到 \code{instructions} 下降，就宣布代码更高效；看到端到端快了，就宣布算法更好。这些结论都可能错。反汇编只能证明机器动作形状，计数器只能给出某类硬件事件线索，输入矩阵只能说明现象是否随数据分布变化。三者互相约束，才形成可靠证据。

例如把解析器从多分支分类改成查表分类。反汇编应能看到条件跳转减少、表 load 增加、错误构造是否离开热循环；计数器应观察 branch、branch-misses、instructions、cycles、cache 或前端受限指标是否变化；输入矩阵应覆盖规则字段、随机字段、错误密集和短行。若随机字段变快、规则字段不变或略慢，且分支失败下降，解释较强。若所有输入都变快但分支指标不变，收益可能来自冷路径分离或代码体积；若 branch-misses 下降但 cycles 不降，瓶颈已经迁移。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={三角校验的最小材料}]
assembly evidence:
  hot loop address range
  conditional branches removed or added
  loads, stores and calls added or removed
  cold path placement changed or unchanged

counter evidence:
  cycles and instructions normalized by input bytes
  branches and branch_misses normalized by records
  cache/TLB/frontend metrics when available
  unavailable events recorded explicitly

input evidence:
  regular fields
  random fields
  error-dense input
  short records
  large cold input
\end{lstlisting}

\topic{反汇编回答“变成了什么机器动作”}
反汇编不是为了炫耀指令名。它回答几个具体问题：热循环是否真的是被测函数；编译器有没有把循环优化掉；分支、load、store、调用和原子指令分别在哪里；循环是否展开；冷路径是否仍然和热路径混在一起；地址公式是否从连续变成随机；SIMD 指令是否真的出现。没有这些事实，计数器变化很难解释。

同一个源码改动，编译器可能生成完全不同的机器码。打开 LTO、PGO、\code{-march=native}、异常开关、断言开关、日志宏，都可能改变热循环。报告保存编译命令和反汇编，是为了让结论能被复查，而不是为了把每条指令都讲完。

\topic{计数器回答“哪些等待可能变了”}
计数器有硬件、内核权限和事件定义的限制。不同平台的事件名不一定等价，容器中可能读不到 PMU，复用 multiplexing 会降低精度，短程序的噪声可能很大。因此计数器不能当判决书，只能当证据。使用它们时要归一化：每字节 cycles、每记录 instructions、每 KiB branch-misses、每任务 context switches。没有归一化，输入规模和错误率变化会伪造趋势。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
指标变化 & 合理推断 & 必须继续检查 \\
\midrule
instructions 下降 & 机器动作变少或循环被优化 & checksum、反汇编、阶段边界是否一致 \\
branch-misses 下降 & 预测失败减少或分支总数变化 & cycles 是否下降，load 或前端是否成为新瓶颈 \\
cache-misses 上升 & 数据路径更分散或工作集变大 & 是否换来更少同步，是否输入已冷读 \\
context-switches 上升 & 阻塞、抢占或线程过多 & voluntary/involuntary、futex、I/O 和调度 trace \\
cycles 不变 & 瓶颈未动或收益被新成本抵消 & 阶段表、反证输入和端口/内存线索 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{输入矩阵回答“解释能否被反驳”}
如果某个解释正确，改变输入分布应产生可预测的变化。分支预测问题应随随机性增强而放大；cache line 有效字节问题应随步长增大而放大；TLB 问题应随活跃页数增大而放大；共享写问题应随热点 key 和线程数增大而放大；I/O 问题应在冷读和热读之间明显不同。输入矩阵不是附属测试，而是性能因果的反证装置。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={按瓶颈假设设计输入矩阵}]
branch hypothesis:
  regular, periodic, random, adversarial 50/50

cache-line hypothesis:
  contiguous, stride 64B, stride 256B, random line

TLB hypothesis:
  one element per cache line, one element per page, random page

coherence hypothesis:
  uniform key, single hot key, skewed Zipf-like key

I/O hypothesis:
  hot page cache, cold page cache, mmap first touch, read buffer
\end{lstlisting}

\topic{错误结论怎样被三角校验拦住}
假设候选版本耗时从 12 秒降到 5 秒。三角校验可能发现：反汇编里错误诊断构造被整个优化掉，checksum 没有覆盖错误摘要；计数器里 instructions 下降巨大，但坏行输入输出不同；输入矩阵里只有无错误输入变快，错误密集输入失败。这个候选不是优化，而是语义缩水。

另一个候选版本 branch-misses 从每 KiB 200 次降到 20 次，耗时却不变。反汇编显示查表分类引入额外 load 和更多寄存器压力；计数器显示 cache-misses 和 cycles 不降；规则输入和随机输入差距缩小但总时间没有改善。结论应写成“分支瓶颈被削弱，瓶颈迁移到数据 load 或后端资源，当前版本不应替换 baseline”，而不是继续堆更多 branchless 技巧。

一个热循环的最小三角校验路径可以这样组织：选择一个明确改写，例如分支分类改查表、链表改数组、全局 atomic 改 thread-local partial；同时保留热循环反汇编摘要、归一化计数器或不可用说明、至少四组输入矩阵、checksum 和错误摘要；最后写出被支持的解释、被排除的解释和仍未验证的边界。这样做的目的不是增加文档负担，而是防止“快了”掩盖语义缩水或瓶颈迁移。

\section{反证判读：不要只支持单一解释}

可信报告不只支持一个假设，还要主动排除其他解释。若瓶颈被判断为内存带宽，就要说明为什么不是分支、锁、I/O 或调度；若锁被判断为主瓶颈，就要说明临界区、futex、等待时间或全局共享写的证据；若 SIMD 被判断为有效，就要说明尾部、错误路径和数值语义仍正确。反证让结论更可信。

\topic{单变量原则}
一次实验尽量只改变一个变量。若同时改数据布局、线程数、编译选项、输入规模和算法，变快也无法归因。实际工程修改可能较大，但实验应拆解：先只换布局，再只换线程，再只换 partial 对齐，再只换输入分布。失败实验同样要保留，因为它说明瓶颈可能不在这个方向。

\topic{案例：parallel histogram 为什么不扩展}
假设 parallel histogram 在 8 线程后不再提升。候选解释包括全局锁、全局原子、false sharing、key 倾斜、哈希分配、内存带宽、线程迁移和任务粒度。反证矩阵可以这样设计：全局 mutex 对 thread-local partial，排除锁；紧凑 partial 对 padded partial，检查 false sharing；均匀 key 对单热点 key，检查倾斜；预分配 bucket 对动态分配，检查分配；固定线程绑定对默认调度，检查迁移；改变 chunk size，检查任务粒度。每组实验都必须保持 checksum 和 key 计数一致。

\topic{统计显著和工程显著}
一个 1\% 的提升即使多轮稳定，也未必值得引入复杂手写 SIMD 或无锁结构。工程显著性要考虑代码复杂度、平台差异、测试成本、错误风险和可维护性。一个 5\% 的简单布局调整可能比 8\% 的难维护汇编更值得保留。性能工程不是只添加技巧，也是控制复杂度。

\begin{deepdive}
负结果也是结果。手写预取没有收益，可能说明硬件预取已经足够或访问模式不适合；手写展开让短行变慢，可能说明代码体积或启动成本增加；无锁队列提高平均吞吐却恶化 P99，说明尾部路径变差。把这些写进报告，方法边界才清楚。
\end{deepdive}

\section{测量审计：从错误样本追到机器证据}

性能报告最危险的形态是“候选版本快了很多”，但没有说明它是否仍在做同一件事。设日志聚合优化版声称加速 2.7 倍。复查样本时发现 malformed 输入下 rejected 计数少了一部分，错误诊断 checksum 也不同。此时不能把这些样本删掉后继续算中位数，因为候选版本已经不是同一个程序。测量审计的第一条原则是：语义失败的样本没有资格进入性能摘要。

\topic{第一步：把样本分成 valid 和 invalid}
每个样本都必须先通过 reference 校验。校验内容至少包括输出计数、accepted/rejected、错误摘要、manifest 候选项和 checksum。通过校验的样本进入性能统计；失败样本进入错误列表，保留命令、输入、seed、版本和失败差异。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={样本进入统计前的门槛}]
for sample in measured_samples:
    if sample.output_checksum != reference.output_checksum:
        sample.valid = false
        sample.reason = "output checksum mismatch"
        continue
    if sample.diagnostic_checksum != reference.diagnostic_checksum:
        sample.valid = false
        sample.reason = "diagnostic checksum mismatch"
        continue
    sample.valid = true
\end{lstlisting}

这样做会让某些漂亮数字消失，但这是正确结果。错误样本揭示的是候选实现破坏了语义边界，下一步应修实现或缩小优化适用范围，而不是继续解释速度。

\topic{第二步：把阶段报告和总时间分开看}
候选版本通过语义后，仍不能只比较总时间。总时间下降可能来自解析、聚合、写出、诊断、提交或预热边界的任一变化。阶段报告把端到端路径拆开，避免在错误位置优化。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={阶段报告的最小字段}]
StageReport:
  parse_ns
  encode_ns
  aggregate_ns
  reduce_ns
  diagnostics_ns
  write_ns
  commit_ns
  accepted_records
  rejected_records
  bytes_read
  bytes_written
\end{lstlisting}

如果优化版只在错误稀少输入上快，而错误密集输入的 \code{diagnostics_ns} 激增，说明冷路径分离的回查成本需要进入结论；如果 \code{aggregate_ns} 下降但 \code{write_ns} 不变，总体加速会受输出边界限制；如果 \code{parse_ns} 下降同时 rejected 下降，语义仍可疑。

\topic{第三步：反汇编检查热循环是否真的改变}
计数器之前，先看二进制。候选版本若宣称减少分支，热循环中应看到较少的条件跳转，或分支集中到更可预测的位置；若宣称变成连续列读取，应看到对 span 基址加索引的 load，而不是追踪对象指针；若宣称减少虚调用，应看不到每条记录一次间接 call。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={热循环反汇编审计问题}]
Does the loop contain:
  a call inside every record iteration?
  indirect branch targets depending on input data?
  loads through LogRecord pointer fields?
  allocations or exception paths in the hot range?
  stores to a shared global counter?
\end{lstlisting}

反汇编不能替代运行数据，但能快速打断错误叙事。源码层面已经改成 batch，不代表编译后的热循环真的没有对象回查；源码层面移走错误路径，不代表链接后冷函数没有因为内联或模板膨胀留在热区域附近。

\topic{第四步：计数器必须归一化}
原始计数器不是事实本身。一个版本处理了更多记录，自然会有更多指令；一个版本写出更多错误诊断，自然会有更多 cache miss。计数器要除以共同语义单位。常见归一化包括：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.28\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule
指标 & 归一化单位 & 用途 \\
\midrule
instructions & 每条 accepted record 或每输入字节 & 判断是否少做工作或控制流更短 \\
cycles & 每条 accepted record 或每输入字节 & 对比总体机器成本 \\
branch misses & 每 KiB 输入或每千记录 & 观察预测失败是否随输入随机性变化 \\
LLC misses & 每 MiB 输入或每千记录 & 观察工作集和布局变化 \\
minor faults & 每次运行和每 GiB 输入 & 判断首次触页是否混入 \\
lock wait & 每任务或每输出 block & 分离 CPU 热循环和等待时间 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

归一化后仍要看分母是否合理。错误密集输入中，用 accepted record 作分母会夸大成本，因为大量 rejected 记录仍被解析；此时还要给出每输入字节指标。聚合章节常用每 accepted record，解析章节常用每输入字节，I/O 章节还要给出每输出字节。

\topic{第五步：构造反证计划}
假设候选版本快是因为“减少分支失败”。反证计划不能只重复同一个随机输入，而要构造输入族：全可预测、全不可预测、排序后可预测、错误密集、短行、长行。若只有随机输入快，全可预测输入不快，分支解释更可信；若所有输入都快，可能是指令数、内存布局或少做工作；若错误密集输入失败，冷路径语义没有守住。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={候选解释和反证实验}]
hypothesis:
  branch misses dominate parser time

falsification:
  run predictable input
  run random input
  run sorted-by-class input
  run error-heavy input
  compare checksum and diagnostics
  normalize branch misses per KiB
\end{lstlisting}

反证计划写进报告，是为了让后来的人知道结论还能怎样被推翻。没有反证的报告只能说明“这组数据支持当前说法”，无法说明其他解释已经被排除。

\topic{MeasurementAudit 结构}
工程上可以把审计结果保存成结构化对象，和 \code{HotKernelReport} 一起落盘。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={MeasurementAudit 保存语义和机器证据}]
struct MeasurementAudit {
  std::string case_name;
  std::string candidate_name;
  std::uint64_t input_seed = 0;
  std::uint64_t input_bytes = 0;
  std::uint64_t reference_checksum = 0;
  std::uint64_t candidate_checksum = 0;
  std::uint64_t diagnostic_checksum = 0;
  bool semantic_valid = false;

  std::uint64_t accepted_records = 0;
  std::uint64_t rejected_records = 0;
  double seconds_median = 0.0;
  double instructions_per_record = 0.0;
  double branch_misses_per_kib = 0.0;
  double llc_misses_per_mib = 0.0;
  double cycles_per_accepted_record = 0.0;

  std::string disassembly_note;
  std::string primary_hypothesis;
  std::string falsification_plan;
};
\end{lstlisting}

这个结构不是为了把所有工具输出塞进内存，而是固定报告边界。原始 \cmd{perf} 输出、反汇编、样本 CSV 和环境信息可以作为文件保存；结构里只放审计摘要和关键归一化指标。后续 CI 或回归脚本可以先检查 \code{semantic_valid}，再看性能阈值。

\topic{错误报告和合格报告的差别}
错误报告常见写法如下：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={不可接受的性能结论}]
new parser is 2.7x faster
tested on 10M rows
perf looks better
\end{lstlisting}

它缺少 reference、输入族、错误比例、阶段归因、归一化指标和反证。更合格的写法应该保留可复查事实：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={可复查的性能结论}]
case: parser-random-fields-10M
semantic_valid: true
input: 1.8 GiB, seed 9127, error_rate 0.3 percent
speedup: 2.7x median over 20 valid samples
parse_ns: -61 percent, diagnostics_ns: +4 percent
branch_misses_per_kib: 18.4 -> 3.1
hot_function_bytes: 1568 -> 736
checksum and diagnostic_checksum match reference
falsification: predictable input shows only 1.05x
\end{lstlisting}

这段结论并不夸张，但可复查。它说明加速主要在 parse 阶段，分支失败和热函数体积下降支持前端解释；同时可预测输入收益很小，给出了解释边界。这样的报告才能作为后续布局、SIMD、线程和 I/O 改造的基础。

\section{BenchmarkCase：把测量变成项目基础设施}

如果每章都手写不同 benchmark，结果无法比较，报告也无法复查。Compute Systems Engine 应定义一个最小 \code{BenchmarkCase}：它描述输入生成、reference、候选版本、预热轮数、测量轮数、线程数、绑定策略、可用计数器、阶段报告和输出路径。完整实现放在代码实践卷，原理卷给出结构和纪律。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={BenchmarkCase 的最小形态}]
struct BenchmarkCase {
  std::string name;
  std::string input_family;
  std::uint64_t input_bytes = 0;
  std::uint64_t seed = 0;
  std::int32_t worker_count = 1;
  std::int32_t warmup_rounds = 1;
  std::int32_t measured_rounds = 10;
  bool requires_perf = false;
  bool requires_numa = false;
};
\end{lstlisting}

这个结构不是通用 benchmark 框架，只是固定最重要的上下文。真正的结果还要包含 \code{BenchmarkSample}、\code{StageReport}、\code{ByteLedger}、机器信息、编译命令和原始工具输出。项目可以把每次运行保存为目录：

\begin{lstlisting}[language={},caption={一次实验归档目录的建议形态}]
results/2026-06-21-reduce-baseline/
  env.txt
  commands.txt
  input.json
  samples.csv
  stages.csv
  notes.md
\end{lstlisting}

书中不需要展示所有原始文件，但工程上必须知道证据在哪里。几周后发现性能回归时，只有最终图表不够，必须能回到输入、命令、样本和校验。

\topic{判读结构}
性能判读可以固定为以下结构：

\begin{enumerate}
  \item 问题：本次对照回答哪个具体问题。
  \item 语义：reference、oracle、checksum、错误摘要和边界输入。
  \item 环境：机器、系统、编译器、编译选项、线程绑定、权限限制。
  \item 输入：规模、分布、seed、冷/热状态、错误比例。
  \item 矩阵：版本、线程数、batch size、队列容量、运行轮次。
  \item 结果：原始样本、统计摘要、阶段时间、字节账本、可用计数器。
  \item 分析：瓶颈假设、支持证据、反证、成本迁移。
  \item 边界：哪些机器、输入和故障模型尚未验证。
\end{enumerate}

固定结构不是为了填表，而是让缺失项快速暴露。若缺 reference，速度无意义；若缺输入，结论不可复现；若缺字节账本，Roofline 站不住；若缺边界，局部结果很容易被误用到其他机器。

\topic{性能回归说明}
项目变大后，性能回归不可避免。好的回归说明包含触发版本、输入、环境、变化幅度、阶段归因、最可能原因和下一步验证。先看阶段表：如果总时间慢 20\%，parse 阶段不变，write 阶段慢 80\%，不要去优化解析器；如果所有阶段都慢，先检查环境、频率、输入和编译选项。修复后不仅看总时间恢复，还要看原阶段指标和 checksum 是否恢复。

\section{完整案例：三倍加速为什么不能直接相信}

现在把前面的规则合成一次完整审查。某个版本把日志聚合从全局哈希表改成线程本地 histogram，报告写着“8 线程三倍加速”。这句话不能直接进入结论，因为它至少缺四层事实：两个版本是否输出同一结果，输入是否覆盖热点和坏行，计时范围是否包含写出和提交，三倍来自减少锁等待、减少随机访问、减少字符串比较，还是只是少做了错误诊断。

\topic{第一步：固定语义再看时间}
先要求两个版本在同一输入上输出相同 counts、accepted、rejected、diagnostics、manifest entry 和 checksum。若优化版只统计合法行但不保存错误记录身份，它可能会更快，但这不是同一个程序。若优化版把字符串 event name 编码成整数 id，还要检查 dictionary version 和输出解码是否稳定。若优化版把输出排序去掉，测试可能因为哈希遍历顺序不同而偶尔失败，也不能把这个差异当成性能噪声。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={性能样本先过语义闸门}]
case hot-key-10m:
  baseline checksum = 0x7e34...
  candidate checksum = 0x7e34...
  accepted = 10000000
  rejected = 120
  diagnostics checksum equal
  manifest entry equal
  status = Passed

case malformed-lines:
  candidate diagnostics checksum mismatch
  status = Failed
  elapsed is not used in performance summary
\end{lstlisting}

这一步会淘汰很多漂亮数字。被淘汰的样本不是“影响平均值的异常值”，而是没有资格参与性能统计的错误运行。后续所有阶段表和计数器，都只对 \code{Passed} 样本解释。

\topic{第二步：拆成阶段看成本迁移}
如果端到端从 30 秒降到 10 秒，阶段表可能有三种解释。第一，parse 仍然 8 秒，histogram 从 18 秒降到 2 秒，这是共享写和哈希表路径改善；第二，histogram 变快，但 write 从 2 秒涨到 9 秒，说明 partial 合并或输出放大把成本推到下游；第三，所有阶段都变快，可能是输入已经热在 page cache，或优化版少做了校验。阶段表的价值在于让“更快”变成可定位的变化。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
阶段 & baseline & candidate & 初步解释 \\
\midrule
read & 3.1 s & 3.0 s & 输入路径基本不变 \\
parse & 7.8 s & 7.6 s & parser 不是主要收益来源 \\
histogram & 17.4 s & 2.4 s & 共享写或哈希路径被移除 \\
merge & 0.6 s & 1.1 s & partial 合并成本增加但可接受 \\
write+commit & 1.1 s & 1.2 s & 输出语义未明显缩水 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

阶段表仍不是最终解释。它只能说明收益集中在 histogram。要进一步判断收益来自哪里，需要构造反证输入。

\topic{第三步：用输入矩阵排除错误解释}
同一个优化在不同输入下应有可解释形状。若 key 均匀分布，全局 atomic 可能已经能扩展一段；若单个 key 占 90\%，全局 atomic 或锁会急剧退化，thread-local partial 应保持稳定；若 event name 很长且种类多，字符串哈希和比较可能占主导；若 dictionary 已经把 key 变成整数，收益应更多来自共享写本地化。输入矩阵要故意改变这些因素。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.35\linewidth}}
\toprule
输入族 & 攻击的假设 & 预期观察 \\
\midrule
均匀短 key & 检查普通并行开销 & partial 仍快，但倍率有限 \\
单热点 key & 检查 cache line 所有权竞争 & 全局 atomic 退化，partial 稳定 \\
长字符串 key & 检查哈希和比较成本 & 字典编码收益明显 \\
坏行密集 & 检查错误路径是否被偷删 & candidate 必须保持 diagnostics \\
超大输入冷读 & 检查 I/O 是否主导 & histogram 改造对端到端收益变小 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果优化只在一个精心挑选的输入上三倍加速，报告应把结论写窄；如果在热点 key、均匀 key、长字符串和坏行输入上都保持语义正确，并且阶段变化符合预期，结论才开始稳固。

\topic{第四步：把硬件线索和模型接上}
对 histogram 来说，Roofline 只能提供部分约束，因为随机写、同步和一致性流量很难用简单字节账本完全表示。但仍然可以写最小账本：每条记录读取一个 event id，写一个计数槽；全局 atomic 还会引入 cache line 所有权迁移；字符串版本还会读 key 字节和哈希桶；partial 版本把热写变成本地数组更新。计数器若可用，可以观察 instructions、cycles、cache misses、branch misses、context switches；若不可用，也可以用线程数扩展曲线和输入对照支持解释。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={histogram 优化的证据链摘要}]
semantic evidence:
  reference checksum equal
  diagnostics checksum equal
  manifest equal

stage evidence:
  histogram stage drops from 17.4s to 2.4s
  merge cost increases from 0.6s to 1.1s

model evidence:
  global atomic writes one hot shared cache line
  partial writes per-worker local lines
  final merge is sequential read-mostly

counter or fallback evidence:
  thread scaling improves under hot-key input
  padded partial beats compact partial under multi-core input
  unavailable PMU events are recorded as Unavailable, not zero
\end{lstlisting}

\topic{第五步：写出不能说的部分}
好的性能判读必须写边界。若只在 x86-64 台式机上测过，不能宣称所有 ARM 移动设备都相同；若只测热 page cache，不能说明冷启动端到端；若 PMU 不可用，不能声称 cache miss 已经下降；若只测整数计数，不能迁移到浮点归约；若没有故障注入，不能证明 manifest 恢复路径不变。边界不是削弱结论，而是防止局部证据被错误使用。

最后的结论可以这样写：在给定机器、给定输入矩阵和热 page cache 条件下，thread-local histogram 保持 reference 语义，主要把 histogram 阶段从共享写和字符串哈希路径转成 worker-local 整数计数；端到端中位数从 30 秒降到 10 秒，收益集中在 histogram 阶段；热点 key 输入下扩展曲线支持 cache line 所有权竞争解释；坏行密集输入通过 diagnostics checksum；冷读、ARM 设备和故障恢复路径尚未验证。这样的结论才配得上“三倍加速”四个字。

\section{工业工具和源码阅读}

Linux 工具链很强，但不能把它写成命令大全。工具要按问题选择。单核热循环可从 \cmd{perf stat}、\cmd{perf record}、反汇编和编译器优化报告开始；调度问题看线程状态、context switches、\cmd{perf sched} 或应用 trace；锁问题看等待时间、futex 路径和临界区；I/O 问题看 page faults、write/fsync 时间、队列水位和设备指标；分布式问题看 request id、attempt、deadline、重试和提交 timeline。

\topic{perf 源码阅读入口}
源码阅读可以从 \filepath{tools/perf/} 的事件选择和输出路径进入，再对照 \filepath{kernel/events/core.c} 中 perf event 的创建、权限检查和计数路径。阅读目标不是背函数，而是回答三个问题：用户态工具怎样请求事件；内核怎样判断权限和事件支持；为什么某些事件在当前设备不可用。报告要把源码路径和一个实际实验联系起来。

\topic{证据等级}
性能报告应区分三层证据。第一层是直接测得的结果，例如 wall time、checksum、样本、stage time。第二层是工具和计数器提供的线索，例如 branch-misses、cache-misses、context-switches。第三层是从源码、反汇编或模型推导的解释。三层证据互相支持时，结论较强；只有第三层时，结论必须保守。

\begin{sourcereadingbox}
源码阅读任务：选择 \cmd{perf stat} 的一次实际运行，保存命令和输出。阅读用户态 \filepath{tools/perf/} 中事件解析或输出路径，再阅读内核 perf event 的权限或创建路径。报告必须回答：本次实验哪些事件可用，哪些不可用；不可用的原因来自权限、硬件、内核还是容器；若不可用，项目如何降级为阶段时间、输入阶梯或应用 trace。
\end{sourcereadingbox}

\section{实现边界：测量对象}

Compute Systems Engine 在这里形成三个对象：\code{BenchmarkCase} 描述实验设计，\code{BenchmarkSample} 描述一次运行结果，\code{StageReport} 描述阶段成本。代码实践卷负责完整实现；原理部分解释这些字段为什么存在。

\topic{最小对照组}
至少保留四组对照。第一，顺序归约、多累加器归约、线程本地 partial 归约，覆盖小输入、中输入、大输入和线程数扫描。第二，热原子计数器、mutex 计数器、thread-local histogram，观察共享写和同步等待。第三，read 后端和 mmap 后端，比较冷读、热读、page fault 和错误生命周期。第四，一个坏结论审稿练习，把不可复查的“三倍加速”改写成完整证据链。

\topic{移动和受限环境}
若在容器、虚拟机、云沙箱或普通用户权限下运行，报告要记录可见 CPU、是否能设置 affinity、是否存在配额或温度风险、哪些 perf 事件不可用。无法读取 PMU 不是失败，但必须降级：使用多轮 wall time、输入规模阶梯、checksum、阶段时间、反汇编和源码解释。不能把推测写成硬件事实。

\topic{从证据到改法}
测量不会直接给出改法，它给出瓶颈位置、证据强度和被排除的解释。若字节账本显示冷字段被大量搬运，就检查数据布局；若反汇编和计数器显示分支和指令供给问题，就检查 SIMD、ILP 和热路径形状；若扩展曲线显示同步热点，就检查线程、锁、原子和无锁结构；若阶段报告显示 write 和 commit 长尾，就检查异步 I/O 和背压；若 trace 显示 partition 长尾和重试，就检查分布式提交边界。每一次优化，都应回到同一套证据链。

\section{PMU 指标的因果表：从数字回到结构}

性能计数器最危险的用法，是看到一个数字高就直接下结论。正确做法是把指标放回硬件结构、代码区域和对照实验。下面这张表给出本书后续反复使用的读法。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.27\linewidth}p{0.27\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
指标或派生量 & 第一层含义 & 必须补的上下文 \\
\midrule
\code{cycles} & CPU 周期消耗 & 频率、是否被调度走、计时边界 \\
\code{instructions} & retired 指令数量 & CPI、是否优化掉工作、是否路径改变 \\
\code{IPC} & 每周期退休指令数 & 前端/后端/内存瓶颈不能只靠 IPC 判定 \\
\code{branches} & 分支数量 & 分支是否在 hot loop，是否可预测 \\
\code{branch-misses} & 分支预测失败线索 & 输入分布、分支位置、错误路径 \\
\code{cache-misses} & 某级 cache 未命中线索 & miss 是否有用、字节账本、访问模式 \\
\code{dTLB-load-misses} & 地址翻译压力线索 & page size、工作集、随机访问 \\
\code{context-switches} & 调度干扰或阻塞线索 & 线程状态、锁/I/O/睡眠路径 \\
\code{cpu-migrations} & 线程位置变化 & affinity、NUMA、cache 热度丢失 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

IPC 低不自动等于“代码差”。内存带宽受限的流式扫描，IPC 可能低；分支错误多的 parser，IPC 也可能低；系统调用和调度干扰也会让 IPC 难看。反过来，IPC 高也不代表程序接近最优：一个无用循环可能退休很多简单指令。PMU 只能和 correctness、字节账本、阶段拆分、反汇编一起解释。

\topic{派生指标比原始数字更接近模型}
原始 \code{cache-misses=1000000} 没有独立意义。更有用的是每处理一个元素多少 miss、每个 miss 带回多少有效字节、miss 增加是否对应运行时间增加、改变 layout 后 miss 是否随预期变化。例如矩阵按列扫描若每次只使用 cache line 中一个 \code{double}，有效利用率只有 \code{8/64=12.5\%}。这比“cache miss 很多”更能指导改法。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={报告中更有解释力的派生字段}]
cycles_per_element
instructions_per_element
bytes_moved_per_element
misses_per_ki_elements
branch_miss_rate
tlb_misses_per_mib
effective_bandwidth_gib_s
attained_gflop_s
arithmetic_intensity_flop_per_byte
\end{lstlisting}

\topic{Top-down 不是口号}
许多现代 CPU 可以把周期粗分成 frontend bound、bad speculation、backend bound 和 retiring。即使当前设备没有完整 top-down 事件，也可以用同样思路组织证据。前端问题看 I-cache、指令体积、分支目标和 decode；错误推测看 branch miss 和输入分布；后端问题再分内存、端口、依赖链；retiring 高说明大量周期在提交有用或至少可退休的指令，但仍要看这些指令是否必要。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
分类 & 常见原因 & 对照实验 \\
\midrule
frontend bound & 代码体积、I-cache、decode、间接跳转 & 缩小热路径、减少模板膨胀、看反汇编 \\
bad speculation & 分支难预测、错误路径多 & 构造可预测/随机输入对照 \\
backend memory & cache/TLB/DRAM/NUMA 等待 & 改布局、改变工作集、测带宽下限 \\
backend core & 端口、依赖链、除法、shuffle & 多累加器、改指令形态、看 uops \\
retiring & 指令被顺利提交 & 检查是否做了多余工作 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{不能用 PMU 替代 reference}
如果候选版本指令数下降 40\%，但 checksum 也变了，这不是优化。若候选版本 cache miss 下降，因为它跳过了错误记录或少写了 manifest，也不是优化。性能证据永远排在 correctness 证据之后。报告结构应先写 reference/oracle/checksum，再写时间和 PMU。

\subsection{PMU 判读树：从症状到验证实验}

PMU 指标最适合做假设生成，不适合单独当判决。一个可复用的判读树应该先问阶段，再问数量级，再问对照实验。下面这张表是本书后续性能报告的最小判读框架。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
症状 & 候选瓶颈 & 验证实验 \\
\midrule
IPC 低、LLC miss 高 & DRAM 或 LLC miss 等待 & 改工作集大小、顺序/随机对照、带宽下限 \\
IPC 低、branch miss 高 & 错误推测 & 构造可预测输入、拆热分支、看错误路径占比 \\
IPC 低、指令少但周期多 & 长延迟依赖链或内存等待 & 多累加器、prefetch、load-use 距离对照 \\
instructions 高、IPC 正常 & 多做了工作或前端压力 & 反汇编、阶段拆分、去掉 diagnostics 对照 \\
dTLB miss 高 & 页覆盖或随机访问 & huge page、压缩对象、按页局部性分组 \\
context switch 高 & 阻塞、抢占或同步等待 & 绑定、减少线程数、记录等待谓词 \\
cycles 波动大 & 频率、调度、热状态、I/O & 固定输入、多轮样本、温度/频率记录 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表的重点是“验证实验”。例如 IPC 低不能自动归因到内存；如果把循环改成多累加器后显著变快，可能是依赖链限制；如果随机输入变慢而顺序输入不慢，才更像地址局部性；如果减小工作集到 L2 后变快，说明层级位置影响明显。

\subsection{Top-down 的四类周期怎样落到代码}

Top-down 分类常把周期分成 retiring、bad speculation、frontend bound、backend bound。入门时可以把它们映射成四个问题：

\begin{enumerate}
  \item 退休了很多有用指令吗？如果是，先查算法和多余工作。
  \item 取错路了吗？如果是，查分支输入分布和错误路径。
  \item 指令供不上吗？如果是，查 I-cache、decode、间接跳转和代码体积。
  \item 后端等资源吗？如果是，再拆内存、端口、依赖链、除法和同步。
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一个热循环报告的 top-down 叙述模板}]
stage: parse_hot_loop
correctness: checksum matched reference
time share: 72% of end-to-end
top-down:
  bad speculation high on random input
  frontend acceptable after code-size audit
  backend memory moderate, not bandwidth-saturated
evidence:
  predictable input branch_miss_rate drops
  branchless version reduces p95 but adds instructions
decision:
  keep branchy path for common input
  add branchless backend for adversarial input bucket
\end{lstlisting}

注意最后的 decision。性能分析不是为了把所有指标变漂亮，而是为了根据输入分布选择工程策略。一个 parser 对常见日志格式分支预测很好，对恶意随机输入很差，可能需要分 bucket，而不是无条件改成更重的 branchless 路径。

\subsection{一份成功 PMU/Top-Down 报告应该长什么样}

Top-Down 采集成功时，报告不能只贴一屏 \cmd{perf stat}。它至少要证明四件事：事件确实可用，采样窗口覆盖了正确阶段，计数器和输入规模归一化，Top-Down 分类能被反汇编或对照实验支持。下面是本书建议的成功报告结构。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={PMU/Top-Down 成功报告字段}]
environment:
  cpu_model
  microarchitecture_if_known
  kernel_version
  perf_version
  native_or_container
  frequency_policy
  affinity_policy

command:
  build command and commit
  perf stat command
  event list or metric group
  repetitions and warmup policy

workload:
  stage name
  input shape and checksum
  bytes moved and operations
  reference checksum

raw counters:
  cycles
  instructions
  branches
  branch-misses
  cache and TLB events if available
  top-down slots or metric percentages if available

derived:
  ipc
  cycles_per_element
  instructions_per_element
  branch_miss_rate
  effective_bandwidth
  attained_gflops
  top-down interpretation

evidence boundary:
  multiplex status
  unavailable events
  uncore/kernel/user filtering
  unsupported conclusions
\end{lstlisting}

在支持 Top-Down 的 x86-64 Intel 环境中，命令可能长这样：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Top-Down 成功采集的命令形态}]
taskset -c 2 ./bench_reduce --case stride1 --size 268435456 \
  --warmup 3 --repeat 20 --csv out.csv

perf stat -r 10 -- \
  ./bench_reduce --case stride1 --size 268435456 --repeat 1

perf stat -r 10 --topdown -- \
  ./bench_reduce --case stride1 --size 268435456 --repeat 1
\end{lstlisting}

不同 \cmd{perf} 版本和 CPU 暴露的 Top-Down metric 名字不完全相同。有的平台使用 \cmd{--topdown}，有的平台需要从 \cmd{perf list} 中选择 TMA 或 topdown metric group。报告必须保存实际命令和 \cmd{perf list} 证据，不能把别的机器上的事件名复制过来。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
Top-Down 结果 & 可以优先怀疑 & 必须继续验证 \\
\midrule
frontend bound 高 & I-cache、decode、uop cache、间接跳转 & 热循环反汇编、代码体积、分支目标 \\
bad speculation 高 & 分支输入难预测、错误路径混入 & all-true、all-false、random 输入矩阵 \\
backend memory 高 & L1、L2、LLC、DRAM、TLB、NUMA 等待 & 工作集阶梯、stride、带宽 roof \\
backend core 高 & 端口、依赖链、shuffle、除法、store buffer & 多累加器、指令替换、uop/端口审计 \\
retiring 高 & 指令能顺利提交 & 是否多做工作，是否语义缩水 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表有意把“结果”和“结论”分开。Top-Down 只能告诉第一批嫌疑人。若 \code{backend memory} 高，但把工作集缩到 L2 后时间不变，就不能继续说 DRAM 是根因；若 \code{bad speculation} 高，但随机输入和真实输入没有差异，可能是错误路径布局或间接跳转，而不只是某个 if。

\subsection{当前受限环境的真实降级证据}

很多容器、云沙箱、虚拟机和普通用户环境即使 \cmd{perf} 存在，也拿不到 PMU。一次真实受限输出可能是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={PMU 不可用时的输出形态}]
Error:
No supported events found.
Access to performance monitoring and observability operations is limited.
perf_event_paranoid setting is -1
\end{lstlisting}

这段输出的读法很重要。\code{perf\_event\_paranoid=-1} 表面上放开了很多权限，但容器能力、内核配置、平台 PMU 支持或用户空间环境仍可能让事件不可用。此时报告可以继续做性能分析，但必须降级：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
缺失证据 & 可替代证据 & 结论边界 \\
\midrule
cycles/instructions & wall time、CPU time、反汇编、输入阶梯 & 不能声称 IPC 改善 \\
cache miss & 工作集大小、stride 对照、有效带宽 & 不能声称 miss 下降 \\
branch miss & 可预测/随机输入、CFG、反汇编 & 只能说符合分支假设 \\
Top-Down & Roofline、阶段时间、源码对照、trace & 不能写 frontend/backend 百分比 \\
NUMA/uncore & 线程绑定、first-touch、扩展曲线 & 不能证明 remote HITM \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

降级报告不是低质量报告。低质量是把缺失事件填成 0，或把“符合假设”写成“已经证明”。如果 PMU 不可用，一份合格报告仍应保存：原始错误输出、环境记录、反汇编摘要、输入矩阵、checksum、阶段时间、字节账本和未验证边界。

\subsection{端口压力和 uops：当 backend 不是内存}

若数据都在 L1，branch miss 很少，但周期仍高，就要看核心执行资源。现代核心有多个执行端口，不同指令占用不同端口；load、store、整数 ALU、浮点 FMA、shuffle、branch、除法等资源不一样。没有具体 uops 工具时，也可以用指令形态做保守判断。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
代码形态 & 可能资源 & 改写方向 \\
\midrule
每元素多次 shuffle & shuffle/permute 端口 & 改布局，减少跨 lane 重排 \\
单累加变量归约 & 加法依赖链 & 多累加器，树形归约 \\
大量整数除法/取模 & 长延迟除法单元 & strength reduction、容量取 2 的幂 \\
load 后立刻使用 & load-use 延迟 & 展开，提前 load，软件预取 \\
store 很多且写分散 & store buffer、写合并差 & 批量写、连续输出、分阶段 compact \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

向量化并不只增加 lane；它也可能增加 shuffle、mask、tail 和寄存器压力。若 bottleneck 是 shuffle 端口而不是算术吞吐，换更宽向量未必改善。

\subsection{性能报告里的反证输入}

一个结论至少要有反证输入。若你说“瓶颈是内存带宽”，要有小工作集输入证明数据进 cache 后变快；若说“瓶颈是 branch miss”，要有可预测输入证明 branch miss 和时间一起下降；若说“瓶颈是 TLB”，要有 huge page、页内连续或压缩对象的对照；若说“瓶颈是锁竞争”，要有单线程、分片、thread-local 或无共享写版本。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={反证输入矩阵}]
memory hypothesis:
  tiny_in_L1
  fits_L2
  exceeds_LLC
  streaming_large
  random_large

branch hypothesis:
  all_true
  all_false
  periodic
  random
  real_trace

contention hypothesis:
  one_thread
  per_thread_partial
  padded_partial
  global_atomic
\end{lstlisting}

没有反证输入的报告很容易变成故事。经典性能教材厚，不是因为术语多，而是因为每个判断都留下“如果我错了，哪个输入会推翻我”的入口。

\section{测量报告的反面案例}

坏报告最常见的形式是：“优化后耗时从 12 秒降到 4 秒，提升三倍。”这句话缺少语义、输入、环境、统计、边界和原因。它可能是真的，也可能来自 page cache 预热、少写了 manifest、跳过了坏行、线程数不同、编译选项不同、CPU 频率不同、输出校验关闭，或者只挑了最好的样本。测量章要建立的不是写报告格式，而是把这种句子拆到无法藏错。

\topic{把一句话拆成可复查事实}
同一个结论应至少改写成：在同一 commit、同一输入 checksum、同一 reference checksum、同一编译命令、热 page cache 状态下，候选版本在 20 轮测量中中位数从 12.1 秒降到 4.0 秒；parse 阶段不变，histogram 阶段下降；坏行 diagnostics checksum 一致；write+manifest 阶段仍被计入；PMU 事件不可用，因此 cache miss 下降只是推断，不能写成事实；冷启动、ARM 平台和故障恢复尚未验证。这样的句子变长了，但每个部分都能被检查。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={坏报告到好报告的字段展开}]
bad:
  3x faster

checkable:
  same input checksum
  same reference checksum
  same commit and build flags
  same timing boundary
  passed samples only
  median/p95 and raw samples saved
  stage movement explained
  unverified boundaries listed
\end{lstlisting}

\topic{证据缺口要显式留下}
无法使用 \cmd{perf}、无法控制 CPU 频率、无法清空 page cache、无法设置 affinity，都不是失败；把这些缺口伪装成已验证事实才是失败。受限环境中的报告仍然可以有价值：用阶段时间、输入阶梯、反汇编、checksum、trace 和反证输入支持保守结论。证据等级越低，结论越窄；这条规则比任何具体工具都重要。

\topic{把测量变成持续回归门}
性能报告不应只在优化完成时写一次。项目应保留一组小而稳定的回归 benchmark：一个流式读写内核，一个 histogram 热点输入，一个坏行密集 parser，一个可靠写出场景，一个线程池阻塞场景。每次改动至少记录 checksum、阶段时间和关键资源指标。阈值不必过度敏感，可以先用“超过历史中位数 15\% 且连续多轮出现”触发人工复查。这样性能问题会在改动附近暴露，而不是在几章之后变成无法定位的慢。

回归门还要保存失败样本。一次性能失败如果只打印“超过阈值”，没有输入 seed、机器状态、阶段拆分和原始样本，就无法复现。性能回归和正确性回归一样，都需要最小可重放证据和审计记录。

\section{状态机：一次性能结论怎样从假设走到验收}

性能分析也应该有状态机。否则报告很容易从“观察到变快”直接跳到“知道原因”。本书建议把每次优化结论固定成下面的状态转移：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
状态 & 进入条件 & 退出条件 \\
\midrule
Observation & 看到耗时、吞吐或延迟变化 & 保存原始样本和环境 \\
Hypothesis & 提出一个可证伪瓶颈解释 & 写出会推翻它的输入或指标 \\
Model & 建立 FLOPs、bytes、同步或排队账本 & 数量级和实测不矛盾 \\
Experiment & 运行单变量对照和反证输入 & correctness 全部通过 \\
Evidence & 阶段、计数器、反汇编或 trace 支持假设 & 替代解释被逐项排除 \\
Decision & 写出上线、保留、回退或继续验证 & 边界和回归门明确 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这台状态机能防止两类常见错误。第一类是“测到了变化但没有模型”：比如三倍加速，却不知道是 I/O、parser、histogram 还是写出阶段变化。第二类是“有模型但没有反证”：比如声称 cache miss 下降，却没有输入阶梯、layout 对照或计数器证据。

\subsection{数学模型：Roofline 只是下限，不是预言}

对一个 kernel，最基本的下限是：

\[
T \ge \max\left(\frac{bytes}{BW_{sustained}}, \frac{ops}{Throughput_{sustained}}\right)
\]

但真实程序还要加上固定成本和系统成本：

\[
T_{observed} = T_{kernel} + T_{launch} + T_{sync} + T_{alloc} + T_{io} + T_{noise}
\]

因此 Roofline 的正确用法不是预测精确耗时，而是做数量级审计。若模型说流式读写至少 80ms，报告声称 5ms 完成，就要先怀疑 bytes 口径、cache 热度、计时范围或编译器删除。若模型说算力上限 1000GFLOP/s，实测 50GFLOP/s，则要查访存、依赖链、向量化、分支、线程和调度，而不是直接说“机器不行”。

\subsection{PMU 判读的反例矩阵}

同一个 PMU 现象可能有多个原因。下面的矩阵用于训练“不要只看一个指标”。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.23\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
现象 & 可能原因 & 反证实验 \\
\midrule
IPC 低 & 内存等待、分支错误、长依赖链、调度干扰 & 固定输入、减少工作集、看分支输入、检查 context switch \\
cache miss 高 & 工作集大、stride 差、无用预取、随机访问 & 改连续输入、缩小到 L2、计算 cache line 利用率 \\
branch miss 高 & 输入随机、错误路径混入、状态机分支复杂 & all-true/all-false/周期输入对照 \\
instructions 高 & 多做工作、未内联、未向量化、诊断路径进入热区 & 反汇编、阶段计时、关闭诊断对照 \\
cycles 高但 PMU 不完整 & 频率、抢占、I/O、page fault、权限限制 & trace、fault 计数、raw samples、环境记录 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表要求每个结论至少有一个“替代解释排除”。如果不能排除，就把结论写窄：不是“branch miss 是根因”，而是“随机输入下 branch miss 与阶段耗时同时上升，证据支持分支预测参与”。

\subsection{工程事故：把 debug 日志留在 timed region}

一个常见事故是优化版本看起来变慢，最后发现候选代码在热循环中保留了 debug 计数和日志格式化。日志在默认级别下不输出，但字符串拼接、状态检查、原子计数或分支仍在计时范围内。修复不是简单删除日志，而是把观测点移到阶段边界，热路径只写低成本 counters，采样或批量导出。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={测量事故复盘模板}]
incident:
  candidate slower by 18% in hot-key benchmark

semantic:
  checksum equal
  diagnostics equal

stage:
  parse unchanged
  histogram slower

binary evidence:
  extra formatting call remains in hot loop
  branch to logging guard is executed per record

fix:
  move diagnostic string construction out of hot loop
  keep numeric counters only
  add regression check for instructions_per_record
\end{lstlisting}

\subsection{实验：用反证输入训练 PMU 判读}

\begin{exercisebox}
实验一：选择一个分支密集循环，构造 all-true、all-false、周期、随机和真实 trace 五种输入。记录 branch miss rate、cycles/item、checksum。说明哪种输入推翻“算法本身慢”的解释。

实验二：选择一个 stride 访问循环，构造 stride=1、cache line、page、随机四种访问。记录有效字节利用率、TLB 替代证据和 wall time。用公式说明为什么每次只用 8/64 字节会浪费带宽。

实验三：写一份“证据不足”的性能报告，然后按 Observation -> Hypothesis -> Model -> Experiment -> Evidence -> Decision 状态机补全。最终报告必须列出至少两个未验证边界。
\end{exercisebox}

\section{性能报告门禁和习题}

复查必须覆盖六项事实：reference、oracle、checksum、错误摘要和边界输入是否完整；端到端、阶段和热循环是否分清，预热、冷启动和计时范围是否写明；输入矩阵是否能证伪假设，单变量对照、运行轮次和统计方法是否合理；字节账本、操作数账本和 Roofline 判断是否有数量级依据；计数器、profile、trace 或降级证据是否能支持瓶颈解释，并写出不可用边界；原始命令、输入、样本、环境和报告是否可追溯。

\begin{exercisebox}
习题一：为顺序归约、多累加器归约和线程本地 partial 归约设计对照判读表。要求列出输入规模、线程数、预热轮数、测量轮数、计时范围、正确性校验、字节账本和需要记录的计数器。每个变量都要说明用于排除哪一种错误解释。

习题二：写一份报告解释为什么热原子归约即使使用 \code{memory_order_relaxed} 也可能扩展性很差。报告必须同时使用 C++ 语义、cache line 所有权、线程数扩展曲线和对照实验四类证据。

习题三：设计一个队列 benchmark。区分 SPSC、MPSC 和 MPMC 三种竞争模式，记录吞吐、队列长度、push 等待、pop 等待和 P95/P99。说明为什么单生产者单消费者结果不能证明一个队列适合线程池全局队列。

习题四：在当前设备上运行或设计 \cmd{perf stat} 可用性检查。记录哪些事件可用，哪些因权限、平台或容器不可用。对不可用事件，写出替代证据方案。

习题五：把一句“不完整报告：优化后三倍加速”改写成完整性能报告摘要。必须包含问题、reference、输入、环境、命令、样本、统计、字节账本、计数器或降级证据、反证输入和未验证边界。
\end{exercisebox}

字节账本和阶段报告会直接决定是否应该做冷热拆分、列式 batch、selection vector、padding、预取或分块。没有可信测量，数据布局优化只是猜；有了证据链，布局改造才有进入条件。
