\chapter{数据布局、局部性与预取}

数据布局决定程序怎样使用缓存、TLB 和内存带宽。很多高性能优化并不是改变算法复杂度，而是把数据摆成硬件更容易消费的形状。理解布局，是理解数组、结构体、队列、图和矩阵内核的共同基础。

\section{从访问模式到数据布局}

Array of Structures 把一个对象的字段放在一起，适合经常同时访问完整对象的场景。Structure of Arrays 把同类字段连续存放，适合批量处理某个字段的场景。例如粒子模拟中，如果每轮只更新所有粒子的 x 坐标，SoA 更容易形成连续访问和 SIMD；如果每次处理一个粒子的全部属性，AoS 更直观。

选择布局不能只看代码好不好写，要看热路径读写哪些字段、是否需要向量化、是否有 false sharing、是否跨页跳转。工程中常见折中是 AoSoA，把数据按小块组织，既保留局部对象关系，又适合 SIMD 和缓存块。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={AoS 与 SoA 的访问差异}]
struct Particle {
    float x;
    float y;
    float z;
};

struct ParticleSoA {
    std::vector<float> x;
    std::vector<float> y;
    std::vector<float> z;
};
\end{lstlisting}

如果热路径只更新所有粒子的 \code{x}，SoA 版本会连续读取和写入 \code{x} 数组；AoS 版本每次还把 \code{y} 和 \code{z} 附近的数据带入 cache line。若热路径总是同时使用 x、y、z，AoS 的空间局部性反而更自然。

布局选择要从访问矩阵出发，而不是从结构体是否“面向对象”出发。可以把字段列成列，把热路径列成行，在每个格子里标出读、写、只读配置、冷路径调试。若一个热路径只读少数字段，SoA 或冷热分离更有优势；若多个字段总是一起使用，AoS 或 AoSoA 更清晰；若需要 SIMD，字段连续性和对齐会更重要；若需要并发写，线程到字段和槽位的映射必须避免 false sharing。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
hot path: update position
  reads:  x, y, z, vx, vy, vz
  writes: x, y, z

hot path: compute bounding box
  reads:  x, y, z
  writes: thread local min and max

cold path: debug print
  reads: name, id, material, history
\end{lstlisting}

这张访问矩阵会自然推出布局：调试字段不应混在高频数值字段里；只在统计阶段使用的字段不应污染每帧更新；线程本地输出应分开存放，最后合并。

\topic{预取}

硬件预取器擅长识别顺序访问和固定步长访问。连续数组扫描通常能被预取器提前加载，随机指针追踪则很难。软件预取可以在少数场景有效，但如果预取太早会挤出有用缓存，太晚则来不及隐藏延迟。

最好的预取优化通常不是手写预取指令，而是改变访问模式：把随机访问排序，按块处理，压缩节点，减少指针跳转，让硬件预取器能看懂程序。

软件预取只有在地址能提前算出、未来确实会访问、当前有足够独立工作、预取距离合适时才可能有效。指针追踪中，如果下一步地址必须等当前节点加载完成，预取很难发挥作用；批量处理多个游标时，才有机会提前为另一个游标发起预取。预取错误还可能污染缓存，把真正热的数据挤出去。

因此本书把预取看成最后一步，而不是第一步。先让数据连续，先分块，先减少对象分散，先测出内存延迟或带宽瓶颈，再考虑预取指令。很多工程代码的性能来自“让硬件预取器自然工作”，而不是手写大量 prefetch。

\topic{冷热数据分离}

对象里不是所有字段都同样热。把热字段和冷字段混在一起，会让缓存带入很少使用的数据。冷热分离把热路径频繁访问的字段放在紧凑结构中，把调试信息、统计字段、名字、配置等冷数据放到旁边结构或间接存储。数据库执行器、游戏引擎和网络服务都常使用这种思路。

冷热分离也有代价：代码复杂度增加，对象关系不如原来直观。是否值得做，要看热路径字段访问比例和缓存压力。设计数据结构时，先写清哪个路径是热路径，哪个字段在热路径必读或必写。

\section{生命周期、分配器和容器形状}

小对象频繁分配会带来分配器开销、碎片、TLB 压力和缓存局部性问题。高性能系统常用 arena、对象池、批量分配或结构化生命周期来减少热路径分配。并发分配器还要避免全局锁和跨线程释放导致的远端缓存流量。

\begin{warningbox}
不要把“使用堆”简单等同于慢。真正的问题是生命周期是否清晰、分配是否在热路径、对象是否分散、是否跨线程释放、是否破坏局部性。
\end{warningbox}

对象池和 arena 的核心收益不是“分配函数少调用几次”这么简单。它们把生命周期相近的对象放在相近内存中，减少元数据开销和碎片，提高遍历局部性，也让释放可以批量发生。并发环境下，还可以按线程或 NUMA 节点维护本地池，减少全局分配器锁和远端释放。

代价同样要写清楚。Arena 适合批量释放，不适合单个对象精确析构；对象池可能保留大量空闲内存；跨线程归还对象可能重新引入同步；自定义分配器如果没有测试，可能比通用分配器更难维护。高质量教材不能只说“用内存池更快”，必须说明适用的生命周期形状。

\section{并发写、索引和图布局}

多线程程序的数据布局还要考虑写共享。线程本地数据应尽量分开，跨线程只读数据可以共享，跨线程写数据要减少同一 cache line 上的冲突。并行归约、线程池队列和日志缓冲区都常常需要为每个线程准备独立槽位。

\topic{结构体大小和 ABI}

结构体字段顺序影响 padding 和总大小。较大的结构体会降低缓存密度，也会增加拷贝成本。公共 ABI 中随意调整字段顺序可能破坏二进制兼容，因此高性能库常把内部热结构和外部稳定接口分开。内部结构按性能布局，外部接口保持稳定语义。

\section{迁移、测试和报告}

数据布局优化应按流程进行。第一步，确认热路径和访问矩阵。第二步，估算每轮实际需要读写的字节数。第三步，检查对象是否连续、是否跨页、是否存在共享写。第四步，设计一个只改变布局、不改变算法语义的对照版本。第五步，用相同输入和相同绑定策略测量时间、cache、TLB 和扩展曲线。第六步，评估代码复杂度是否值得。

很多布局优化失败，是因为同时改了太多东西：换容器、改算法、改线程数、改内存分配、改输入规模。这样即使变快，也不知道原因。教材实验必须强调单变量对照，让读者学会建立因果证据。

\topic{AoSoA：折中不是妥协}

AoS 和 SoA 常被讲成二选一，但真实系统经常使用 AoSoA。它把数据按小块分组，每个块内部采用 SoA，块与块之间保持对象批次关系。这样可以让一个块适配 SIMD 宽度或缓存块，同时又不会把整个系统改造成完全分离的字段数组。粒子系统、物理模拟和向量数据库里都能看到类似结构。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={AoSoA 的基本形态}]
constexpr std::int32_t PARTICLE_BLOCK_WIDTH = 8;

struct ParticleBlock {
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> x;
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> y;
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> z;
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> vx;
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> vy;
    std::array<float, PARTICLE_BLOCK_WIDTH> vz;
};

struct ParticleBlocks {
    std::vector<ParticleBlock> blocks;
    std::int32_t size = 0;
};
\end{lstlisting}

这里的块宽度不是魔法数字。它可能来自 SIMD lane 数、cache line 大小、对齐要求、尾部处理成本和代码复杂度。块太小，循环层次变多但复用不足；块太大，尾部浪费和缓存压力上升。AoSoA 的价值是提供一个调节旋钮，让布局能同时服务向量化和对象组织。

AoSoA 也有成本。随机访问第 \code{i} 个对象需要计算块号和块内偏移；插入删除比 \code{std::vector<Particle>} 更复杂；调试打印不如 AoS 直观；接口要隐藏布局细节，否则业务代码会到处写块索引。工程中通常把 AoSoA 封装在专用容器或视图后面，让热路径拿到高效访问，普通路径仍保持清晰 API。

\topic{访问矩阵如何落到代码}

访问矩阵不是文档装饰，它应该直接影响类型设计。假设日志统计系统的每条记录有时间戳、用户 ID、事件类型、原始文本、解析状态和调试信息。热路径只需要用户 ID 和事件类型做聚合，原始文本只在错误报告时使用。如果把所有字段放在一个大结构里，聚合时每次都把冷字段附近的数据带入缓存。更好的设计是把热字段压成连续数组，把冷字段放在旁边，通过索引关联。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={冷热分离的记录批次}]
struct HotLogBatch {
    std::vector<std::uint64_t> user_ids;
    std::vector<std::int32_t> event_types;
};

struct ColdLogBatch {
    std::vector<std::string> raw_lines;
    std::vector<std::int32_t> parse_status;
};

struct LogBatch {
    HotLogBatch hot;
    ColdLogBatch cold;
};
\end{lstlisting}

这个设计牺牲了“一个对象包含所有字段”的直观性，换来热路径更少的数据移动。它还让并发更容易：聚合 worker 可以只读 \code{hot}，错误处理线程再查看 \code{cold}。若业务经常需要完整记录，冷热分离可能不值得；若绝大多数请求只走热路径，它就很自然。布局设计必须从访问频率和访问组合出发。

\topic{索引优于指针的场景}

指针直接表达对象关系，但在大规模数据结构中，索引常常更适合性能和序列化。索引可以是 \code{std::uint32_t} 或 \code{std::uint64_t}，指向连续数组中的位置。它比指针更紧凑，容易持久化和跨进程传递，也让对象搬迁和压缩更容易。图的邻接表、编译器 IR、游戏 ECS 和列式存储都大量使用索引。

索引也有代价。每次访问需要多一步数组寻址；删除对象后要处理空洞、代际版本或稳定 ID；越界和悬空索引需要调试检查。若系统需要稳定引用，可以使用“索引加 generation”的句柄，避免旧索引误指向新对象。这个思想和无锁结构里的 ABA 类似：同一个位置再次被复用时，需要版本信息区分“看起来一样”和“语义上还是同一个对象”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={索引句柄表达稳定引用}]
struct EntityId {
    std::uint32_t index = 0;
    std::uint32_t generation = 0;
};

struct EntitySlot {
    std::uint32_t generation = 0;
    bool alive = false;
};
\end{lstlisting}

这里使用明确位宽类型，是为了让内存布局和序列化边界清楚。系统教材中不能随手使用平台相关宽度的整数类型。布局设计和数据类型选择是一件事：类型宽度会影响结构体大小、cache 密度、文件格式和网络协议。

\topic{压缩、编码和计算成本}

有时减少内存流量比减少计算更重要。列式数据库和搜索系统常把整数压缩成变长编码、差分编码或位图。这样每个元素读取的字节数减少，但解码需要额外 CPU。是否划算取决于瓶颈：若系统受内存带宽限制，压缩可能提高吞吐；若系统受计算限制，压缩可能变慢。

这个权衡也出现在分布式 shuffle 中。压缩中间数据可以减少网络和磁盘 I/O，但会增加 CPU 时间和延迟。单机 cache 层面的“少搬字节，多做一点计算”和分布式层面的“少发网络，多做一点压缩”是同一个思想。教材应让读者从底层内存开始建立这种成本交换模型。

\topic{并发写布局}

并发数据布局要先标出写者。字段是否共享，不看它是否在同一个结构体里，而看哪些线程写它、写入频率如何、是否落在同一 cache line 上。一个常见错误是把多个线程的统计字段放进同一个 \code{Stats} 数组，觉得每个线程写自己的下标就安全。结果每个字段很小，多个线程的字段落在同一条 cache line，形成 false sharing。

更好的设计是把写热字段按写者分开，并且让每个写者独占 cache line 或至少独占写热点。读者汇总时再扫描这些槽位。若读取频率很高，可以维护分层汇总；若读取只是指标展示，可以接受延迟。并发布局本质上是在写入吞吐、读取成本和内存占用之间取舍。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={线程本地统计槽位}]
struct alignas(64) WorkerStats {
    std::uint64_t tasks_executed = 0;
    std::uint64_t steal_attempts = 0;
    std::uint64_t empty_polls = 0;
};

std::vector<WorkerStats> stats(static_cast<std::size_t>(worker_count));
\end{lstlisting}

这类结构适合 worker 高频写自己的统计。它不适合每个请求都读取全局精确值。如果业务需要实时限流，统计槽位还要配合周期性汇总或原子发布。布局优化总是要回到语义。

\topic{迁移旧代码的策略}

把成熟代码从 AoS 改成 SoA 或冷热分离，风险很高。直接大改会破坏接口、测试和调试习惯。稳妥策略是分阶段迁移。第一阶段写访问矩阵和性能证据，证明布局确实是瓶颈。第二阶段增加新布局的内部表示，但保留旧接口，通过 adapter 暴露兼容访问。第三阶段把热路径迁到新布局，保留 reference 对照。第四阶段逐步清理旧路径。

迁移时要防止“双写不一致”。如果旧结构和新结构同时存在，更新必须保证二者一致，或者明确一个是权威数据，另一个是缓存。缓存需要失效策略；双写需要事务边界；延迟同步需要版本号。布局重构不是单纯换容器，而是数据所有权迁移。

\topic{标准容器的内存形状}

数据布局不只发生在自己定义的结构体里，也发生在每一次选择标准容器时。\code{std::vector} 的元素连续存放，适合顺序扫描、批量复制、SIMD 读取和按索引访问。它的扩容会搬迁元素，因此外部保存元素指针或引用时必须小心。\code{std::deque} 不是一个大连续数组，而是由多个固定大小块组成，头尾插入更稳定，但长距离顺序扫描的局部性通常不如 \code{std::vector}。\code{std::list} 每个节点独立分配，插入删除不移动其他节点，但遍历时会产生指针追踪、cache miss、TLB miss 和分配器开销。很多初学者只记住复杂度表，却没有把复杂度和硬件成本合起来看。

例如一个任务运行时维护 ready task。如果任务总数在构图后基本稳定，\code{std::vector} 加索引队列或环形缓冲通常更适合。如果任务需要频繁从中间删除，但遍历又很热，链表也未必正确，因为删除的理论优势可能被遍历成本吞掉。若真的需要稳定句柄，可以用索引加 generation，而不是直接把每个任务做成堆上节点。容器选择不是 API 风格问题，而是访问模式、生命周期和硬件局部性的共同结果。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={索引队列比链表更容易保持局部性}]
struct ReadyTask {
    std::uint32_t task_id = 0;
    std::uint32_t generation = 0;
};

class ReadyRing {
public:
    explicit ReadyRing(std::uint32_t capacity)
        : buffer_(capacity), head_(0), tail_(0), size_(0) {}

    bool push(ReadyTask task) {
        if (this->size_ == this->buffer_.size()) {
            return false;
        }
        this->buffer_[this->tail_] = task;
        this->tail_ = (this->tail_ + 1) % this->buffer_.size();
        ++this->size_;
        return true;
    }

    std::optional<ReadyTask> pop() {
        if (this->size_ == 0) {
            return std::nullopt;
        }
        const ReadyTask task = this->buffer_[this->head_];
        this->head_ = (this->head_ + 1) % this->buffer_.size();
        --this->size_;
        return task;
    }

private:
    std::vector<ReadyTask> buffer_;
    std::size_t head_;
    std::size_t tail_;
    std::size_t size_;
};
\end{lstlisting}

这个例子还不是并发队列，因为它没有锁和内存序。它要说明的是另一个层次：在考虑同步之前，先让数据本身连续、容量有界、访问路径可预测。后续给它加互斥或 SPSC 语义时，至少不会再被链式节点和频繁分配拖住。很多高性能结构的第一步不是“无锁”，而是“固定容量、连续存储、清楚所有权”。

\topic{分配器不是只影响分配速度}

分配器常被理解成“申请内存快不快”，但它对布局的影响更深。通用分配器需要支持不同大小、不同生命周期、不同线程的分配和释放，因此会维护元数据、空闲链表、线程本地缓存和大块映射。小对象如果被零散分配，遍历时访问的是分配器历史留下的空间分布，而不是业务逻辑希望的顺序。一个图算法使用链式邻接节点，即使每个节点只有十几个字节，也可能因为节点分散而消耗大量 cache 和 TLB 资源。

Arena 的优势来自生命周期整齐。解析一个输入文件时产生的临时节点，可以在解析结束后一次性释放；构建一轮任务图时产生的任务对象，可以在图执行结束后批量销毁。这样做减少了单个对象释放的成本，也让相近生命周期的数据更容易靠近。缺点是对象不能随意提前释放，析构顺序要清楚，长期存活对象不能混进短生命周期 arena。否则 arena 会保留大量已经无用但不能回收的空间。

对象池则适合固定大小、频繁复用的对象，例如网络请求上下文、日志批次缓冲、任务描述符。对象池可以把对象初始化和内存申请分开，减少热路径分配；也可以按线程或 NUMA 节点分池，减少跨线程竞争。对象池的风险是复用对象时忘记清理旧状态，或者跨线程归还导致远端 cache line 流量。高质量实现要把 reset、owner thread、debug generation 和峰值容量都写进设计。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={固定大小对象池的基本接口形状}]
struct RequestContext {
    std::uint64_t request_id = 0;
    std::uint32_t attempt = 0;
    std::uint32_t worker_id = 0;
};

class RequestPool {
public:
    explicit RequestPool(std::size_t capacity) : storage_(capacity) {
        for (std::uint32_t index = 0;
             index < static_cast<std::uint32_t>(storage_.size());
             ++index) {
            this->free_.push_back(index);
        }
    }

    std::optional<std::uint32_t> acquire() {
        if (this->free_.empty()) {
            return std::nullopt;
        }
        const std::uint32_t index = this->free_.back();
        this->free_.pop_back();
        this->storage_[index] = RequestContext{};
        return index;
    }

    void release(std::uint32_t index) {
        this->storage_[index] = RequestContext{};
        this->free_.push_back(index);
    }

private:
    std::vector<RequestContext> storage_;
    std::vector<std::uint32_t> free_;
};
\end{lstlisting}

这个池子仍然只是单线程教学版本。并发版本必须决定 free list 由谁保护，是否每个 worker 一个本地池，跨线程释放是否进入 remote free 队列，是否要用 generation 防止旧句柄复用。不要因为代码短就忽略这些语义。内存池的工程难点不在“写一个 vector”，而在生命周期、并发所有权和调试可见性。

\topic{面向数据的接口设计}

布局优化失败的常见原因，是内部换了 SoA，外部接口仍然要求每次返回一个完整对象。这样热路径又不得不临时拼对象，或者频繁跨数组取字段，收益被接口吃掉。面向数据的接口应该让调用者表达批量意图。例如不是提供 \code{get_particle(i)} 返回完整粒子，而是提供 \code{x_span()}、\code{velocity_span()} 或批处理函数，让热路径直接操作连续字段。

接口也要避免泄漏实现细节。完全暴露 \code{std::vector<float>&} 会让外部随意 resize，破坏布局不变量；完全隐藏成单元素 getter 又丢掉批量优化机会。折中做法是暴露只读或可写 \code{std::span}，并用类型说明生命周期和访问权限。只读输入、可写输出、临时 scratch、线程本地 partial 应该在函数签名中区分开。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={批量接口比单元素接口更能表达热路径}]
struct PositionView {
    std::span<float> x;
    std::span<float> y;
    std::span<float> z;
};

void integrate(PositionView position,
               PositionView velocity,
               float delta_time) {
    const std::size_t count = position.x.size();
    for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
        position.x[i] += velocity.x[i] * delta_time;
        position.y[i] += velocity.y[i] * delta_time;
        position.z[i] += velocity.z[i] * delta_time;
    }
}
\end{lstlisting}

这个函数把布局意图表达给编译器和读者：三个坐标数组连续，循环边界统一，写入位置清楚。实际生产代码还要检查 span 长度一致、别名关系和对齐条件。接口设计的目标不是把所有优化都写进函数，而是不要一开始就把优化可能性封死。

\topic{ECS 和列式布局}

Entity Component System 常见于游戏引擎，但它背后的思想适用于任何大量对象、少数字段热访问的系统。实体只是 ID，组件按类型连续存放，系统按组件批量处理。渲染系统关心位置和网格，物理系统关心位置和速度，AI 系统关心状态和目标。每个系统只扫描自己需要的组件，避免把完整对象的冷字段一起带入缓存。

日志分析和数据库执行器也使用类似思想。列式存储把同一列连续存放，过滤某个字段时只读取相关列；投影阶段再把需要的列组合输出。若查询只需要用户 ID 和事件类型，就不应该读取完整 JSON 文本。若后续需要原始文本，再通过行号或 offset 访问冷数据。列式布局的核心不是“数据库专属格式”，而是按访问组合移动最少字节。

列式布局还有压缩优势。同一列的数据类型相同、分布相近，更容易做字典编码、差分编码、位图和运行长度编码。压缩后减少内存和 I/O 流量，但增加解码成本。若过滤条件能直接在压缩表示上执行，收益很大；若每次都要完整解码，收益可能下降。布局、编码和算法必须一起设计。

\topic{CSR：图结构的局部性案例}

图算法最容易暴露指针结构的问题。一个朴素邻接表如果每条边都是独立节点，遍历邻居时会不断指针跳转。Compressed Sparse Row 把所有边目标压到一个连续数组里，再用 offsets 数组标出每个顶点的邻居范围。这样遍历顶点 \code{v} 的邻居时，只需要扫描 \code{edges[offsets[v]]} 到 \code{edges[offsets[v + 1]]} 之间的连续区间。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={CSR 图的核心布局}]
struct CsrGraph {
    std::vector<std::uint32_t> offsets;
    std::vector<std::uint32_t> edges;
};

std::uint64_t degree_sum(const CsrGraph& graph) {
    std::uint64_t total = 0;
    for (std::size_t vertex = 0; vertex + 1 < graph.offsets.size(); ++vertex) {
        const std::uint32_t begin = graph.offsets[vertex];
        const std::uint32_t end = graph.offsets[vertex + 1];
        total += static_cast<std::uint64_t>(end - begin);
    }
    return total;
}
\end{lstlisting}

CSR 的代价也要讲清楚。它适合静态图或批量更新后的图，不适合高频单边插入删除。插入一条边可能需要移动后续大量边，或者维护增量结构再周期性重建。它还把顶点 ID 映射和边排序变成预处理问题。很多系统会使用双层结构：主图用 CSR 保持扫描性能，增量更新放在小的补丁区，定期合并。这个设计和 LSM-tree、列式数据库的 delta store 很像：热更新和冷扫描分层处理。

\topic{块大小的选择方法}

分块是布局优化的核心技巧，但块大小不能拍脑袋。选择块大小时至少要考虑五个因素。第一，块内工作集是否能放进目标 cache 层级。第二，块内循环是否能形成足够 SIMD 和指令级并行。第三，块大小是否造成尾部处理过多。第四，块是否方便按线程或 NUMA 节点分配。第五，块元数据是否过多。

以矩阵乘法为例，一个块需要同时容纳 A 的子块、B 的子块和 C 的子块。若三者合起来超过 L1 或 L2，块内复用就会下降。以日志聚合为例，一个批次需要容纳 key、value、hash、输出缓冲和临时计数。批次太小，函数调用和调度成本高；批次太大，cache 复用差，背压粒度粗。块大小应通过候选集实验选择，例如从 1 KiB、4 KiB、16 KiB、64 KiB、256 KiB 开始，观察吞吐、cache miss、TLB miss 和尾延迟。

块大小还影响错误恢复。分布式计算中，任务块越大，调度开销越低，但失败重做成本越高；块越小，负载均衡更好，但调度和元数据成本更高。单机 cache block、线程池 task grain、分布式 partition chunk 其实是同一个问题在不同尺度上的版本。

\topic{可测量的布局报告}

布局优化的报告至少应包含四类数据。第一，结构体大小和对齐：使用 \code{sizeof}、\code{alignof}，列出字段顺序和 padding。第二，访问字节数估算：每处理一个元素理论上读取和写入多少字节，哪些字节是冷字段。第三，硬件指标：时间、带宽、cache miss、TLB miss、分支和 IPC。第四，语义影响：接口是否改变，生命周期是否改变，是否影响稳定引用和并发写入。

只有耗时数字的报告不够。假设 SoA 比 AoS 快了 1.8 倍，你还要说明原因是否来自少读冷字段、SIMD 更好、预取更稳定、TLB 覆盖更高，还是因为新版本顺便少做了别的工作。若无法解释，就应该补实验。可以构造一个只访问全部字段的场景，如果 AoS 反而更快，说明 SoA 的优势确实来自字段子集访问，而不是神秘加速。

下面是一份布局报告的文字模板，但写报告时要填真实数据。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
layout report:
  workload: aggregate event type from N records
  baseline: vector<Record>, hot fields mixed with raw line
  candidate: HotLogBatch plus ColdLogBatch
  semantic change: external record id remains stable
  bytes per hot record: baseline estimated 80, candidate 12
  metrics: time, cache misses, dTLB misses, bandwidth
  result: candidate improves hot aggregation, cold error path unchanged
\end{lstlisting}

\topic{布局优化的反例}

布局优化也会失败。第一类失败是工作集很小，本来就全部在 cache 里，换布局只增加代码复杂度。第二类失败是热路径需要完整对象，SoA 反而让字段分散在多个数组中，增加地址计算和 cache line 数。第三类失败是业务频繁插入删除，CSR 或紧凑数组重建成本太高。第四类失败是并发访问模式改变，新布局把原来分散的写入集中到同一 cache line。第五类失败是接口没有同步迁移，内部布局高效，外部仍然单元素调用。

因此本章不是要求读者把所有对象都改成 SoA，而是要求读者学会问问题：热路径读哪些字段，写哪些字段，数据能否批量处理，生命周期是否成批，是否有稳定 ID 需求，是否多线程写，是否需要序列化，是否有恢复和调试要求。布局是系统设计，不是局部技巧。

\topic{日志系统的布局案例}

贯穿项目的日志统计可以用一个具体布局案例串起来。原始日志行是冷数据，解析后的 event type、user id、timestamp 和 value 是热数据，解析错误信息是低频冷数据。若每条记录都保存成一个包含字符串和多个字段的大结构，聚合 event type 时会把大量原始文本和调试字段带入 cache。更好的设计是先把输入按 batch 解析，热字段放入列式数组，原始行或错误上下文按 offset 另存。

这种设计还方便错误处理。正常路径只扫描热字段；遇到解析错误时，把错误行号和原始 offset 写入冷错误列表；需要输出错误报告时再回到原始文本。热路径和冷路径分开后，性能和调试都更清楚。很多系统性能差，不是因为算法复杂，而是每次处理热字段都拖着一堆冷调试信息走。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={日志批次的热冷布局}]
struct ParsedLogHotBatch {
    std::vector<std::uint64_t> timestamps;
    std::vector<std::uint64_t> user_ids;
    std::vector<std::uint32_t> event_types;
    std::vector<std::int64_t> values;
};

struct ParsedLogColdBatch {
    std::vector<std::uint64_t> raw_offsets;
    std::vector<std::uint32_t> error_rows;
};
\end{lstlisting}

这个布局不要求原始输入立即复制。\code{raw_offsets} 可以指向 mmap 文件或输入缓冲中的位置，但生命周期要清楚：如果输入缓冲释放，offset 就不能再用于错误报告。布局和生命周期永远绑定在一起。

\topic{ECS 变体：稀疏集合}

ECS 常用 sparse set 维护实体到组件位置的映射。Dense 数组保存实际组件，sparse 数组从 entity id 映射到 dense index。遍历组件时扫描 dense，局部性好；查询某个 entity 是否有组件时，用 sparse 快速定位。删除时可以用 swap-remove，把最后一个元素移到删除位置，再更新 sparse。这个结构牺牲稳定顺序，换取紧凑遍历。

如果业务需要稳定顺序，swap-remove 就不合适；如果 entity id 非常稀疏，sparse 数组可能很大；如果组件跨线程频繁增删，需要同步。再次说明，数据结构没有脱离语义的绝对优劣。Sparse set 适合大量实体、组件遍历热、增删可接受重排的场景。

\topic{Columnar batch 和 vectorized execution}

数据库的 vectorized execution 通常以 batch 为单位处理列式数据。一个 batch 可能包含几千行，每个算子处理一个 batch 后交给下一个算子。Batch 太小，函数调用和调度成本高；batch 太大，cache 压力和延迟增加。Batch 模型是 row-at-a-time 和全量材料化之间的折中。

日志统计项目可以借鉴这个模型。输入解析成 batch，filter 处理 batch，histogram 处理 batch，shuffle 按 batch 发送。每个 batch 有热字段列、选择向量、错误列表和统计摘要。这样项目既能展示数据布局，也能展示 I/O 背压：下游慢时，上游 batch 队列满，读取暂停。

\topic{布局和序列化的差异}

内存布局和磁盘/网络格式不必相同。内存中为了计算使用 SoA，网络上为了兼容和压缩使用长度前缀或 protobuf 类格式，磁盘上为了恢复使用稳定 manifest。直接把内存结构 dump 到磁盘，短期方便，长期会被 ABI、padding、字节序和版本拖垮。高质量系统会显式转换格式。

转换本身有成本，因此需要批处理和缓冲。一次转换一条记录，函数调用和分配成本高；一次转换一个 batch，可以顺序读取列、批量编码、批量校验。布局优化和 I/O 章节在这里相遇：好的内存布局也要服务序列化。

\topic{缓存友好的哈希表}

哈希表是系统里常见的性能热点。链地址法每个 bucket 指向链表节点，容易指针追踪；开放寻址把元素放在连续数组中，探测时更 cache 友好，但删除、扩容和高负载因子要小心。Robin Hood hashing、SwissTable 类结构通过控制探测长度和元数据字节改善局部性。教材不要求实现这些成熟结构，但要让读者知道 \code{std::unordered_map} 不是唯一选择。

日志聚合如果使用 \code{std::unordered_map<std::string, std::int64_t>}，每个 key 可能分配字符串和节点，局部性较差。若先把 event type intern 成 \code{std::uint32_t}，再用数组或开放寻址表，热路径会更清楚。数据布局优化常常从“把复杂 key 转成紧凑 id”开始。

\topic{内存布局的调试工具}

布局优化需要工具。可以用 \code{sizeof} 和 \code{alignof} 检查结构体大小；用编译器警告或工具查看 padding；用地址打印检查数组连续性；用 \cmd{perf stat} 观察 cache 和 TLB；用 heap profiler 看分配热点；用 sanitizer 检查越界和 use-after-free。布局优化如果没有调试工具，很容易变成猜测。

项目可以增加一个 layout report 命令，打印关键结构体大小、对齐、字段数量、batch 容量和估算字节数。这个命令不直接提升性能，但能让读者看到数据结构的物理形状。系统教材应让抽象类型落到字节。

\topic{布局迁移的测试策略}

从 AoS 迁移到 SoA 时，测试要覆盖读写一致性。可以保留旧 AoS reference，随机生成记录，分别填充 AoS 和 SoA，执行同一聚合，比较结果。还要测试边界：空 batch、单元素、非对齐长度、错误行、超长字符串、冷热字段缺失。迁移期间如果保留双表示，要测试更新一个字段后另一个表示是否同步或明确无效。

性能测试则要比较至少三条路径：完整记录访问、只访问热字段、错误报告访问。SoA 可能在热字段聚合上快，但完整记录访问变慢。报告要承认这种取舍，而不是只展示最好场景。

\topic{对齐分配器和实际收益}

有些内核希望输入按 32 字节或 64 字节对齐。可以使用对齐分配器或平台 API 分配内存，也可以让容器内部保证对齐。对齐能减少跨 cache line 访问和满足某些 SIMD 要求，但它不是万能优化。若访问本来连续且 CPU 对非对齐访问支持良好，收益可能很小。若切片从对齐数组中间开始，起始地址仍可能不对齐。

项目中可以把对齐作为实验参数。生成同样数据，分别使用普通 vector、对齐缓冲、故意偏移一个元素的视图。比较自动向量化和手写 chunked 版本。报告中写清对齐如何保证、如何验证、对尾部和偏移如何处理。

\topic{Scratch buffer 管理}

高性能算法常需要 scratch buffer，例如 scan 的 block sums、partition 的 counts、top-k 的候选、解析的临时位置列表。每次函数调用都分配 scratch，会引入分配器成本和内存波动。更好的做法是由运行时或调用者提供 scratch，或者每个 worker 复用本地 scratch。

Scratch 复用要清楚生命周期和大小。一个 worker 处理过大 batch 后，scratch 可能扩容到很大，后续小任务继续占用内存。可以设置最大保留容量，超过后释放或归还池。Scratch buffer 是数据布局和资源管理的交叉点。

\topic{Layout API 的封装}

内部使用 SoA 或 AoSoA，不代表外部调用者要知道所有数组。可以提供 batch view，让热路径拿 span，冷路径通过 record id 获取完整记录。封装的目标是同时保护布局不变量和提供批量访问能力。单元素 getter 方便但可能慢；完全暴露 vector 容易破坏不变量。View 是折中。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={批量视图封装布局}]
struct EventColumnsView {
    std::span<const std::uint32_t> event_types;
    std::span<const std::int64_t> values;
};

EventColumnsView event_columns(const ParsedLogHotBatch& batch) {
    return EventColumnsView{batch.event_types, batch.values};
}
\end{lstlisting}

这个接口让聚合内核只看到自己需要的列，不依赖完整 batch 结构。后续如果 batch 从 vector 改成 mmap 或压缩列，接口仍有机会保持稳定。

\topic{布局章节总结}

本章的主线是让数据形状服务访问形状。顺序热访问需要连续，字段子集热访问需要列式或冷热分离，高频并发写需要分片和对齐，稳定引用需要索引和 generation，静态图需要 CSR，动态更新需要增量结构。布局优化不是把所有东西改成一种格式，而是让每条热路径少搬无用字节、少追随机指针、少共享写。

设计布局时，先写访问矩阵，再写生命周期，再写并发写者，再写序列化边界，最后才写代码。这个顺序能避免“为了性能换结构，最后语义乱了”的常见错误。

\topic{布局决策表}

选择布局时，可以先填表。字段是否总是一起访问？若是，AoS 可能清晰；若只访问少数字段，SoA 或冷热分离更好。对象是否需要稳定地址？若需要，考虑索引句柄或对象池；若不需要，连续数组更简单。是否高频插入删除？若是，CSR 这类紧凑静态结构可能不合适。是否要 SIMD？字段连续和对齐更重要。是否要序列化？内存布局和 wire format 要分开。是否多线程写？写者要分片或对齐。

这张表能避免布局争论变成风格争论。面向对象、面向数据、列式、池化都只是工具。真正决定工具的是访问矩阵、生命周期和并发语义。

\topic{案例：任务图的布局}

任务图也需要布局。最直观的表示是每个节点一个对象，每个对象有 \code{std::vector} successors。小图这样写清楚，大图会有很多小 vector 分配，遍历后继时指针跳转多。CSR 式任务图把节点和边分别放入连续数组，ready count 在节点数组中，successor id 在边数组中。执行时，worker 完成节点后顺序扫描后继范围，局部性更好。

缺点是动态修改困难。如果任务图在执行中不断新增边，CSR 重建成本高。可以使用两层结构：静态主图用 CSR，动态新增任务用小的 pending edge 列表，stage 结束后合并。这个设计和静态图加增量边、列式主存加 delta store 是同一模式。布局思维可以迁移到运行时元数据。

\topic{案例：模型权重的预告}

虽然 AI 在第三册展开，但模型权重布局可以作为预告。权重通常是大块只读数据，推理时被反复扫描；量化权重可能按 block 存放 scale、zero point 和 int8 数据；算子希望连续读取并适配 SIMD。这个场景和本章的列式、AoSoA、对齐、冷热分离完全相关。第二册学习日志 batch 和矩阵 block，不是只为日志系统，而是为后续权重和 tensor 布局打基础。

这也说明布局知识具有迁移性。字段从 event type 换成 tensor value，原则不变：热数据连续，元数据分离，block 大小匹配 cache 和 SIMD，序列化格式与内存计算格式分开。


\topic{从一次具体事故开始}

日志聚合只使用 event type，却把 timestamp、payload、error message 和调试字符串都拖进热循环。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。开发者看到 vector 就以为局部性已经很好，直到拆出热字段后才发现有效字节比例极低。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为日志记录、计数表和图邻接数据。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：对象模型符合直觉，但热字段分散、冷字段混入、分配碎片和随机访问让硬件搬运大量无用数据。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
business record -> hot columns + cold storage
                -> batch arena for temporary tokens
                -> compact indexes for repeated traversal
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版用 struct vector 表达完整业务对象，每条记录的生命周期、解析临时 token 和冷 payload 全部绑在一起。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到日志记录、计数表和图邻接数据，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

热循环每次搬入整条结构体，cache line 里大部分字节没有被使用。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

短生命周期 token 逐个 new/delete，分配器元数据、碎片和锁进入热路径；图邻接也因指针分散导致预取失败。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章的核心不是追求某种布局，而是让布局服从访问模式、生命周期和迁移计划。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LayoutPlan 的最小教学结构}]
struct ParsedBatch {
    std::vector<std::uint32_t> event_type;
    std::vector<std::uint64_t> timestamp;
    std::vector<std::uint32_t> payload_index;
};

struct CsrGraph {
    std::vector<std::uint32_t> offsets;
    std::vector<std::uint32_t> edges;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：AoS 与 SoA}

先看一个具体问题：记录有多个字段时，为什么按对象存储不总是最适合扫描。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：使用 struct vector 保存完整记录。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：只需要一个字段却每次搬入整条记录。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入AoS 与 SoA，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：AoS 适合整对象操作，SoA 适合同一字段批量扫描。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕AoS 与 SoA的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较按字段扫描、整记录处理和混合访问。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：SoA 会增加接口复杂度和对象重建成本。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：冷热分离}

先看一个具体问题：错误信息、原始字符串和热计数字段是否应该放在一起。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：所有字段放进一个大结构体。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：热循环加载大量很少使用的冷字段。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入冷热分离，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：冷热分离让常用字段紧凑，冷数据通过索引延迟访问。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕冷热分离的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录 cache line 中真正被使用的字节。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：过度分离会让代码难读，且随机冷访问可能变慢。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：对齐和填充}

先看一个具体问题：结构体变大为什么有时更快，有时更慢。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：认为结构体越小越好。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：并发写槽位共享 cache line 或 SIMD load 不对齐。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入对齐和填充，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：对齐是为了满足硬件搬运、SIMD 和一致性边界。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕对齐和填充的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较紧凑、自然对齐和 cache line 对齐。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：padding 会降低缓存密度，不应全局滥用。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：容器形状}

先看一个具体问题：vector、deque、list 和 unordered map 的内存形状有什么差异。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只按接口复杂度选择容器。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：指针结构和桶节点会带来 cache 与 TLB 成本。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入容器形状，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：容器选择同时选择了局部性、迭代顺序、失效规则和分配模式。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕容器形状的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用同一访问任务比较多种容器。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：有些业务需要稳定引用或插入删除，不能只按扫描速度选择。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：Arena 分配}

先看一个具体问题：大量短生命周期对象为什么适合成批释放。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每条记录单独 new 和 delete。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：分配器锁、元数据和碎片进入热路径。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Arena 分配，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：arena 把同生命周期对象放在连续区域，生命周期结束时整体释放。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Arena 分配的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较分配次数、RSS、遍历速度和释放成本。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：arena 不适合交错生命周期，错误持有指针会更危险。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：索引压缩}

先看一个具体问题：图或稀疏表为什么常用整数 id 替代指针。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：节点之间直接存指针。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：指针宽、不可压缩、位置分散，序列化也困难。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入索引压缩，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：整数索引把关系变成数组下标，便于压缩、搬运和持久化。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕索引压缩的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较 pointer graph 和 CSR 的遍历。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：索引需要稳定映射和越界检查，调试不如指针直观。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：预取友好}

先看一个具体问题：硬件预取器为什么喜欢顺序，不喜欢链表。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：指望 CPU 自动处理所有访问。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：下一地址晚到，预取器无法提前请求。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入预取友好，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：预取友好意味着未来地址可预测，最好能提前计算。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕预取友好的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较顺序、固定步长、随机和指针追踪。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：手写预取容易污染缓存，必须由实验支持。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：布局迁移}

先看一个具体问题：已有系统从 AoS 改到 SoA 为什么不能一次硬切。在日志记录、计数表和图邻接数据中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：直接修改核心结构体。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：调用者、序列化、测试和调试工具同时受影响。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入布局迁移，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：布局迁移应通过适配层、双写验证和逐步替换完成。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕布局迁移的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：在项目中保留旧布局 reference 和新布局输出比较。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：迁移期间重复存储会增加内存，需要清楚退出条件。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：热字段扫描}

场景是：记录包含 timestamp、type、payload、error message，但统计只需要 type。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：扫描完整结构体数组。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：拆出 type 数组并保留 id 映射。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较每条记录读取字节和总吞吐。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：CSR 图遍历}

场景是：边列表需要多次按顶点访问邻接边。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：每个顶点保存 vector 指针。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：构造 offsets 和 edges 两个连续数组。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：检查遍历顺序、内存占用和 TLB 行为。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：Arena 生命周期}

场景是：解析一批记录后立即聚合并丢弃临时 token。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：为每个 token 单独分配。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：用 batch arena 管理临时对象。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较分配次数、峰值内存和释放时间。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

同一任务用 AoS、SoA、冷热分离、arena token 和 CSR 邻接分别实现，记录字节移动、分配次数和遍历时间。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕AoS 与 SoA、冷热分离、对齐和填充、容器形状，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{include/linux/list.h}、\filepath{include/linux/rbtree.h}、\filepath{lib/maple_tree.c}、\filepath{mm/slab_common.c}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：先问热路径到底读哪些字段，再看这些字段是否连续；若随机访问不可避免，再评估索引压缩和预取是否真能提前知道地址。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 为日志记录实现 AoS reference
  2. 拆出热字段列式布局
  3. 加入 arena 临时分配实验
  4. 实现 CSR 风格邻接小实验
  5. 写布局迁移和回退方案
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：日志聚合只使用 event type，却把 timestamp、payload、error message 和调试字符串都拖进热循环。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：日志记录、计数表和图邻接数据。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：AoS 与 SoA}

围绕AoS 与 SoA，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：记录有多个字段时，为什么按对象存储不总是最适合扫描。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：使用 struct vector 保存完整记录。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：只需要一个字段却每次搬入整条记录。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：AoS 适合整对象操作，SoA 适合同一字段批量扫描。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较按字段扫描、整记录处理和混合访问。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：SoA 会增加接口复杂度和对象重建成本。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：冷热分离}

围绕冷热分离，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：错误信息、原始字符串和热计数字段是否应该放在一起。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：所有字段放进一个大结构体。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：热循环加载大量很少使用的冷字段。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：冷热分离让常用字段紧凑，冷数据通过索引延迟访问。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录 cache line 中真正被使用的字节。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：过度分离会让代码难读，且随机冷访问可能变慢。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：对齐和填充}

围绕对齐和填充，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：结构体变大为什么有时更快，有时更慢。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：认为结构体越小越好。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：并发写槽位共享 cache line 或 SIMD load 不对齐。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：对齐是为了满足硬件搬运、SIMD 和一致性边界。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较紧凑、自然对齐和 cache line 对齐。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：padding 会降低缓存密度，不应全局滥用。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：容器形状}

围绕容器形状，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：vector、deque、list 和 unordered map 的内存形状有什么差异。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只按接口复杂度选择容器。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：指针结构和桶节点会带来 cache 与 TLB 成本。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：容器选择同时选择了局部性、迭代顺序、失效规则和分配模式。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用同一访问任务比较多种容器。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：有些业务需要稳定引用或插入删除，不能只按扫描速度选择。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Arena 分配}

围绕Arena 分配，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：大量短生命周期对象为什么适合成批释放。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每条记录单独 new 和 delete。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：分配器锁、元数据和碎片进入热路径。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：arena 把同生命周期对象放在连续区域，生命周期结束时整体释放。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较分配次数、RSS、遍历速度和释放成本。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：arena 不适合交错生命周期，错误持有指针会更危险。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：索引压缩}

围绕索引压缩，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：图或稀疏表为什么常用整数 id 替代指针。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：节点之间直接存指针。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：指针宽、不可压缩、位置分散，序列化也困难。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：整数索引把关系变成数组下标，便于压缩、搬运和持久化。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较 pointer graph 和 CSR 的遍历。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：索引需要稳定映射和越界检查，调试不如指针直观。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：预取友好}

围绕预取友好，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：硬件预取器为什么喜欢顺序，不喜欢链表。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：指望 CPU 自动处理所有访问。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：下一地址晚到，预取器无法提前请求。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：预取友好意味着未来地址可预测，最好能提前计算。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较顺序、固定步长、随机和指针追踪。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：手写预取容易污染缓存，必须由实验支持。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：布局迁移}

围绕布局迁移，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：已有系统从 AoS 改到 SoA 为什么不能一次硬切。在本章的日志记录、计数表和图邻接数据里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：直接修改核心结构体。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：调用者、序列化、测试和调试工具同时受影响。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：布局迁移应通过适配层、双写验证和逐步替换完成。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：在项目中保留旧布局 reference 和新布局输出比较。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：迁移期间重复存储会增加内存，需要清楚退出条件。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：热字段扫描}

第一轮只写 reference。输入场景是：记录包含 timestamp、type、payload、error message，但统计只需要 type。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：扫描完整结构体数组。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：拆出 type 数组并保留 id 映射。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较每条记录读取字节和总吞吐。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：CSR 图遍历}

第一轮只写 reference。输入场景是：边列表需要多次按顶点访问邻接边。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：每个顶点保存 vector 指针。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：构造 offsets 和 edges 两个连续数组。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：检查遍历顺序、内存占用和 TLB 行为。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：Arena 生命周期}

第一轮只写 reference。输入场景是：解析一批记录后立即聚合并丢弃临时 token。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：为每个 token 单独分配。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：用 batch arena 管理临时对象。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较分配次数、峰值内存和释放时间。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：AoS 与 SoA、冷热分离、对齐和填充、容器形状、Arena 分配、索引压缩、预取友好、布局迁移。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{include/linux/list.h}、\filepath{include/linux/rbtree.h}、\filepath{lib/maple_tree.c}、\filepath{mm/slab_common.c}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 为日志记录实现 AoS reference
  2. 拆出热字段列式布局
  3. 加入 arena 临时分配实验
  4. 实现 CSR 风格邻接小实验
  5. 写布局迁移和回退方案
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：日志聚合只使用 event type，却把 timestamp、payload、error message 和调试字符串都拖进热循环。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕日志记录、计数表和图邻接数据，实现顺序建议从热字段扫描开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：日志聚合只使用 event type，却把 timestamp、payload、error message 和调试字符串都拖进热循环。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入CSR 图遍历。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入Arena 生命周期。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

日志记录、计数表和图邻接数据里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕AoS 与 SoA，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕冷热分离，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕对齐和填充，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按AoS 与 SoA的直觉写代码，而不检查“记录有多个字段时，为什么按对象存储不总是最适合扫描”，就会落回朴素路径“使用 struct vector 保存完整记录”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：只需要一个字段却每次搬入整条记录。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按冷热分离的直觉写代码，而不检查“错误信息、原始字符串和热计数字段是否应该放在一起”，就会落回朴素路径“所有字段放进一个大结构体”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：热循环加载大量很少使用的冷字段。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按对齐和填充的直觉写代码，而不检查“结构体变大为什么有时更快，有时更慢”，就会落回朴素路径“认为结构体越小越好”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：并发写槽位共享 cache line 或 SIMD load 不对齐。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按容器形状的直觉写代码，而不检查“vector、deque、list 和 unordered map 的内存形状有什么差异”，就会落回朴素路径“只按接口复杂度选择容器”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：指针结构和桶节点会带来 cache 与 TLB 成本。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Arena 分配的直觉写代码，而不检查“大量短生命周期对象为什么适合成批释放”，就会落回朴素路径“每条记录单独 new 和 delete”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：分配器锁、元数据和碎片进入热路径。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按索引压缩的直觉写代码，而不检查“图或稀疏表为什么常用整数 id 替代指针”，就会落回朴素路径“节点之间直接存指针”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：指针宽、不可压缩、位置分散，序列化也困难。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：同一任务用 AoS、SoA、冷热分离、arena token 和 CSR 邻接分别实现，记录字节移动、分配次数和遍历时间。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：先问热路径到底读哪些字段，再看这些字段是否连续；若随机访问不可避免，再评估索引压缩和预取是否真能提前知道地址。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于日志记录、计数表和图邻接数据，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把日志记录、计数表和图邻接数据压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：热字段扫描、CSR 图遍历、Arena 生命周期。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露先问热路径到底读哪些字段，再看这些字段是否连续；若随机访问不可避免，再评估索引压缩和预取是否真能提前知道地址。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从AoS 与 SoA、冷热分离、对齐和填充、容器形状、Arena 分配中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕日志记录、计数表和图邻接数据，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：日志聚合只使用 event type，却把 timestamp、payload、error message 和调试字符串都拖进热循环。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

日

志

记

录

、

计

数

表

和

图

邻

接

数

据

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

日

志

聚

合

只

使

用



e

v

e

n

t



t

y

p

e

，

却

把



t

i

m

e

s

t

a

m

p

、

p

a

y

l

o

a

d

、

e

r

r

o

r



m

e

s

s

a

g

e



和

调

试

字

符

串

都

拖

进

热

循

环

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

A

o

S



与



S

o

A

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

冷

热

分

离

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

热

字

段

扫

描

、

C

S

R



图

遍

历

、

A

r

e

n

a



生

命

周

期

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕日志记录、计数表和图邻接数据讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 可以在本章加入两个实验模块。第一个是记录批处理模块：用 AoS、SoA 和冷热分离三种布局统计 key，比较热字段扫描、错误记录访问和内存占用。第二个是 worker stats 模块：紧凑统计槽位与 \code{alignas(64)} 槽位对照，观察多线程写入扩展性。这两个模块分别训练“读局部性”和“写共享”两种布局能力。

项目代码不必一口气实现复杂 AoSoA 容器，但要把布局实验和 benchmark harness 接起来。每个布局版本必须使用同一份输入、同一个 reference 结果和同一组线程策略。否则布局差异会和算法差异混在一起。

\topic{从业务记录推导列式批次}

很多布局优化失败，是因为一开始就讨论“要不要 SoA”，却没有先讨论业务记录到底怎样被使用。正确推导应从一个具体记录开始。假设日志记录包含时间戳、用户编号、事件类型、数值、原始行、解析错误、调试标签和来源文件。解析阶段需要原始行、来源文件和错误字段；聚合阶段只需要用户编号、事件类型和数值；错误报告阶段需要原始行和错误字段；调试查询阶段才需要标签。把这些字段全部放在一个大对象里，聚合阶段每处理一条记录都会把大量冷字段一起带进缓存。聚合代码看起来只读三个字段，硬件实际搬动的字节却远多于三个字段。

推导列式批次时，可以先保留最直观的 AoS reference。它的价值是语义清晰，便于测试新布局。然后为热路径建立列式批次：用户编号是一列，事件类型是一列，数值是一列，解析状态可以是一列，原始行和调试信息放入冷批次。热聚合只接收热批次视图，错误报告才接收冷批次视图。这样做并不是为了追求某个抽象名称，而是为了让热路径少搬无用字节，让编译器更容易生成顺序扫描，让硬件预取器更容易工作。

迁移时要特别注意记录编号。列式批次里第 i 个用户编号、第 i 个事件类型、第 i 个数值和冷批次第 i 个原始行必须表示同一条逻辑记录。这个关系可以通过统一长度、统一追加、统一过滤掩码和稳定 record id 保持。如果某个阶段删除错误记录，不能只从一列删除而忘记其他列。更稳的做法是先生成 selection vector，表示哪些记录有效，后续聚合按 selection vector 读取；等到批次稳定后，再做 compact。这样能避免列之间长度和顺序不一致。

列式批次还要考虑异常和边界。解析一行失败时，热列是否填默认值？错误列如何记录原因？聚合阶段是否跳过失败记录？如果错误记录很多，selection vector 会不会成为新的热点？如果原始行很长，冷批次是否保存完整字符串，还是保存文件偏移和长度？这些问题都属于布局设计，而不是外围细节。真正的工程布局必须同时说明成功路径、失败路径、调试路径和序列化路径。

\topic{稀疏结构和图布局}

图和稀疏矩阵是布局思想最集中的场景。最直观的图表示是每个节点一个对象，每个对象保存一个后继列表。这种写法适合教学和小图，但在大图上会产生大量小分配。遍历一个节点的邻居时，程序先读节点对象，再读 vector 元数据，再跳到邻居数组；如果每个邻居数组都来自不同分配位置，cache 和 TLB 压力会很高。CSR 表示把所有边放到一条连续边数组里，再用 offset 数组记录每个节点的边范围。遍历节点 v 的邻居时，只需要顺序扫描 edges 从 offsets[v] 到 offsets[v + 1] 的区间。

CSR 的核心收益是把指针追踪变成连续区间扫描。连续扫描让硬件预取器能提前加载，也让多线程分片更容易。若节点范围按编号切分，每个 worker 扫描一段节点和对应边，读路径相对稳定。代价是动态更新困难。插入一条边可能需要移动后续大量边，删除也可能留下空洞。因此 CSR 更适合静态图、阶段性重建图或批处理图。动态图可以使用主 CSR 加 delta 边列表：主图负责绝大多数只读遍历，新增边暂存在小结构中，阶段边界再合并。

稀疏矩阵也类似。按行压缩适合行遍历和矩阵向量乘；按列压缩适合列遍历；块稀疏适合局部密集区域和 SIMD。选择格式时，不能只说“稀疏矩阵用 CSR”。要看内核按行访问还是按列访问，是否需要转置，是否需要并行写输出，非零分布是否倾斜，行长度差异是否很大。行长度极不均匀时，按行分配线程可能负载不均；可以按非零数量切分，也可以把长行拆成多个任务，但拆长行又会引入输出累加同步。布局、算法和并行调度在这里不能分开。

Compute Systems Engine 后续做 shuffle、join 和任务图时，都可以借用稀疏结构思维。任务图的 successors 数组就是边数组，任务的 successor range 就是 offset。分区后的 key 到记录位置，也可以看成倒排索引或稀疏结构。读者如果只把 CSR 当成图算法专用格式，就错过了更重要的思想：当大量对象之间的关系可以静态收集时，把关系压成连续区间，通常比每个对象挂一串指针更适合现代硬件。

\topic{布局实验报告怎样写}

布局实验报告必须说明输入规模、记录大小、字段访问比例、线程策略、内存分配方式和测量指标。只报告“快了两倍”没有意义，因为读者不知道快在哪里。一个合格报告至少要写三组结果：完整对象访问、热字段访问、冷路径访问。SoA 可能让热字段聚合更快，但完整对象调试变慢；冷热分离可能减少缓存流量，但增加索引和封装复杂度。报告要把收益和代价都列出来。

指标上，时间只是起点。还应观察 cache miss、TLB miss、内存带宽、分配次数、峰值内存、输出是否一致。多线程布局实验还要看扩展曲线和 false sharing。若紧凑统计槽位在单线程下更快，对齐槽位在多线程下更快，这不是矛盾，而是写共享形状改变了瓶颈。单线程结论不能直接推到多线程，多线程结论也不能忽略内存占用。

报告还要防止把算法变化伪装成布局变化。AoS 版本如果使用普通循环，SoA 版本同时换成 SIMD 和分块，就无法判断收益来自哪里。更严谨的方式是逐步改变：先只改布局，算法保持一致；再加分块；再加 SIMD；再加线程。每一步都有 reference 结果和性能指标。这样得到的不是一组漂亮数字，而是一条可复查的因果链。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：为一个日志统计系统写访问矩阵。字段至少包括时间戳、用户 ID、事件类型、原始文本、解析错误、调试标签。热路径至少包括解析、按用户聚合、错误输出和调试查询。根据矩阵给出布局方案。

习题二：把一个指针链表设计改成索引数组设计。说明索引宽度、generation、删除策略、遍历局部性和序列化影响。不要只写“索引更快”，要写清生命周期如何保证。

习题三：设计一个冷热分离迁移计划。要求保留旧接口、建立 reference 测试、说明双写或缓存一致性策略，并给出何时删除旧布局的条件。

习题四：实现或设计 worker stats 的紧凑版和对齐版。报告每个版本的结构体大小、对齐、cache line 分布、写入线程和汇总成本。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：实现 AoS 和 SoA 两个版本的字段求和。比较顺序访问和随机访问。再构造两个线程分别写相邻字段和分离字段的场景，观察 false sharing。
\end{labbox}
