\chapter{SIMD、指令级并行与向量化}

SIMD 让一条指令处理多个数据 lane，是现代 CPU 单核吞吐的重要来源。指令级并行则让多个互不依赖的操作同时在不同执行资源上推进。二者共同决定很多数值循环的上限。

\section{从标量语义到向量执行}

向量化不是把代码表面改成更复杂的形式，而是确认多个元素之间没有依赖，可以被同一条向量指令处理。数组逐元素加法容易向量化，因为每个元素独立；前缀和不容易直接向量化，因为后一个结果依赖前一个结果。

编译器自动向量化需要知道别名关系、对齐、循环边界和数据依赖。使用 \code{std::span} 表达连续区间有助于接口清晰，但编译器仍可能因为别名保守而放弃向量化。查看优化报告和汇编，比猜测更可靠。

判断循环能否向量化，要先写出每次迭代之间的关系。如果第 \code{i} 次迭代只读写第 \code{i} 个位置，通常容易向量化；如果第 \code{i} 次迭代读取第 \code{i - 1} 次写出的结果，就存在循环携带依赖；如果每次迭代根据数据写入不同位置，就可能有冲突写；如果循环内部调用不可内联函数，编译器可能无法证明副作用边界。向量化首先是语义问题，其次才是指令问题。

\topic{别名和 restrict 思维}

两个指针可能指向同一片内存时，编译器必须保守。例如 \code{a[i] = b[i] + c[i]} 中，如果 a、b、c 可能重叠，编译器要保证重叠情况下结果仍正确，这可能阻碍向量化。C++ 没有标准 \code{restrict} 关键字，但接口设计可以减少别名不确定性，例如使用不重叠容器、清晰文档和局部拷贝。

手写 SIMD 前，应该先让标量代码容易被编译器理解。清晰的循环边界、连续数据、少分支、少别名，是自动向量化的基本条件。

\section{依赖、尾部和数值语义}

即使不用 SIMD，多个独立累加器也能提高吞吐。单累加器形成长依赖链，每次加法依赖上一次结果；多个累加器把依赖链拆开，让乱序执行有更多可调度操作。SIMD 内核中也常见多个向量累加器，目的相同。

这就是并行归约在单线程内部也有优化空间的原因。先分成多个局部和，再合并，不仅适用于多线程，也适用于单核流水线。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={多个累加器拆开依赖链}]
std::int64_t s0 = 0;
std::int64_t s1 = 0;
for (std::size_t i = 0; i + 1 < values.size(); i += 2) {
    s0 += values[i];
    s1 += values[i + 1];
}
const std::int64_t sum = s0 + s1;
\end{lstlisting}

这段代码的意义不是只用两个累加器，而是展示依赖链拆分。真实内核会根据执行端口、寄存器数量和向量宽度选择更多累加器。累加器太少隐藏不了延迟，太多会增加寄存器压力。

\topic{尾部处理和对齐}

向量宽度通常不能整除数组长度，因此要处理尾部元素。常见方法是标量尾循环、掩码加载和补齐填充。对齐可以减少某些加载成本，但现代 CPU 对非对齐连续访问已经比较友好；真正要避免的是跨 cache line、跨页和随机访问。

尾部处理是性能代码里常见的正确性漏洞。主循环只处理完整向量宽度，剩余元素必须保证不丢、不重复、不越界。手写 intrinsics 时，尾部可以用标量循环、mask load/store 或提前 padding。选择哪种方式要看 ISA 支持、数据类型、越界读是否合法、输出是否允许覆盖 padding。教材示例宁愿保守清晰，也不能为了展示技巧隐藏边界条件。

\begin{warningbox}
不要为了让 SIMD 主循环漂亮而忽略尾部。真实库里的很多错误，不发生在主循环，而发生在长度为 0、1、向量宽度减 1、刚好跨页或输入输出重叠的边界。
\end{warningbox}

\topic{SIMD 与线程的关系}

SIMD 和多线程不是替代关系。SIMD 提高单核吞吐，多线程使用多个核心。高性能程序通常先让单线程内核足够高效，再扩展到多线程。否则多线程只会复制低效内核，并更快撞上内存带宽。

\topic{数值语义}

向量化可能改变浮点运算顺序，从而改变舍入误差。整数加法在不溢出的数学模型下更容易重排，浮点加法不严格满足结合律。编译器的 fast-math 选项会放宽数值语义，可能提高性能，也可能改变边界行为。工程中必须明确是否允许这种变化。

\section{从自动向量化到手写 SIMD}

优化顺序通常是先写清晰标量代码，再查看编译器是否自动向量化，再决定是否手写 intrinsics。自动向量化失败时，先看原因：别名不明确、循环边界复杂、函数调用副作用、数据依赖、类型转换、未对齐访问还是成本模型认为不值得。只有当标量语义已经清楚、数据布局稳定、热点足够重要、自动向量化不足时，手写 SIMD 才值得。

手写 SIMD 的维护成本很高。它引入 ISA 分发、不同宽度实现、尾部处理、测试矩阵和可移植性问题。生产库通常会把通用标量 reference、自动向量化版本和手写 ISA 版本分开，并用同一组 correctness tests 验证。第二册讲 SIMD 的目标不是让读者到处写 intrinsics，而是让读者知道什么时候应该追求向量吞吐，什么时候瓶颈根本不在这里。

\topic{向量化和内存带宽}

SIMD 提高的是每条指令处理的数据量，但它不能凭空增加内存带宽。对于流式数组求和，如果单线程已经被内存带宽限制，更宽的 SIMD 可能只减少指令数，不显著提高总时间。对于算术强度高、数据能复用的内核，SIMD 才可能接近计算峰值。判断前必须回到 Roofline：这个内核到底缺算力，还是缺数据。

\topic{向量化前先定义语义}

SIMD 教材最常见的错误，是上来就讲寄存器宽度和指令名，却没有先定义循环语义。向量化的前提不是“循环长得像数组”，而是多个迭代之间可以被重排、合并或并行执行。一个循环能否向量化，首先由数据依赖、异常语义、别名关系、写入冲突和数值模型决定。

以数组加法为例，每个输出位置只依赖同一位置的两个输入，且不同位置互不影响。只要输入输出不发生破坏性重叠，这个循环天然适合向量化。前缀和则不同，位置 \code{i} 的输出依赖位置 \code{i - 1} 的结果，不能直接把所有元素当成独立 lane。直方图更复杂，每个元素会写入由数据决定的桶，不同 lane 可能写同一个桶，形成冲突写。图遍历则同时有随机读、分支和不均匀工作量。把这些循环都叫“处理数组”，对性能分析没有帮助。

因此本章的学习顺序是：先写出串行语义，再判断迭代独立性，再考虑编译器自动向量化，再考虑手写 SIMD。若语义不允许重排，强行使用 SIMD 只会写出错误程序。若语义允许重排但编译器没能向量化，应先找出失败原因，而不是直接责怪编译器。

\topic{baseline：标量数组变换}

看一个最简单的变换：把两个数组相加写到输出。这个例子很朴素，但它包含自动向量化需要的几乎所有条件：连续内存、线性索引、无循环携带依赖、固定类型和简单表达式。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={baseline：标量数组加法}]
void add_arrays_scalar(std::span<const float> left,
                       std::span<const float> right,
                       std::span<float> output) {
    const std::size_t count =
        std::min(left.size(), std::min(right.size(), output.size()));
    for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
        output[i] = left[i] + right[i];
    }
}
\end{lstlisting}

这段代码适合作为 reference，但它没有明确说明三个 span 是否重叠。若 \code{output} 和 \code{left} 指向同一数组，语义仍然可能正确，因为每个位置先读后写同一位置；若 \code{output} 是 \code{left} 向后偏移一个元素的重叠视图，写 \code{output[i]} 可能影响后续 \code{left[i + 1]} 的读取。编译器如果不能排除这种情况，就可能生成运行时别名检查，或者放弃某些向量化策略。

工程接口要尽量表达不重叠语义。可以在文档中声明三个区间不得破坏性重叠，可以在 debug 版本检查地址范围，也可以把输入和输出放在不同拥有者对象中。C++ 标准没有可移植的 \code{restrict} 关键字，因此高质量 API 设计比某个编译器扩展更重要。

\topic{自动向量化报告}

自动向量化不应该靠猜。Clang 和 GCC 都能输出优化报告，告诉你某个循环是否向量化、为什么失败、使用了多宽向量、是否做了运行时别名检查。不同版本选项略有差异，报告中应记录编译器版本和命令。一个报告可以包含如下问题：循环是否被 vectorized；vector width 是多少；interleave count 是多少；失败原因是依赖、调用、副作用、成本模型还是不支持的数据类型。

如果报告说循环未向量化，下一步不是立刻手写 intrinsics，而是修改源码让语义更清楚。把复杂函数调用移出循环，把热字段变成连续数组，把输出位置改成唯一写入，把分支拆成内部区域和边界区域，把可能别名的输入输出拆开。很多时候，自动向量化失败不是编译器弱，而是源码没有给足证明条件。

优化报告还要和汇编对照。报告说向量化，不代表生成了你预期的高效代码；报告说未向量化，也可能编译器通过其他方式优化。查看汇编时要关注是否出现向量 load/store、向量 add/mul/fma、循环展开、尾部处理和运行时别名检查。读汇编的目标不是背指令名，而是验证执行形态。

\topic{循环携带依赖和重写}

循环携带依赖是向量化的主要障碍。最典型的是单累加器求和：每次迭代都依赖上一次 sum。编译器可以使用向量归约，把多个 lane 局部累加后水平合并，但这要求它确认重排语义允许。整数在有符号溢出语义、浮点舍入语义和 fast-math 选项下会有不同结果。

很多循环可以通过改写暴露独立性。例如计算差分数组：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={可向量化的相邻差分}]
void adjacent_difference_kernel(std::span<const std::int32_t> input,
                                std::span<std::int32_t> output) {
    if (input.size() < 2 || output.empty()) {
        return;
    }
    const std::size_t count = std::min(input.size() - 1, output.size());
    for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
        output[i] = input[i + 1] - input[i];
    }
}
\end{lstlisting}

这个循环读相邻元素，但每个输出位置独立，通常可以向量化。相反，前缀和每个输出依赖前一个输出，不能直接按同样方式处理。判断时不要只看“是否读相邻元素”，要看“是否读本轮之前写出的结果”。

\topic{尾部处理的三种策略}

尾部处理有三种常见策略。第一是标量尾循环：主循环处理完整向量宽度，剩余元素用普通循环。它清晰、可移植、适合教学。第二是 mask load/store：使用掩码只处理有效 lane，适合 AVX-512、SVE 等支持较好的 ISA。第三是 padding：让数组末尾多出安全空间，主循环可以越过逻辑长度但不越过分配边界。这适合内部数据结构，不适合任意用户传入 span。

尾部策略还影响异常和内存安全。对输入做越界读即使结果被掩掉，在 C++ 语义上也可能是未定义行为；跨页越界读还可能触发 page fault。生产库不能随便假设尾部后面有安全字节，除非容器明确保证 padding。教材示例应优先使用标量尾循环，等语义清楚后再讨论 mask。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={标量尾循环的结构}]
constexpr std::size_t SIMD_WIDTH = 8;

void add_arrays_chunked(std::span<const float> left,
                        std::span<const float> right,
                        std::span<float> output) {
    const std::size_t count =
        std::min(left.size(), std::min(right.size(), output.size()));
    std::size_t i = 0;
    const std::size_t vector_limit = count / SIMD_WIDTH * SIMD_WIDTH;
    for (; i < vector_limit; i += SIMD_WIDTH) {
        for (std::size_t lane = 0; lane < SIMD_WIDTH; ++lane) {
            output[i + lane] = left[i + lane] + right[i + lane];
        }
    }
    for (; i < count; ++i) {
        output[i] = left[i] + right[i];
    }
}
\end{lstlisting}

这段代码仍是标量 C++，不是 intrinsics，但它展示了向量主循环和尾循环的结构。编译器可能把内部 lane 循环向量化，也可能完全展开。教学中先写这种结构，有助于读者理解手写 SIMD 版本会怎样组织。

\topic{多版本派发和可移植性}

手写 SIMD 不能只为一台机器写。x86 上有 SSE、AVX、AVX2、AVX-512；ARM 上有 NEON 和 SVE；不同机器支持的指令集不同。生产库通常需要多版本派发：保留标量 reference，再提供一个或多个 ISA 优化版本，运行时根据 CPU 能力选择。编译期只为当前机器生成一种版本，部署到其他机器可能无法运行。

多版本派发也有成本。每个版本都要测试，尾部处理要一致，数值结果要在允许误差内，构建系统要管理不同编译选项，调试时要知道实际跑的是哪个版本。对于不够热的循环，手写多版本不值得。自动向量化和标准库算法可能已经足够。

Compute Systems Engine 的第一阶段不需要手写所有 ISA 版本，但应保留接口层次：reference 标量版本、自动向量化友好版本、未来可能的 ISA 版本。这样项目不会因为一个手写内核绑死在某台 CPU 上。

\topic{Gather、scatter 和压缩写}

SIMD 最喜欢连续 load/store。gather 从多个不连续地址加载，scatter 向多个不连续地址写入，通常比连续访问贵得多。它们能表达图遍历、哈希表查询和稀疏计算的一部分并行性，但不能把随机访问变成顺序访问。很多时候，重排数据、排序索引、分块处理比直接使用 gather 更有效。

压缩写常见于过滤：只把满足条件的元素写到输出。朴素分支版本会对每个元素判断并 push；并行版本需要先统计每个块保留多少，再扫描偏移，再写输出。某些 SIMD ISA 支持 compress store，但依然需要处理输出位置和尾部。过滤类问题把 SIMD、scan 和分区连接起来，因此第 13 章会专门展开。

\topic{分支、掩码和数据分布}

向量化常把分支变成掩码。对于简单条件选择，例如 \code{output[i] = value > threshold ? a : b}，掩码很自然。对于复杂分支，如果两个分支都需要大量计算，把它们都执行再用掩码选择可能更慢。优化要看数据分布：如果分支高度可预测，标量分支可能很快；如果分支随机且分支体短，掩码更可能有收益。

高性能内核常把数据预先分组，让同一批数据走同一条路径。日志解析可以按记录类型分桶，图算法可以按顶点度数分层，数据库执行器可以把 selection vector 传给后续算子。这样做的目的不是为了形式上“向量化”，而是让控制流和数据流更规则。

\topic{数值稳定性和重排}

浮点 SIMD 需要更严肃的数值语义。浮点加法不满足数学结合律，改变合并顺序会改变舍入。向量化归约通常会改变加法顺序，因此结果可能与串行逐项求和不同。对于科学计算，这可能需要误差界、Kahan 求和、pairwise sum 或固定合并树；对于图形和机器学习某些场景，误差容忍度可能更高。教材不能只说“结果有一点不同”，要让读者决定业务是否允许。

整数也不是完全无忧。C++ 有符号整数溢出是未定义行为，编译器可以基于“不会溢出”做优化。若业务需要模 32 位或模 64 位行为，应使用无符号类型或明确的溢出处理。系统代码中的位宽类型和溢出语义要写清楚，否则优化和正确性会互相踩踏。


\topic{从一次具体事故开始}

阈值过滤在标量版上正确，改成 SIMD 后某些长度漏掉尾部，浮点归约在不同机器上结果也不完全一致。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。问题不在指令是否足够高级，而在标量语义、元素位宽、掩码、尾部和数值边界没有先写清。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为数组变换、阈值过滤和日志字段分类。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：循环看似简单，但依赖、分支、尾部、对齐和数值语义会决定能否安全向量化。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
scalar reference -> batch interface -> vector lanes
                 -> mask / tail handling
                 -> scalar fallback and tests
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版看到循环独立就直接尝试向量化，每个元素 if 后 push 的接口也没有改成批处理。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到数组变换、阈值过滤和日志字段分类，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

长度不是向量宽度倍数时越界或漏算；输入输出可能别名时，编译器也无法证明自动向量化安全。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

branchless 和 mask 不是免费午餐，稀疏输出、随机条件和浮点水平归约都有额外成本或语义变化。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章要求每个向量化内核都有标量 reference、固定宽度类型、尾部测试、误差策略和 ISA 回退边界。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={VectorKernelContract 的最小教学结构}]
struct FilterResult {
    std::uint64_t written = 0;
    std::uint64_t inspected = 0;
};

FilterResult filter_greater_scalar(const std::int32_t* input,
                                   std::uint64_t count,
                                   std::int32_t threshold,
                                   std::int32_t* output) {
    FilterResult result;
    for (std::uint64_t index = 0; index < count; ++index) {
        const std::int32_t value = input[index];
        if (value > threshold) {
            output[result.written] = value;
            ++result.written;
        }
        ++result.inspected;
    }
    return result;
}
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：标量语义}

先看一个具体问题：一个标量循环在什么条件下可以按多元素一组执行。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把每次迭代都视为独立。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：隐藏依赖、别名或异常语义会让向量化不合法。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入标量语义，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：向量化要求多次迭代之间没有破坏语义的依赖，并且内存访问形状可描述。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕标量语义的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：查看编译器向量化报告中 accepted 和 missed 原因。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：能向量化不代表值得向量化，小输入和内存瓶颈收益有限。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：固定宽度类型}

先看一个具体问题：为什么教材代码应使用 \code{std::int32_t} 而不是平台宽度不清的默认整数类型。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：用平台默认整数类型。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：元素宽度不清会影响 lane 数、溢出边界和文件格式。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入固定宽度类型，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：SIMD lane 数由向量寄存器宽度和元素位宽共同决定。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕固定宽度类型的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：在报告中写明数据类型、溢出策略和对齐。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：固定宽度类型也不能替代范围检查。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：尾部处理}

先看一个具体问题：数组长度不是向量宽度倍数时怎么办。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：假设输入长度总能整除。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：最后几个元素漏算或越界读取。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入尾部处理，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：尾部可以用标量收尾、掩码 load 或补齐输入处理。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕尾部处理的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用长度覆盖零、一、小于向量宽度、正好整除和多一。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：补齐会改变内存访问和边界，必须保证语义。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：掩码}

先看一个具体问题：有分支的过滤为什么也能部分向量化。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每个元素 if 判断后 push。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：控制流分散导致分支预测和输出位置都困难。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入掩码，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：掩码把条件结果变成 lane 上的布尔选择，再配合压缩或 scan 分配输出位置。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕掩码的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较随机条件、全真、全假和稀疏命中。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：mask 计算不是免费，稀疏输出还会受写入形状限制。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：归约向量化}

先看一个具体问题：sum、min、max 为什么不是简单逐 lane 独立。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把所有 lane 直接写回一个标量。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：跨 lane 合并需要水平归约，浮点顺序还会改变。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入归约向量化，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：向量归约先在向量寄存器内累积，最后水平合并。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕归约向量化的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较整数和浮点归约的结果稳定性。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：浮点优化必须说明可接受误差和确定性要求。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：自动向量化}

先看一个具体问题：为什么编译器有时拒绝看似明显的循环。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：认为 -O3 会自动做好一切。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：别名、复杂控制流、不可证明对齐或函数调用阻止转换。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入自动向量化，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：自动向量化依赖编译器能证明安全和有益。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕自动向量化的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：使用 restrict 等价设计、span 边界和报告定位 missed reason。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：为了向量化扭曲接口不一定值得，先优化热内核。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：手写 SIMD}

先看一个具体问题：什么时候才需要 intrinsics。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：一遇到性能问题就手写指令。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：代码不可移植、难测且容易遗漏尾部和对齐。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入手写 SIMD，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：手写 SIMD 适合稳定热点、明确数据类型和有 reference 的内核。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕手写 SIMD的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：保留标量 reference、自动向量化版本和手写版本三者对照。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：不同 ISA 需要分发和回退，维护成本必须写进设计。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：批处理接口}

先看一个具体问题：为什么单条记录函数不适合 SIMD。在数组变换、阈值过滤和日志字段分类中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每条记录调用一次 classify。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：函数调用和控制流让编译器看不见跨记录并行。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入批处理接口，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：批处理接口把多条同类数据交给一个内核，暴露连续访问和独立迭代。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕批处理接口的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较 per record API 和 batch API。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：批太大会增加延迟和缓存压力，批大小需要实验。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：阈值过滤}

场景是：从整数数组中选出大于阈值的元素。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：每个元素 if 后 push back。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：先生成 mask，再用 scan 或分块写出。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：覆盖稠密、稀疏和随机命中率。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：字节分类}

场景是：解析日志时判断字符是否为数字、分隔符或空白。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：逐字符 switch。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：按块分类并用查表或向量比较。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较分支分布和批大小影响。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：浮点归约}

场景是：对浮点数组求和。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：直接改为向量累加。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：保留确定性模式和快速模式两个路径。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：报告误差、速度和输入顺序敏感性。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

阈值过滤覆盖全命中、全不命中、稀疏随机和密集随机；字节分类覆盖不同批大小；浮点归约分别跑确定性和快速模式。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕标量语义、固定宽度类型、尾部处理、掩码，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{arch/x86/lib}、\filepath{tools/perf}、\filepath{Documentation/admin-guide/perf-security.rst}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：先比标量 reference，再检查尾部长度集合；如果自动向量化失败，读 missed reason，而不是直接手写 intrinsics。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 为数组变换保留标量 reference
  2. 打开编译器向量化报告
  3. 加入尾部长度测试矩阵
  4. 实现 batch classify 接口
  5. 写自动向量化和手写 SIMD 的取舍报告
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：阈值过滤在标量版上正确，改成 SIMD 后某些长度漏掉尾部，浮点归约在不同机器上结果也不完全一致。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：数组变换、阈值过滤和日志字段分类。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：标量语义}

围绕标量语义，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：一个标量循环在什么条件下可以按多元素一组执行。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把每次迭代都视为独立。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：隐藏依赖、别名或异常语义会让向量化不合法。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：向量化要求多次迭代之间没有破坏语义的依赖，并且内存访问形状可描述。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：查看编译器向量化报告中 accepted 和 missed 原因。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：能向量化不代表值得向量化，小输入和内存瓶颈收益有限。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：固定宽度类型}

围绕固定宽度类型，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么教材代码应使用 \code{std::int32_t} 而不是平台宽度不清的默认整数类型。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：用平台默认整数类型。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：元素宽度不清会影响 lane 数、溢出边界和文件格式。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：SIMD lane 数由向量寄存器宽度和元素位宽共同决定。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：在报告中写明数据类型、溢出策略和对齐。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：固定宽度类型也不能替代范围检查。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：尾部处理}

围绕尾部处理，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：数组长度不是向量宽度倍数时怎么办。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：假设输入长度总能整除。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：最后几个元素漏算或越界读取。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：尾部可以用标量收尾、掩码 load 或补齐输入处理。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用长度覆盖零、一、小于向量宽度、正好整除和多一。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：补齐会改变内存访问和边界，必须保证语义。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：掩码}

围绕掩码，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：有分支的过滤为什么也能部分向量化。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每个元素 if 判断后 push。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：控制流分散导致分支预测和输出位置都困难。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：掩码把条件结果变成 lane 上的布尔选择，再配合压缩或 scan 分配输出位置。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较随机条件、全真、全假和稀疏命中。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：mask 计算不是免费，稀疏输出还会受写入形状限制。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：归约向量化}

围绕归约向量化，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：sum、min、max 为什么不是简单逐 lane 独立。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把所有 lane 直接写回一个标量。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：跨 lane 合并需要水平归约，浮点顺序还会改变。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：向量归约先在向量寄存器内累积，最后水平合并。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较整数和浮点归约的结果稳定性。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：浮点优化必须说明可接受误差和确定性要求。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：自动向量化}

围绕自动向量化，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么编译器有时拒绝看似明显的循环。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：认为 -O3 会自动做好一切。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：别名、复杂控制流、不可证明对齐或函数调用阻止转换。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：自动向量化依赖编译器能证明安全和有益。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：使用 restrict 等价设计、span 边界和报告定位 missed reason。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：为了向量化扭曲接口不一定值得，先优化热内核。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：手写 SIMD}

围绕手写 SIMD，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：什么时候才需要 intrinsics。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：一遇到性能问题就手写指令。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：代码不可移植、难测且容易遗漏尾部和对齐。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：手写 SIMD 适合稳定热点、明确数据类型和有 reference 的内核。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：保留标量 reference、自动向量化版本和手写版本三者对照。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：不同 ISA 需要分发和回退，维护成本必须写进设计。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：批处理接口}

围绕批处理接口，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么单条记录函数不适合 SIMD。在本章的数组变换、阈值过滤和日志字段分类里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每条记录调用一次 classify。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：函数调用和控制流让编译器看不见跨记录并行。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：批处理接口把多条同类数据交给一个内核，暴露连续访问和独立迭代。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较 per record API 和 batch API。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：批太大会增加延迟和缓存压力，批大小需要实验。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：阈值过滤}

第一轮只写 reference。输入场景是：从整数数组中选出大于阈值的元素。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：每个元素 if 后 push back。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：先生成 mask，再用 scan 或分块写出。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：覆盖稠密、稀疏和随机命中率。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：字节分类}

第一轮只写 reference。输入场景是：解析日志时判断字符是否为数字、分隔符或空白。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：逐字符 switch。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：按块分类并用查表或向量比较。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较分支分布和批大小影响。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：浮点归约}

第一轮只写 reference。输入场景是：对浮点数组求和。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：直接改为向量累加。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：保留确定性模式和快速模式两个路径。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：报告误差、速度和输入顺序敏感性。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：标量语义、固定宽度类型、尾部处理、掩码、归约向量化、自动向量化、手写 SIMD、批处理接口。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{arch/x86/lib}、\filepath{tools/perf}、\filepath{Documentation/admin-guide/perf-security.rst}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 为数组变换保留标量 reference
  2. 打开编译器向量化报告
  3. 加入尾部长度测试矩阵
  4. 实现 batch classify 接口
  5. 写自动向量化和手写 SIMD 的取舍报告
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：阈值过滤在标量版上正确，改成 SIMD 后某些长度漏掉尾部，浮点归约在不同机器上结果也不完全一致。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕数组变换、阈值过滤和日志字段分类，实现顺序建议从阈值过滤开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：阈值过滤在标量版上正确，改成 SIMD 后某些长度漏掉尾部，浮点归约在不同机器上结果也不完全一致。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入字节分类。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入浮点归约。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

数组变换、阈值过滤和日志字段分类里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕标量语义，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕固定宽度类型，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕尾部处理，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按标量语义的直觉写代码，而不检查“一个标量循环在什么条件下可以按多元素一组执行”，就会落回朴素路径“把每次迭代都视为独立”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：隐藏依赖、别名或异常语义会让向量化不合法。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按固定宽度类型的直觉写代码，而不检查“为什么教材代码应使用 \code{std::int32_t} 而不是平台宽度不清的默认整数类型”，就会落回朴素路径“用平台默认整数类型”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：元素宽度不清会影响 lane 数、溢出边界和文件格式。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按尾部处理的直觉写代码，而不检查“数组长度不是向量宽度倍数时怎么办”，就会落回朴素路径“假设输入长度总能整除”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：最后几个元素漏算或越界读取。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按掩码的直觉写代码，而不检查“有分支的过滤为什么也能部分向量化”，就会落回朴素路径“每个元素 if 判断后 push”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：控制流分散导致分支预测和输出位置都困难。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按归约向量化的直觉写代码，而不检查“sum、min、max 为什么不是简单逐 lane 独立”，就会落回朴素路径“把所有 lane 直接写回一个标量”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：跨 lane 合并需要水平归约，浮点顺序还会改变。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按自动向量化的直觉写代码，而不检查“为什么编译器有时拒绝看似明显的循环”，就会落回朴素路径“认为 -O3 会自动做好一切”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：别名、复杂控制流、不可证明对齐或函数调用阻止转换。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：阈值过滤覆盖全命中、全不命中、稀疏随机和密集随机；字节分类覆盖不同批大小；浮点归约分别跑确定性和快速模式。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：先比标量 reference，再检查尾部长度集合；如果自动向量化失败，读 missed reason，而不是直接手写 intrinsics。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于数组变换、阈值过滤和日志字段分类，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把数组变换、阈值过滤和日志字段分类压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：阈值过滤、字节分类、浮点归约。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露先比标量 reference，再检查尾部长度集合；如果自动向量化失败，读 missed reason，而不是直接手写 intrinsics。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从标量语义、固定宽度类型、尾部处理、掩码、归约向量化中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕数组变换、阈值过滤和日志字段分类，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：阈值过滤在标量版上正确，改成 SIMD 后某些长度漏掉尾部，浮点归约在不同机器上结果也不完全一致。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

数

组

变

换

、

阈

值

过

滤

和

日

志

字

段

分

类

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

阈

值

过

滤

在

标

量

版

上

正

确

，

改

成



S

I

M

D



后

某

些

长

度

漏

掉

尾

部

，

浮

点

归

约

在

不

同

机

器

上

结

果

也

不

完

全

一

致

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

标

量

语

义

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

固

定

宽

度

类

型

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

阈

值

过

滤

、

字

节

分

类

、

浮

点

归

约

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕数组变换、阈值过滤和日志字段分类讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 在本章应加入三个版本的数组内核。第一，reference 标量版本，语义最清楚，用于校验。第二，自动向量化友好版本，数据连续、边界清晰、少别名、少分支，并输出编译器优化报告。第三，实验性 chunked 版本，显式展示主循环和尾部处理。项目不必马上手写 AVX 或 NEON，但要把 correctness tests 和 benchmark harness 准备好。

实验报告要记录：编译器版本、优化选项、目标 CPU、是否启用 fast-math、循环是否向量化、输入规模、对齐方式、尾部长度、结果校验和性能指标。若向量化版本没有更快，要分析是内存带宽、尾部、别名检查、前端压力还是数据太小。不要只写“SIMD 没用”。

\topic{Linux 和工具入口}

本章更适合读编译器报告和反汇编，而不是直接读 Linux 内核源码。但 Linux 工具仍有用：\cmd{perf stat} 可以观察 instructions、cycles、IPC、cache miss；\cmd{perf record} 可以确认热点是否在目标循环；\cmd{lscpu} 可以记录 CPU flags；\cmd{objdump} 或编译器汇编输出可以确认指令形态。报告中应把工具输出和源码结构对应起来。

如果要读源码，可以从成熟库开始，例如 C++ 标准库实现中的算法派发、数学库中的多版本内核、数据库或向量搜索库的 SIMD 路径。源码阅读重点不是复制 intrinsics，而是看它如何组织 reference、ISA dispatch、尾部、对齐、测试和 fallback。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：选择三个循环：数组加法、前缀和、直方图。分别写出它们的迭代依赖、写入位置和向量化难点。说明哪个适合直接向量化，哪个需要算法重写，哪个需要分阶段处理。

习题二：为 \code{add_arrays_scalar} 设计 debug 版别名检查。说明哪些重叠是安全的，哪些重叠会破坏语义。不要依赖非标准 \code{restrict} 作为唯一方案。

习题三：运行或设计一次自动向量化报告实验。记录编译器命令、报告内容、是否发生 vectorization、失败原因和汇编证据。若当前环境不支持某个报告选项，写出替代观察方式。

习题四：为浮点归约写误差说明。比较串行求和、四累加器求和、pairwise 求和和 fast-math 下的可能差异。说明你的业务场景是否允许改变合并顺序。
\end{exercisebox}

\topic{手写 SIMD 的接口边界}

若最终确实需要手写 SIMD，第一步不是写 intrinsics，而是设计接口边界。一个好的 SIMD 内核通常有四层。第一层是公开 API，接收 span、配置和语义选项。第二层是 portable reference，用标准 C++ 实现，作为 correctness oracle。第三层是 dispatch，根据 CPU 特性选择实现。第四层是 ISA-specific kernel，只处理已经检查过的输入和尾部策略。

这种分层能把复杂性关在局部。公开 API 不暴露 AVX 或 NEON 类型；reference 不依赖平台；dispatch 只处理选择；具体内核只处理性能关键路径。若把 intrinsics 直接散落在业务代码里，后续测试、移植、调试和回退都会变得困难。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={SIMD 内核的分层接口草图}]
enum class KernelBackend : std::int32_t {
    Scalar,
    AutoVectorized,
    NativeSimd,
};

struct KernelOptions {
    KernelBackend backend = KernelBackend::AutoVectorized;
    bool allow_fast_math = false;
};

void transform_batch(std::span<const float> input,
                     std::span<float> output,
                     const KernelOptions& options);
\end{lstlisting}

这里没有把某个指令集写进公开接口，是为了让调用者表达语义需求，而不是绑定实现。运行时可以根据平台选择 AVX2、AVX-512、NEON 或标量 fallback。测试可以强制选择 Scalar 和 AutoVectorized，比较结果。若某个 ISA 版本出问题，可以临时关闭，而不影响业务 API。

\topic{运行时派发的测试矩阵}

多版本派发的测试不只是“默认路径跑通”。必须强制每个 backend 跑同一组 correctness tests。输入要覆盖长度为 0、1、向量宽度减一、正好向量宽度、向量宽度加一、大数组、非对齐起点、输出和输入不同数组、允许的重叠或禁止重叠场景。浮点内核还要覆盖 NaN、Inf、负零、极大值和极小值，除非 API 明确不支持这些值。

性能测试则要区分小输入和大输入。小输入时 dispatch 成本、函数调用和尾部处理可能占主导；大输入时内存带宽或计算吞吐主导。若一个 SIMD 版本只在超大输入上快，API 可以设置阈值，小输入走标量路径。很多成熟库都有这种 size threshold，因为 SIMD 启动成本不是零。

\topic{对齐策略的工程现实}

早期 SIMD 教材常强调对齐加载。现代 CPU 对连续非对齐访问已经更友好，但对齐仍然有价值：减少跨 cache line 或跨页访问，便于某些 ISA，简化内部块处理。工程上常见做法是让容器或分配器提供对齐保证，但公开 API 仍要能处理普通 span。内部可以先处理到对齐边界，再进入对齐主循环，最后处理尾部。

不过，对齐优化要防止过度复杂化。若内核主要受内存带宽限制，复杂的对齐前缀可能收益很小；若输入来自用户任意切片，对齐主循环比例可能不高；若需要跨平台，某些 ISA 的对齐要求不同。测量应覆盖对齐和非对齐输入，而不是只在理想对齐数组上报告性能。

\topic{水平归约和 lane 间通信}

SIMD lane 之间并非完全免费通信。逐元素 map 每个 lane 独立，最适合 SIMD；归约需要把多个 lane 的 partial 合并成一个标量，涉及 horizontal add、shuffle 或树形 lane 合并。不同 ISA 对水平操作支持不同，成本也不同。因此向量归约通常会使用多个向量累加器，先在向量寄存器里积累很多元素，最后再做一次水平合并。

这个模式与线程本地 partial 类似。lane 内先局部累加，最后水平合并；线程内先本地 partial，最后线程间合并；节点内先 map-side combine，最后跨节点 reduce。层次化归约不是某一层技巧，而是贯穿硬件 lane、线程、NUMA 和集群的通用结构。

\topic{Vector-friendly 数据结构}

不是所有数据结构都适合 SIMD。链表、树节点和虚函数对象通常难以向量化，因为地址不连续、分支多、类型不统一。若热路径需要 SIMD，应把数据组织成 vector-friendly 形状：连续数组、SoA、AoSoA、紧凑索引、固定宽度字段和分离冷数据。第 6 章的数据布局不是 SIMD 之前的附属内容，而是 SIMD 能否发挥作用的前提。

以日志解析为例，原始文本是变长字符串，很难直接 SIMD 化完整业务逻辑；但某些子问题可以向量化，例如扫描分隔符、统计字符类别、批量检查 ASCII 范围。工程中常把复杂解析拆成多个阶段：先用 SIMD 找结构位置，再用标量状态机处理复杂字段。不要要求 SIMD 解决整个业务函数，而要找出规则、重复、数据并行的子内核。

\topic{本章的反例清单}

判断 SIMD 是否值得时，可以先看反例。第一，输入很小，dispatch 和尾部成本超过收益。第二，内核受内存带宽限制，SIMD 只减少指令数不减少字节。第三，数据结构是随机指针追踪，gather 成本高且预取困难。第四，分支复杂且各分支工作量大，掩码执行会做大量无用工作。第五，数值语义要求逐位一致，重排空间受限。第六，代码需要跨很多平台维护，但热点不够热。

这些反例不是让读者不用 SIMD，而是让优化更有目标。真正应该优先 SIMD 化的，是热、规则、数据连续、迭代独立、算术强度足够或函数调用成本可摊薄的内核。Compute Systems Engine 的 map、normalize、简单解析扫描、局部归约都可以成为候选；全局队列、锁等待和分布式重试不是 SIMD 能解决的问题。

\topic{自动向量化的前置条件}

自动向量化不是编译器魔法，它需要源码表达出足够清楚的循环形状。典型前置条件包括：循环边界可分析，迭代之间没有无法证明的依赖，内存访问尽量连续或固定步长，分支能转成掩码或被分离，函数调用能内联或被证明无副作用，输入输出别名关系清楚。任何一个条件不满足，编译器可能保守放弃。

许多向量化失败不是因为编译器弱，而是接口太含糊。一个循环写 \code{output[i]}，同时读 \code{input[i + 1]}，如果 input 和 output 可能重叠，编译器必须考虑写入影响后续读取。一个循环内部调用虚函数，编译器很难知道函数是否访问全局状态或抛异常。一个循环每轮可能 push 到 vector，输出位置不是简单函数，也不容易向量化。软件工程师要做的是把数据依赖变成编译器能看懂的结构。

向量化报告要成为开发流程的一部分。GCC、Clang 和 MSVC 都有不同形式的优化报告。读报告时要关注“not vectorized”的原因，而不是只看成功。常见原因如 unsafe dependent memory operations、cannot identify array bounds、call in loop、control flow not understood。把这些原因翻译回源码，就能指导接口和布局改造。

\section{掩码、解析和批处理}

数据库和批处理系统常使用 selection vector 表示哪些行通过过滤。它不是立刻把数据压缩到新数组，而是保存通过过滤的行号或位图，后续算子根据 selection 处理。这样可以避免每个 filter 都材料化输出，也能让多个过滤条件组合。Selection vector 连接了 SIMD 掩码、filter、compaction 和数据库执行。

若选择率很高，位图或掩码可能更紧凑；若选择率很低，索引数组只保存命中位置更高效。若后续算子需要随机访问原数组，索引数组会引入 gather；若后续先 compaction，再连续处理，可能更适合 SIMD。选择哪种表示，要看后续管线，而不只是当前 filter。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={选择向量的接口形态}]
struct SelectionVector {
    std::vector<std::uint32_t> selected_rows;
};

SelectionVector select_positive(std::span<const std::int32_t> values) {
    SelectionVector selection;
    selection.selected_rows.reserve(values.size());
    for (std::uint32_t i = 0; i < static_cast<std::uint32_t>(values.size()); ++i) {
        if (values[i] > 0) {
            selection.selected_rows.push_back(i);
        }
    }
    return selection;
}
\end{lstlisting}

这个版本是标量 reference。优化版可以用 SIMD mask 找出命中 lane，再把命中位置追加到 selection。无论实现如何，语义是稳定的：selection 中的行号按输入顺序排列。这个稳定性会影响后续 join、聚合和测试。

\topic{SIMD 和解析}

文本解析看起来不适合 SIMD，因为字段变长、状态复杂、错误路径多。但解析中有一些子任务很适合向量化：查找换行符、逗号、冒号、引号；判断字节是否在 ASCII 数字范围；批量寻找非法字符；扫描固定格式字段。成熟 JSON、CSV 和日志解析器常先用 SIMD 找结构字符，再用标量状态机处理语义。

这种分层很重要。不要试图把完整解析器一次性 SIMD 化。先找出规则、重复、无依赖的子内核，例如扫描一块 64 字节里的分隔符位置。输出可以是 bit mask 或 position list，后续标量代码消费这些结构位置。这样 SIMD 处理的是字节分类，业务语义仍由清晰状态机负责。

\topic{Saturating、rounding 和溢出语义}

某些 SIMD 指令提供饱和加法、舍入转换、最小最大、绝对值和打包。这些语义和普通 C++ 运算不一定相同。例如图像处理常需要 8 位饱和加法，超过 255 时保持 255；普通无符号 8 位加法则按模 256 回绕。若手写 SIMD 时不明确溢出和饱和语义，结果会和 reference 不一致。

量化和 AI 推理中，这个问题更重要。虽然 AI 放在第三册，本册仍要先建立概念：向量指令不仅影响速度，也可能携带特定数值语义。任何使用特殊指令的内核，都必须有 reference 和边界测试，覆盖最大值、最小值、负数、舍入边界和溢出边界。

\topic{混合精度和类型转换}

SIMD 内核经常要在不同类型之间转换，例如 \code{std::int8_t} 到 \code{std::int32_t} 累加，\code{float} 到 \code{std::int32_t} 量化，\code{std::uint16_t} 到 \code{float} 计算。类型转换可能成为瓶颈，也可能改变精度和舍入。内核设计要把 load、extend、compute、narrow、store 的步骤写清楚。

混合精度优化必须有误差或溢出说明。若把 32 位累加改成 16 位累加，可能溢出；若把 double 改成 float，可能误差扩大；若把 float 转 int，舍入模式要定义。高性能不是牺牲语义的借口。

\topic{内核融合和寄存器压力}

把多个循环融合成一个循环，可以减少内存读写。例如先 map 再 filter，若分开执行，需要写中间数组；融合后可以直接处理并写输出。但融合会增加循环体复杂度、分支、寄存器占用和代码大小。寄存器压力过高时，编译器会 spill 到栈，反而变慢。前端压力也可能增加。

因此内核融合要测量。适合融合的阶段通常是简单、连续、没有复杂依赖的 map/filter。Reduce、sort、join、shuffle 这类 pipeline breaker 不容易完全融合。数据库执行器中的 vectorized batch 模型就是折中：每个 batch 内尽量局部融合，但在需要重排或聚合的地方材料化。

\topic{SIMD 与线程并行的顺序}

优化时常问：先做 SIMD 还是先多线程？稳妥顺序通常是先写标量 reference，再让单线程内核数据布局和自动向量化友好，然后再多线程。原因是多线程会引入调度、NUMA、同步和带宽变量，容易掩盖单核问题。单线程内核若已经受内存带宽限制，多线程能提高总带宽直到平台上限；单线程内核若受依赖链限制，多线程也许掩盖问题但不解决单核效率。

当然，某些场景先多线程更实用，例如业务任务天然独立且单个任务不热。工程选择取决于热点和成本。教材建议读者至少保留单线程优化报告，因为它是理解多线程扩展曲线的基础。

\topic{本章新增验收}

本章在 Compute Systems Engine 中的验收应包括：每个内核有 scalar reference；自动向量化报告保存到实验记录；强制标量和自动向量化版本输出一致；尾部长度覆盖从 0 到向量宽度减一；对齐和非对齐输入都测试；浮点内核写明误差策略；小输入和大输入分别 benchmark；默认路径可回退到 scalar。

这些验收比手写一段漂亮 intrinsics 更重要。没有 reference 和回退，SIMD 内核很难维护；没有尾部测试，边界 bug 很常见；没有误差策略，浮点结果争议无法解决。

\topic{案例：ASCII 数字扫描}

日志解析里常见子问题是判断一段字节是否全是 ASCII 数字。标量版本逐字节检查，遇到非数字退出。SIMD 版本可以一次加载多个字节，分别比较是否大于等于字符 0 且小于等于字符 9，再把结果形成 mask。若 mask 表示所有 lane 都满足，就整块通过；否则找到第一个失败位置。

这个案例适合讲 SIMD，因为它规则、数据连续、每个字节独立，输出可以是一个位置或布尔值。它也展示了边界：输入长度不是向量宽度倍数时要处理尾部；跨页加载要小心；错误位置需要从 mask 转成索引；若字符串很短，标量可能更快；若输入大多第一字节就失败，标量早退出可能更好。SIMD 优化要看数据分布。

\topic{案例：分隔符位置列表}

CSV 或日志解析还需要找逗号、空格、制表符或换行。SIMD 可以批量比较一块字节是否等于分隔符，生成 bit mask，再把 set bit 转成位置列表。位置列表就是一种 selection vector。后续标量解析器根据位置切分字段。这种结构把“找结构”与“解释语义”分开，常见于高性能解析器。

位置列表也有容量问题。若一块中分隔符很多，输出位置多；若分隔符很少，输出少。可以先用固定小数组保存一个 block 的位置，再追加到 batch-level vector。追加时要避免每个位置都抢全局锁，通常每个 worker 有本地位置缓冲，最后合并。

\topic{案例：向量化归一化}

另一个适合 SIMD 的内核是数组归一化：\code{output[i] = (input[i] - mean) * inv_std}。它是纯 map，输入输出连续，迭代独立。若 \code{mean} 和 \code{inv_std} 已经计算好，循环很适合自动向量化。若 \code{mean} 也要从 input 求出，则整个算法分成 reduce 求和、计算 mean、map 归一化三阶段。这里可以看到 map 和 reduce 的组合。

归一化还展示浮点语义。求 mean 的归约顺序会影响结果，map 阶段的 fused multiply-add 也可能改变舍入。若业务要求严格复现，需要固定归约顺序和编译选项；若允许误差，需要写明 tolerance。一个看似简单的 SIMD map，也可能被前置 reduce 的数值语义影响。

\topic{SIMD 性能报告模板}

SIMD 实验报告可以按固定模板写。第一，内核语义和 reference。第二，数据布局和对齐。第三，循环依赖和向量化理由。第四，编译器报告或汇编证据。第五，输入规模和分布。第六，正确性和误差。第七，性能结果和瓶颈归因。第八，反例和回退策略。

例如 ASCII 扫描报告应写：输入是随机 ASCII、全数字、首字节错误、末字节错误四种；输出是第一个非数字位置；reference 是标量逐字节；SIMD 版本对尾部使用标量；小于某个长度走标量；结果完全一致。这样报告才像工程文档，而不是只贴一段 intrinsics。

\topic{批大小和 SIMD}

SIMD 喜欢批量数据。若每次函数只处理一条记录，向量化很难摊薄固定成本；若把几千条记录放入 batch，很多字段可以列式处理，SIMD 才有空间。Batch 大小影响 SIMD、cache 和延迟。太小，向量利用率低；太大，cache 压力和尾延迟高。第 6 章的 columnar batch 是第 7 章 SIMD 的前提。

日志解析可以先按字节块扫描分隔符，再按记录 batch 解析字段，再按列做聚合。每一层 batch 大小可能不同。字节扫描适合较大连续块，字段解析适合记录 batch，聚合适合 event type 列。不要强求所有阶段同一个 batch 大小。

\topic{SIMD 和错误处理}

错误处理会影响 SIMD 内核设计。若 SIMD 扫描发现某个 lane 非法，是立即返回错误，还是记录位置继续扫描？立即返回适合验证函数；记录位置适合批处理解析，因为一个 batch 里可能有多条错误记录，但仍希望处理其他记录。选择不同，输出结构也不同。

批处理系统通常把错误记录到 side buffer，不让少数错误打断整个向量内核。这样热路径保持规则，错误路径后处理。但如果错误表示输入损坏到无法确定边界，例如长度字段非法，必须停止当前消息。错误语义决定 SIMD 控制流。

\topic{跨平台 SIMD 的教学策略}

本书不把某个 ISA 作为唯一答案，是因为读者设备可能是 x86、ARM 手机或云服务器。教学策略是先讲循环依赖和数据布局，再讲自动向量化，再讲抽象的 lane、mask、gather、horizontal reduce，最后才读具体 ISA。这样读者即使不写 AVX，也能理解为什么某个循环适合或不适合向量化。

第三册 AI 推理会更深入具体指令，但第二册先建立可迁移模型。现代系统工程师不应只会背某个指令名，而要能判断数据流是否值得向量化，如何设计 reference 和 fallback。

\section{总结、决策表和反例}

SIMD 的核心是把同一种操作作用到多个 lane 上。它要求数据规则、依赖清楚、输出位置明确、数值语义可接受。它经常和数据布局、batch、selection vector、scan、partition 一起出现，而不是孤立出现。能自动向量化就先让编译器做；需要手写时，先设计 reference、dispatch、tail、对齐和测试。SIMD 是系统优化的一层，不是替代测量和算法设计的捷径。

\topic{SIMD 决策表}

判断一个内核是否值得 SIMD 化，可以问：输入是否连续，迭代是否独立，输出位置是否固定，分支是否简单，数据量是否足够大，数值重排是否允许，目标平台是否稳定，是否已有自动向量化，是否有 scalar fallback。如果多个答案是否定，先改布局或算法。若答案大多肯定，再考虑编译器报告和手写优化。

这个决策表会在第三册 AI 算子中继续使用。矩阵乘、卷积、量化反量化适合 SIMD；复杂控制流和随机图遍历不一定适合。先判断形状，再选指令。

\topic{案例：向量化失败后的重构}

假设编译器报告一个循环因为函数调用无法向量化。循环每轮调用 \code{classify(record)}，函数内部读取多个字段并返回类别。重构可以分两步：先把 classify 拆成只依赖热字段的纯函数，并确保可内联；再把记录字段从 AoS 改成列式，让 classify 处理连续数组。若仍有复杂分支，可以先按类型分桶。这个过程展示了 SIMD 优化不是最后一行指令，而是接口、布局和控制流共同重构。

重构后仍要保留原 reference。若 classify 涉及错误处理、字符串或时间解析，不应为了向量化改变语义。可以只向量化其中的简单子条件，把复杂记录留给标量慢路径。高质量 SIMD 优化常常是混合路径，而不是全量替换。

\topic{从依赖图看向量化}

判断一个循环能否向量化，最直接的方法是画出一次迭代依赖下一次迭代的地方。若第 i 次迭代只读 \code{input[i]} 并写 \code{output[i]}，各次迭代相互独立，向量化自然。若第 i 次迭代要读上一轮写出的 \code{output[i - 1]}，循环就有跨迭代依赖，普通 SIMD 很难直接处理。若依赖只是归约，例如所有元素累加到一个总和，可以把单一依赖链改成多累加器或树形归约。若依赖是状态机，例如字符串转义、括号嵌套或变长编码，通常要把能规则化的子任务拆出来。

依赖图还能解释为什么有些循环看起来简单却不能向量化。指针别名会让编译器不确定输入和输出是否重叠；函数调用会让编译器不知道它是否有副作用；异常和边界检查会让控制流变复杂；写入位置由数据决定时，多个 lane 可能写到同一位置。解决方法不是盲目加编译选项，而是改变接口：使用 span 表达连续范围，拆出纯函数，明确输入输出不重叠，把数据相关写入改成 count、scan、scatter 三阶段。

这也说明 SIMD 和并行算法是同一思想在不同粒度上的表现。SIMD lane 需要独立，线程任务也需要独立；SIMD 需要 mask 处理条件，线程并行需要 selection 和 partition 处理分支；SIMD 的 horizontal reduce 和线程归约都要面对结合性、顺序和误差。学 SIMD 时不要只盯着指令，应把它看成最细粒度的数据并行模型。

\topic{Gather 和 scatter 的真实代价}

SIMD 并不要求所有数据都连续。有些 ISA 支持 gather 从多个地址收集 lane，也支持 scatter 把 lane 写到多个地址。但 gather 和 scatter 通常比连续 load 和 store 更贵，而且更容易受 cache miss、TLB miss 和地址生成限制影响。它们解决了表达能力，不等于解决了性能问题。一个随机索引数组上的 gather，可能只是把多个标量 miss 捆在一起，不能让内存系统变成连续访问。

因此，遇到随机访问时要先问能不能重排数据。若可以按 key 排序、按 bucket partition、把热点字段压成连续数组，通常比直接 gather 更可靠。若随机访问不可避免，可以批量处理多个请求，增加内存级并行，或者把索引按页和 cache line 分组，降低完全随机程度。只有在数据形状确实无法改变、且 gather 版本经过测量有收益时，才应把 gather 当成核心优化。

Scatter 更要小心写冲突。多个 lane 可能写到同一输出位置，语义是最后一个赢、累加、取最大还是报错？若是累加，就需要冲突检测、原子或分阶段归约；若是写位置唯一，最好用 scan 或 partition 先分配不重叠区间。数据相关写入是 SIMD 和线程并行共同的难点，不能因为用了向量指令就忽略输出语义。

\topic{选择标量回退的工程判断}

高质量 SIMD 代码一定要有标量回退。回退不是失败，而是工程边界。短输入、未对齐尾部、罕见错误路径、平台不支持目标指令、调试模式和语义复杂路径，都可能走标量。标量 reference 让测试清楚，也让平台覆盖更稳。没有回退的 SIMD 内核容易把一个优化点变成全系统移植风险。

回退策略要写进接口。可以在运行时根据 CPU 能力选择 AVX、SSE、NEON 或 scalar；也可以在编译期生成不同目标；还可以让小输入直接走 scalar，避免向量准备成本。选择逻辑必须可测试，不能只在开发机器上跑最快路径。报告应包含 scalar、自动向量化、手写 SIMD 三组结果，而不是只展示最好版本。

回退还帮助定位 bug。若 SIMD 输出和 scalar 不一致，先缩小输入，固定随机 seed，记录 lane mask、尾部长度和第一个不同位置。很多 SIMD bug 出在尾部、符号扩展、饱和和舍入。标量 reference 是这些 bug 的锚点。性能工程不能脱离正确性锚点，否则优化越多，系统越难信任。

\begin{labbox}
实验：用编译器优化报告观察一个数组加法循环是否向量化。再写单累加器和四累加器求和，比较性能。记录编译选项和 CPU 指令集。
\end{labbox}
