\chapter{典型计算内核模式}

高性能计算里反复出现一些内核模式：map、reduce、scan、stencil、矩阵块计算、直方图、排序、图遍历和队列驱动任务。掌握这些模式，比记住某个库函数更重要。

\section{从基本内核到组合流水线}

Map 对每个元素独立变换，通常容易并行和向量化。Reduce 把多个元素合成一个结果，存在合并顺序问题。整数求和通常结合律明确，浮点求和则会因为舍入误差导致不同合并顺序产生不同结果。

并行 reduce 的基本形态是每个线程处理一段输入，写入线程本地 partial，然后合并。这个结构减少共享写，也让每个线程顺序扫描自己的数据块。Compute Systems Labs 的 \code{parallel_sum} 就是这个最小模型。

Reduce 的关键不是“把加法拆给多个线程”这么简单，而是确定合并操作是否满足结合律、是否允许重排、partial 放在哪里、合并树长什么样。整数求和如果可能溢出，重排也可能改变 C++ 语义；浮点求和即使不溢出，也会改变舍入；字符串拼接满足语义结合时，内存分配可能成为主要成本。因此每个 reduce 都要同时写正确性模型和成本模型。

\topic{Map 的融合}
多个 map 连在一起时，如果每一步都写出中间数组，会增加内存流量。融合把多个逐元素变换合在一次循环里，减少中间读写。融合不是总是好事：融合后循环体变大，寄存器压力可能增加，分支也可能更复杂。是否融合，要看减少的内存流量是否超过新增的执行压力。

\topic{Stencil 与邻域计算}
Stencil 计算每个输出元素时读取邻域元素，例如图像卷积、有限差分和网格模拟。它的关键是复用邻域数据，避免重复从内存加载。分块、滑动窗口和边界处理是主要问题。

Stencil 的边界处理会影响代码形状。可以把内部区域和边界区域分开，让内部热循环没有复杂分支；也可以用 padding 或 ghost cell 让边界访问统一。前者代码路径多但热循环干净，后者内存多一点但逻辑规律。并行 stencil 还要处理块之间的 halo 数据，单机上表现为相邻块共享边界，分布式上表现为节点之间交换 halo 消息。

\topic{矩阵和块算法}
矩阵计算展示了数据复用的重要性。朴素矩阵乘的数学公式很简单，但访问顺序会决定是否复用缓存。分块算法把矩阵切成能放入缓存的小块，让一个块内的数据被多次使用。这个思想不仅用于矩阵，也用于排序、join、图处理和文件扫描。

块大小不是越大越好。太小会增加循环和调度开销，太大又放不进缓存。实际工程中常用 benchmark 或自动调优选择块大小，并针对不同 CPU 做参数化。

\section{冲突、排序、Join 和图遍历}

直方图看似简单：读一个元素，更新一个桶。但多个线程可能更新同一个桶，导致锁竞争或原子争用。常见优化是线程本地直方图，最后合并。这个模式体现了一个原则：把高频共享写变成低频合并。

直方图还会遇到数据倾斜。如果 key 分布均匀，线程本地桶很好；如果大量输入集中到少数桶，全局原子会退化，分片后合并也可能在少数桶上集中。工程实现常按线程、NUMA 节点或缓存块建立局部桶，并在合并阶段使用连续扫描。若桶数量很大，本地直方图会占用大量内存，这时要在内存占用和冲突减少之间折中。

\topic{图遍历}
图遍历通常局部性差、分支多、负载不均。压缩邻接表、按层处理、前沿队列和方向优化，都是为了改善访问模式和任务分配。图算法提醒我们，不是所有问题都能靠 SIMD 和连续数组轻松解决。

图遍历的性能问题往往同时包含三件事：邻接表访问随机，顶点度数不均，前沿大小变化剧烈。BFS 在某些层只有少量顶点，线程不够忙；在某些层前沿巨大，访问又非常分散。方向优化 BFS 会在 top-down 和 bottom-up 之间切换，目的就是根据前沿大小改变访问模式。这个例子说明，高性能算法不是固定套一个并行模板，而是随数据形状选择执行策略。

\topic{排序和分区}
排序是数据系统的核心内核。快速排序、归并排序、基数排序和样本排序在不同场景下表现不同。并行排序的难点不只是比较次数，还包括分区均衡、临时空间、cache 行为和跨线程合并。分布式排序还会引入 shuffle 和热点分区。

\topic{内核选择清单}
遇到一个新计算内核，可以按清单分析。第一，输入输出是否连续，是否能按块切分。第二，每个元素工作量是否接近，是否存在数据倾斜。第三，是否有跨元素依赖，依赖能不能分层处理。第四，写入位置是否唯一，是否会冲突。第五，是否能把全局共享写改成本地写加合并。第六，算术强度大概是多少，瓶颈更像计算还是内存。第七，单机算法扩展到分布式时，哪一步会变成 shuffle 或远程通信。

这份清单会在后面的并行算法和分布式计算里反复出现。它让读者从“我知道几个算法名字”转向“我能根据数据和依赖形状选择执行方式”。

\begin{keyidea}
分析计算内核时先问四个问题：每个元素读写多少字节，是否存在跨元素依赖，写入是否冲突，工作量是否均衡。
\end{keyidea}

\topic{内核模式不是算法名字}
本章讲“内核模式”，不是为了让读者背 map、reduce、scan 这些词，而是训练一种分析方式。一个计算任务进入系统后，先不要急着选择线程池、SIMD 或分布式框架，而要先判断它的数据形状：输入是否连续，输出是否连续，读写比例如何，是否有跨元素依赖，是否存在冲突写，工作量是否均匀，能否按块处理，能否先局部处理再合并。

同一个业务问题可能拆成多个内核。日志统计可能先是 map：解析每行日志；再是 filter：丢掉无效记录；再是 partition：按 key 或时间分桶；再是 reduce：对每个 key 计数；最后是 sort：输出 top key。数据库执行器、搜索引擎、图计算和机器学习数据预处理都类似。理解内核模式，可以把一个看似复杂的系统拆成可优化、可测量、可验证的阶段。

Compute Systems Engine 后续的分布式 shuffle 也会复用这些模式。map 端解析和本地聚合，shuffle 前按 key 分区，reduce 端合并，输出前排序或 top-k。单机内核和分布式执行不是两本书的内容，而是同一组模式在不同尺度上的实现。

\topic{Map：最容易并行，也最容易被内存带宽限制}
Map 的特征是每个输入元素独立产生输出。它通常最容易并行、向量化和分块，因为迭代之间没有依赖。朴素实现是一层循环。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={baseline：逐元素 map}]
void scale_and_shift(std::span<const float> input,
 std::span<float> output,
 float scale,
 float shift) {
 const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
 for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
 output[i] = input[i] * scale + shift;
 }
}
\end{lstlisting}

这个内核的正确性很简单：每个输出位置只依赖同一位置输入。性能上却要看字节数。如果每个元素读 4 字节写 4 字节，只做一次乘法和一次加法，算术强度很低，输入很大时往往受内存带宽限制。此时 SIMD 可以减少指令数，但未必带来数量级提升。若 map 表达式很重，例如包含多项式、三角函数或复杂解析，计算可能成为瓶颈，向量化和函数近似才更重要。

Map 的常见优化是融合。若先对数组做 scale，再做 clamp，再做转换，每一步都写出中间数组，就会产生多轮内存读写。融合成一次循环可以减少内存流量。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={融合多个 map，减少中间数组}]
void normalize_clamp(std::span<const float> input,
 std::span<float> output,
 float mean,
 float inv_stddev) {
 const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
 for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
 const float normalized = (input[i] - mean) * inv_stddev;
 output[i] = std::clamp(normalized, -1.0F, 1.0F);
 }
}
\end{lstlisting}

融合也有代价。循环体变大后，寄存器压力可能增加；若把多个不相关路径硬塞进一个循环，前端和分支预测可能变差；若中间结果可复用，融合反而丢掉复用机会。原则是：融合主要用于减少一次性中间读写，不是为了让代码看起来“更优化”。

\topic{Reduce：合并语义决定一切}
Reduce 的重点是合并语义。一个 reduce 操作至少要说明单位元、结合律、交换律和重排是否允许。整数最大值很简单，单位元可以是最小可表示值，合并顺序不影响结果。浮点求和不严格满足结合律，合并树会影响舍入。字符串拼接满足结合律时仍可能被分配成本主导。哈希表聚合还要处理 key 冲突和内存分配。

朴素并行 reduce 的错误写法，是所有线程直接更新一个共享结果。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={反例：reduce 中的共享写热点}]
void count_positive_bad(std::span<const std::int32_t> values,
 std::atomic<std::int64_t>& total) {
 for (const std::int32_t value : values) {
 if (value > 0) {
 total.fetch_add(1, std::memory_order_relaxed);
 }
 }
}
\end{lstlisting}

这个版本的结果可以正确，但高频共享写会让 cache line 所有权不断迁移。更好的结构是每个 worker 本地计数，最后合并。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={线程本地 reduce，最后合并}]
struct alignas(64) CountPartial {
 std::int64_t positive = 0;
};

void count_positive_range(std::span<const std::int32_t> values,
 CountPartial& partial) {
 std::int64_t local = 0;
 for (const std::int32_t value : values) {
 if (value > 0) {
 ++local;
 }
 }
 partial.positive = local;
}
\end{lstlisting}

这段代码还不是完整线程池实现，但表达了核心原则：热路径写寄存器和本地 partial，不写全局共享对象。它把问题从“每个元素一次同步”变成“每个 worker 一次合并”。当输入很大时，这个差异通常是数量级的。

\section{Scan、Filter 和 Partition}

Scan 看起来比 reduce 更串行，因为每个输出都是前缀结果。但 scan 可以拆成块内扫描、块摘要扫描、回填三阶段。以整数前缀和为例，块内扫描可以并行；每个块产生一个 block sum；对 block sum 做小规模 scan；最后每个块把前面所有块的和加回自己的输出。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={单块局部 scan}]
std::int64_t scan_block(std::span<const std::int32_t> input,
 std::span<std::int64_t> output) {
 const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
 std::int64_t prefix = 0;
 for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
 prefix += input[i];
 output[i] = prefix;
 }
 return prefix;
}
\end{lstlisting}

这段局部 scan 本身是串行的，但多个块之间可以并行。并行 scan 的关键是把“所有元素依赖前面所有元素”改写成“块内局部依赖 + 块间摘要依赖”。这个思想非常重要：很多系统问题并不是完全无依赖，而是依赖可以摘要化。分布式计算中的 map-side combine、数据库中的局部聚合、图计算中的 frontier 层处理，都有类似结构。

Scan 的测试要比 reduce 更细。reduce 只需要最终结果，scan 每个位置都要正确。测试要覆盖空输入、单元素、刚好一个块、多个块、最后一块不满、负数和可能溢出。若使用无符号类型，还要说明模运算语义；若使用有符号类型，要避免未定义溢出。

\topic{Filter 和 stream compaction}
Filter 选择满足谓词的元素。如果串行写，可以直接 \code{push_back}；并行写就不能让所有线程争用一个 vector。标准做法是三阶段：每个块统计保留数量，对数量做 scan 得到输出偏移，最后每个块写入自己的连续输出区间。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={过滤前先统计每个块输出数量}]
std::int64_t count_selected(std::span<const std::int32_t> values,
 std::int32_t threshold) {
 std::int64_t count = 0;
 for (const std::int32_t value : values) {
 if (value >= threshold) {
 ++count;
 }
 }
 return count;
}
\end{lstlisting}

第一阶段只统计，不写输出，因此没有冲突写。第二阶段扫描每个块的 count，得到每个块输出起点。第三阶段每个块再次扫描输入，把满足条件的元素写到自己负责的输出区间。它多读了一遍输入，却消除了共享 push 的锁或原子热点。是否划算取决于选择率、元素大小、谓词成本和内存带宽。

如果选择率很高，输出接近输入大小，两遍读的成本较高；如果选择率很低，输出少，三阶段方法仍然可能更好，因为并发写冲突少且输出紧凑。GPU、数据库和列式执行器都大量使用 selection vector 或 prefix sum 来组织过滤输出。

\topic{Stencil：边界和内部区域分离}
Stencil 的核心是邻域复用。以一维三点 stencil 为例，输出位置 \code{i} 读取 \code{i - 1}、\code{i} 和 \code{i + 1}。内部区域很规则，边界位置需要特殊处理。若在每次迭代里判断边界，热循环会有分支；若把边界单独处理，内部循环更干净。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={内部区域和边界分离的一维 stencil}]
void smooth_three_point(std::span<const float> input,
 std::span<float> output) {
 const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
 if (count == 0) {
 return;
 }
 output[0] = input[0];
 if (count == 1) {
 return;
 }
 for (std::size_t i = 1; i + 1 < count; ++i) {
 output[i] = (input[i - 1] + input[i] + input[i + 1]) / 3.0F;
 }
 output[count - 1] = input[count - 1];
}
\end{lstlisting}

二维 stencil 更强调分块。一个像素或网格点会被相邻输出复用，按行扫描能利用一部分局部性；按 tile 处理可以把一块输入和 halo 留在缓存中。分布式 stencil 则要交换 halo 数据。单机的 cache block 和分布式的 halo exchange 是同一思想在不同层级上的表现。

\topic{直方图：桶数量决定策略}
直方图的策略取决于桶数量、输入分布和线程数。桶很少时，全局原子会产生严重热点；每线程本地桶可以减少冲突，但合并成本低。桶很多时，每线程完整桶数组可能占用大量内存，TLB 和 cache 压力上升。输入分布倾斜时，少数桶成为热点；输入均匀时，分片效果更稳定。

一个合理实现通常从三版开始：全局锁或原子版本作为 baseline；每线程本地直方图版本作为优化；按 NUMA 节点或分块汇总版本作为扩展。每版都要说明内存占用。例如桶数是一百万、线程数是 64，每线程完整 \code{std::uint64_t} 桶数组需要 512 MiB，仅 partial 就可能过大。这时可以按块处理、稀疏本地 map、分桶分片或两级聚合。

\topic{排序：比较、移动和分区}
排序不是只有比较次数。比较排序的成本包括比较函数、数据移动、分支预测、cache locality 和临时空间。若元素很大，排序索引可能比移动对象更好；若 key 是固定宽度整数，基数排序可能比比较排序更适合；若数据已经部分有序，某些算法能利用已有顺序；若需要稳定性，算法选择又不同。

并行排序通常先分区，再局部排序，再合并。分区是否均衡决定负载；局部排序是否 cache 友好决定单核效率；合并是否形成长尾决定扩展性。分布式排序进一步把分区变成 shuffle：样本选择不准会造成某些 reducer 数据过多，形成长尾。排序是连接单机算法和分布式系统的典型内核。

\topic{图遍历：不规则内核的代表}
图遍历是规则数组内核的反面。邻接表访问可能随机，顶点度数差异巨大，前沿大小每层变化，写 visited 状态可能有竞争。BFS 的 top-down 策略从当前前沿扩展邻居；bottom-up 策略从未访问顶点检查是否有邻居在前沿。当前沿很小时 top-down 更好，当前沿很大时 bottom-up 可能减少边访问。方向优化的本质，是根据数据形状切换内核。

图算法还暴露负载均衡问题。若一个顶点有百万邻居，而其他顶点只有几个邻居，按顶点静态分配会造成长尾。可以按边切分、按度数分层、把高阶顶点拆成多个任务，或者使用工作窃取。每种方案都改变局部性和同步成本。图遍历提醒我们：高性能计算不只是 SIMD 和矩阵，真实系统有大量不规则数据。

\topic{Top-k 和重 hitter}
很多系统不需要完整排序，只需要 top-k 或 heavy hitters。朴素做法是统计所有 key 后全量排序；更好的做法是每个分片维护局部 top-k 或候选集合，最后合并。若 key 空间很大且数据流很长，可以使用近似算法，例如 count-min sketch 或 space-saving，牺牲精确性换取内存和吞吐。

近似算法必须写清误差语义。系统教材不能只说“近似更快”，要说明误差上界、误报/漏报、是否能用于计费或安全策略。对于日志趋势和监控，近似可能足够；对于金融结算，近似不可接受。算法选择受业务语义约束。

\topic{内核组合：日志统计流水线}
把本章模式组合起来，可以得到一个日志统计流水线。第一阶段 map：解析每行日志，提取 timestamp、user、event。第二阶段 filter：丢弃无效记录。第三阶段 partition：按 event 或 user 分桶。第四阶段 local reduce：每个 worker 对本地桶计数。第五阶段 merge：合并 partial。第六阶段 top-k：输出最热门事件。

这个流水线可以作为 Compute Systems Engine 的中型案例。每个阶段都有 reference，每个阶段都有可测成本，每个阶段都能映射到后续分布式版本。单机时 partition 是内存写入偏移；分布式时 partition 是 shuffle 目标。单机时 backpressure 是有界队列；分布式时 backpressure 是网络和远端 reducer 的限流。这样一本书的前后内容就能真正贯通。

计算内核章的回归阅读要从输出位置和状态冲突分类。Map 的输出位置天然等于输入位置，filter 需要选择向量或压缩，scan 把数量变成位置，partition 重排数据，reduce 合并状态，join 可能输出放大，top-k 缩小候选，sketch 用误差换空间。名字相同不代表问题相同，必须写清输入分布、输出规模、稳定性和是否有共享写。

以日志聚合管线为例，parse map 生成字段列，valid filter 选择可用行，event histogram 本地计数，partition 按 reduce 分区，merge reduce 合并，top-k 输出热门事件。这个链路里每个阶段都有不同的验收：parse 要保留错误位置，filter 要覆盖选择率，histogram 要覆盖热点 key，partition 要检查每个 key 去向，top-k 要定义 tie-break。把这些阶段写清，比给一个大函数更像教材。

本章还要训练材料化判断。Map 和简单 filter 可以流水线，sort、join、shuffle、全局 reduce 往往是 pipeline breaker。材料化增加内存或 I/O，却换来调试、复用和恢复；融合减少中间写入，却可能增加寄存器压力和恢复复杂度。内核选择不是算法题答案，而是数据流、资源和失败语义的共同决策。

数据结构要和内核模式一起讲。Top-k 通常需要小堆、固定容量有序数组或分段候选；hash aggregate 需要开放寻址、分片表或排序聚合；graph frontier 需要在 vector、bitmap 和稀疏集合之间切换；join 需要哈希表、排序 run 或索引。每种结构都要说明内存布局、写冲突、迭代顺序和合并成本。只给算法名字，不讲承载它的数据结构，读者无法把理论放进系统。

项目中的 kernel suite 不应追求数量，而应覆盖形状。至少要有一对一 map、输出稀疏的 filter、需要 scan 的 compaction、写冲突明显的 histogram、会输出放大的 join 或替代案例、会缩小结果的 top-k。每个内核都保留 reference、输入生成器和验收报告。这样读者面对新业务时，不是背“某题怎么做”，而是识别它属于哪种计算形状。

内核组合还要写 pipeline breaker。Sort、global reduce、join build、shuffle 和 checkpoint 都会让上游不能简单继续推数据，因为它们需要重排、聚合、持久化或等待全局信息。识别 breaker 后，运行时才能知道哪里形成 stage 边界，I/O 层才能知道哪里值得写 block，分布式章节才能知道哪里必须处理重试和幂等。单机内核章因此是分布式工程的前置课。

本章还可以安排一个“同名不同题”的练习。让读者比较三个 histogram：小范围 event type、巨大用户 ID、倾斜热点 key。第一个适合数组桶，第二个适合哈希或排序聚合，第三个要考虑本地 partial、热点拆分或二级 reduce。三个都叫 histogram，但数据结构、并行策略和瓶颈完全不同。这个练习能纠正只背模式名的习惯。

哈希聚合还要拆开讲实现细节。开放寻址表访问更连续，容易减少节点分配，但删除、扩容和高负载因子会让探测变长；链式哈希表插入直观，却把节点、key 和 value 分散到堆上，cache 行为通常更差；排序聚合先付出 \complexity{O(n \log n)} 或分块排序成本，再换来顺序扫描和确定输出。教材不能只告诉读者“哈希平均 \complexity{O(1)}”，还要让他知道这个平均值背后可能有随机访问、分配器、rehash 和倾斜 key。项目中如果实现稀疏聚合，至少应记录表容量、负载因子、冲突次数、rehash 次数和内存峰值。

Join 的案例也值得更具体。小表 hash join 的构建表必须有生命周期，probe 阶段不能让输出 vector 在每次命中时无界扩容；sort-merge join 要说明排序 key、稳定性和重复 key 的输出乘积；分布式 join 还要决定按哪个 key shuffle，是否先过滤和投影，是否能广播小表。若输出可能一对多爆炸，背压和临时文件就比查找本身更重要。把 join 写成“建表再查询”太轻了，真正的系统问题在输出规模、内存预算和失败恢复。

Graph frontier 可以作为不规则内核的代表。向量 frontier 适合活跃顶点少时顺序遍历，bitmap frontier 适合活跃顶点多时快速判断，稀疏集合适合需要去重且仍要遍历的位置。BFS 前期、中期、后期的 frontier 形状不同，数据结构也可能切换。这个例子让读者看到“同一个算法内部也可能换结构”，比把数据结构当作静态选择更接近真实工程。

\section{典型内核要从数据流和冲突形式分类}

Map、reduce、scan、filter、partition、histogram、sort、join、graph traversal 不是并列名词，而是不同数据流和冲突形式。Map 每个元素独立，最容易并行；reduce 多个元素合成一个结果，关键是结合律和局部合并；scan 把每个位置前面的信息变成当前位置输出；filter 需要为保留元素分配紧凑位置；partition 把记录按目标桶重排；histogram 多个输入竞争同一个桶；join 把两类数据按 key 关联；图遍历则前沿动态变化、访问不规则。

从数据流分类的好处是能直接推导实现。若每个元素独立，优先考虑批量 map、SIMD 和线程切块；若多个元素写同一结果，先考虑线程本地 partial；若输出位置不确定，先计数再 scan；若 key 倾斜，先考虑热点隔离或分层聚合；若访问图邻接，先考虑 CSR、frontier 表示和负载均衡。这样章节不会变成“每个内核给一个定义”。

\topic{Map 和 reduce：独立执行与合并语义}

Map 的朴素版本是逐元素转换。优化点通常不是算法复杂度，而是中间数组、内存带宽、函数调用边界和融合。两个连续 map 若中间结果只被下一步使用，可以融合成一个循环，减少写出和读回。但融合也会增加寄存器压力和代码复杂度，若中间结果被多个下游复用，过度融合可能反而浪费计算。教材要给出取舍，而不是只说“融合更快”。

Reduce 的第一问题是语义。整数求和可结合但可能溢出，浮点求和不严格结合，字符串拼接顺序敏感，错误列表合并可能要求稳定顺序。确认合并语义后，才谈局部 partial、树形归约、SIMD 水平合并和多线程。全局 atomic 累加是很好的反例：正确性可能成立，扩展性却很差，因为所有线程争用同一条 line。

项目中可以把日志 event type 计数作为 reduce/histogram 混合案例。若 event type 范围小，用固定数组 partial；若 key 是字符串，先做字典编码；若 key 高度倾斜，线程本地 map 后合并；若输出需要稳定顺序，最后排序 key。每一步都从语义和冲突形式推出来。

\topic{Scan、filter 和 partition：先求位置再写出}

Filter 的直觉写法是多个线程对共享 vector \code{push_back}。它简单，但输出顺序不稳定，锁竞争明显。更稳的并行写法是两阶段：每个块先统计命中数，scan 得到块的全局偏移，再让每个块把保留元素写到自己的区间。这里 scan 的意义非常具体：把数量变成位置，消除输出争用。

Partition 类似。若每条记录直接发到目标桶，会产生随机写、小消息和锁竞争。工程版本通常先统计每个桶数量，计算偏移，再批量写出；多线程版本还会有每线程每桶计数矩阵，然后做二维前缀和。这个结构也是分布式 shuffle 的前置：本机 partition 写出的 block 将来可以变成跨节点传输单位。

Scan 本身也有多种形式。Inclusive、exclusive、按块 scan、分层 scan、并行 prefix 都要先用小例子说明输出含义。错误最常出现在空块、全命中、最后一块长度不足和偏移溢出。代码中索引使用 \code{std::uint64_t} 或 \code{std::size_t} 要写清语义，避免大输入下计数溢出。

\topic{Histogram、Top-k、join 和排序}

Histogram 的核心是冲突更新。桶数量少且 key 均匀时，线程本地桶数组很有效；桶数量大时，partial 内存可能太大；key 高度倾斜时，热点桶合并会成为长尾；key 是字符串时，哈希、分配和比较进入成本。一个成熟章节要给多种方案：固定小桶数组、线程本地 hash map、分片锁、局部排序后归并、热点 key 单独处理。每种方案都有适用范围。

Top-k 不等于完整排序。若只要前 k 个元素，可以维护小堆、分块 top-k 后合并、quickselect 或近似 heavy hitter。选择取决于 k 的大小、是否需要稳定顺序、是否流式输入、是否允许近似。若 k 接近 n，排序可能更简单；若输入持续到达，流式结构更合适。教材要让读者从问题要求推导算法，而不是看到 top-k 就固定写堆。

Join 的成本在数据布局和基数。小表 join 大表时，可以把小表构建成紧凑哈希表，热路径只扫描大表；两张大表 join 时，要考虑分区、排序归并或外部存储；key 倾斜会让某些桶特别大。Join 还涉及缺失 key、重复 key、多值输出和输出爆炸。把 join 当作“查 hash map”会严重低估工程复杂度。

\topic{图遍历和不规则内核}

图遍历代表不规则计算。Frontier 大小时，按边并行可能有效；frontier 很小时，线程很多会空转；度分布倾斜时，高度顶点会造成长尾；邻接表随机访问会让 cache 和 TLB 压力上升。CSR 布局能让邻接边连续，但顶点访问顺序仍然可能不规则。图内核让读者看到：并行不是把循环切成等长块这么简单。

项目里不一定要实现完整图计算框架，但可以用任务依赖图或日志用户关系图做小实验。用 frontier 表示 ready tasks，比较 bitmap frontier、vector frontier 和 queue frontier；记录 frontier 大小、边访问数、worker 空闲时间和 cache 行为。这个实验会连接任务运行时章节：任务图调度本质上也在处理动态 frontier。

本章最终要形成的判断力是：看到一个计算问题，先判断它的输入输出关系、写冲突、输出位置、key 分布和访问规则性。只有这些说清楚，才选择 map、reduce、scan、partition、sort、join 或图遍历的具体实现。

\topic{案例走查：热点 histogram 的多种解法}

输入 key 若均匀，线程本地固定桶数组再合并很简单。若少数 key 占 90% 记录，全局锁会崩，单纯 hash 分片也可能让某个 reduce 长尾。第一版 reference 用串行 map 统计；第二版全局 \code{unordered_map} 加 mutex，作为反例；第三版线程本地 map；第四版识别热点 key，把热点计数单独放固定数组或专用 partial；第五版输出时按 key 排序，保证确定性。

每个版本解决不同问题。线程本地 map 消除共享写，但增加合并成本；热点隔离降低长尾，但需要采样或在线检测；固定数组很快，但要求 key 范围小；排序输出稳定，但增加最终成本。章节要让读者看到多解法不是堆答案，而是根据 key 分布和语义选择。

实验输入至少三类：均匀 key、Zipf 分布、单热点 key。指标包括吞吐、每线程 partial 大小、合并时间、最大桶负载和输出稳定性。这个案例之后，读者看到 histogram、top-k、join、shuffle 热点时，就能用同一套问题分析。

\topic{内核组合后的瓶颈迁移}

单独看 map、filter、histogram 都能讲清，但真实项目是它们组合。Parser 产生 batch，filter 去掉错误，map 提取 key，histogram 本地聚合，partition 写 shuffle block。前一个内核优化后，下一个内核可能成为瓶颈。若 parser 加速两倍，histogram 热点可能显现；若 histogram 本地 combine 成功，I/O 写出可能成为瓶颈。

因此实验要测 pipeline，不只测单内核。每个 stage 记录输入条数、输出条数、耗时、字节数和错误数。优化某个 stage 后，重新看全链路比例。若某个 stage 已经只占 3%，继续优化它收益有限。这个原则能防止读者沉迷某个漂亮内核，而忽视端到端效果。

内核融合也要看全链路。融合 filter 和 map 减少中间数组，但可能让错误处理和统计耦合；融合 map 和 histogram 减少输出写入，但可能降低复用；保留材料化中间结果增加内存，却方便 debug 和重试。工程选择取决于是否需要检查点、复用和故障恢复。

\topic{内核章节的作业设计}

给读者一个日志聚合需求：统计每个 event type 的次数，输出错误行样本，保留每个用户最近一次事件。要求先拆成内核：filter 错误、map 提取字段、reduce 计数、group-by 更新最近事件、partition 输出。然后让读者说明每个内核的冲突形式和输出位置。

第二步给 key 倾斜输入，让读者选择策略：线程本地 partial、热点隔离、排序归并或分片锁。答案要说明为什么选择它，放弃了什么。第三步要求写实验矩阵，覆盖均匀 key、热点 key、小输入、大输入和错误行。这样题目不是直接给答案，而是训练从问题推导内核组合。

这一章的验收重点是“分类能力”。读者拿到一个新问题，能说出它更像 map、reduce、scan、partition、join 还是图遍历，并指出写冲突和输出位置。做到这一点，后续并行算法和分布式 shuffle 才有基础。

\topic{综合练习：为同一需求选择不同内核组合}

需求是“统计错误日志中每个用户最近一次失败事件，并输出前 100 个高频错误码”。这个需求至少包含 filter、group-by reduce、top-k 和稳定输出。读者先写串行 reference，再拆内核。Filter 保留错误行；group-by 更新用户最近事件，要求比较 timestamp；错误码计数用于 top-k；最终输出要按次数和错误码稳定排序。

接着给三种输入分布。第一种错误均匀，用户均匀；第二种少数用户极热；第三种错误码高度倾斜。三种输入下的最佳内核组合可能不同。均匀时线程本地 partial 合并即可；用户极热时需要热点隔离或锁分片；错误码倾斜时 top-k 可以先局部 heavy hitter。读者要说明选择原因，而不是直接套一个答案。

第三步要求写内核边界。Filter 是否材料化输出，group-by 是否和 filter 融合，top-k 是否用完整排序，partition 是否提前发生。每个边界都影响调试、内存和恢复。若需求将来进入分布式 shuffle，材料化 block 和 manifest 可能比极致融合更重要。

这个题的评分看推导链：从需求到 reference，从数据分布到冲突形式，从冲突形式到内核组合，从组合到实验矩阵。只给最终代码不得满分，因为本章训练的是分类和组合能力。

\topic{容易出错的边界：同一个名字下可能是不同问题}

“Reduce”可能是整数求和、浮点求和、错误列表合并、字符串拼接或 top-k 合并，它们的结合律、顺序要求和输出大小都不同。“Filter”可能要求稳定顺序，也可能不要求；可能只输出计数，也可能输出完整记录。“Join”可能是小表查大表，也可能是两张大表外部 join；可能一对一，也可能一对多导致输出爆炸。内核名字不能替代问题定义。

因此章节里的每个案例都要先写需求细节。Histogram 的 key 范围是多少，是否倾斜，是否需要稳定输出；Top-k 的 k 多大，是否允许近似，输入是否流式；Graph traversal 的 frontier 大小如何变化，图是否有高度顶点。没有这些条件，任何“最佳实现”都不成立。

另一个反例是过早组合内核。把 filter、map、histogram 全部融合成一个大函数，短期减少中间数组，但错误处理、调试和复用都变差。把每一步都材料化，又可能浪费内存和带宽。系统设计要在融合和材料化之间选择，而选择依据是热路径、检查点、复用和恢复，不是单一审美。

本章源码索引可以要求读者把项目中每个内核标注为 streaming、blocking、stateful、conflict-heavy 或 irregular。Streaming 内核适合流水线，blocking 内核需要等待全部输入，stateful 内核要写不变量，conflict-heavy 内核要处理共享写，irregular 内核要处理负载均衡。这样的分类比只列函数名更有用。

\topic{本章核心接口：KernelPlan}

内核模式章给项目留下 \code{KernelPlan}。它描述一段 pipeline 由哪些内核组成，每个内核的输入输出、是否材料化、是否可融合、是否有写冲突、是否需要稳定顺序。优化器可以根据 plan 做简单选择，报告也可以按 plan 输出阶段耗时。

KernelPlan 不需要复杂框架。一个结构化表就足够。它的价值是让读者在写代码前先说清数据流。后续任务图可以从 plan 生成依赖，I/O 章节可以从材料化边界生成 block，分布式章节可以从 partition 边界生成 shuffle。

\topic{从单机内核进入并发同步}

典型内核一旦多线程执行，就会遇到共享状态和等待。Reduce 需要合并 partial，histogram 需要处理桶冲突，partition 需要写出 block，join 可能访问共享维表，图遍历可能更新 visited。下一部分进入锁、原子和无锁结构，是因为算法形态已经暴露了共享边界。同步不是外加安全补丁，而是算法并行化后的自然问题。

项目里，KernelPlan 应把写冲突标出来。标出后，后续同步章节才能决定用线程本地 partial、mutex、atomic、分片锁还是队列。若内核计划没有写冲突说明，并发代码就只能靠临场加锁。内核章的输出，是并发章的输入。

\section{项目落地}

Compute Systems Engine 在本章应增加一个 kernel suite。至少包含：map 变换、count positive reduce、parallel count-if、stream compaction、thread-local histogram、one-dimensional stencil 和 top-k baseline。每个内核都保留串行 reference 和一个并行版本，benchmark harness 记录输入规模、线程数、输出校验和核心指标。

项目不要一开始追求所有内核极致优化。更重要的是让每个内核展示一种系统问题：map 展示内存带宽；reduce 展示共享写消除；scan 展示依赖分层；filter 展示输出位置分配；histogram 展示冲突更新；stencil 展示邻域复用；graph 或 top-k 展示不规则负载和数据倾斜。

\section{流水线、材料化和验收}

多个内核连接时，要决定中间结果是否材料化。材料化把中间结果写成数组或文件，便于调试、复用和容错，但增加内存或 I/O。流水线把上游输出直接送给下游，减少中间写入，但背压、错误恢复和调试更复杂。数据库执行器中的 volcano、vectorized execution、pipeline breaker 都围绕这个取舍。

Reduce、sort、join、shuffle 常常是 pipeline breaker，因为它们需要看到一批数据或按 key 重排才能继续。Map/filter 通常容易流水线。理解哪些阶段必须材料化，哪些阶段可以融合，是计算系统设计的核心能力。

\topic{Map 内核的细节}
Map 是最简单的计算内核：每个输入元素独立产生一个输出元素。正因为简单，它适合作为性能分析起点。Map 的主要问题通常是内存带宽、函数调用、分支和类型转换。若每个元素只做一次加法，瓶颈很可能是读写字节；若每个元素调用复杂函数，瓶颈可能转向计算或前端；若每个元素有随机分支，分支预测会进入成本。

Map 内核的输出所有权很清晰：第 i 个输入写第 i 个输出。并行切分时，每个 worker 写自己的连续输出区间，不需要锁。这种结构应成为读者心中的“理想并行形状”。后续 filter、partition、join 的复杂性，很多都来自输出位置不再天然等于输入位置。

Map 还有一个常见优化：就地更新。若输入不再需要，可以直接写回原数组，减少输出内存。但就地更新改变了别名和生命周期。若后续还需要原始输入，就不能就地；若多线程中其他阶段仍在读取输入，就地会造成数据竞争或语义错误。内存节省不能脱离数据流图。

\topic{Reduce 内核的细节}
Reduce 把多个输入合成一个或少数几个输出。它的难点是依赖和合并顺序。单线程 reduce 有一条累加依赖链；多累加器和分块 reduce 可以拆链；多线程 reduce 需要 partial；分布式 reduce 需要 map-side combine 和 shuffle。一个 reduce 的形态会随着尺度变化，但核心问题始终是：局部怎样合并，全局怎样合并，合并顺序是否影响语义。

不同 reduce 的单位元和结合性不同。计数求和简单，最小值最大值也简单；浮点求和有误差；集合合并可能需要去重；字符串拼接内存成本高；哈希表合并受 key 分布影响。教材不能把 reduce 简化成一个加法例子。每个 reduce 都要写清操作、单位元、是否结合、是否交换、是否确定性。

\topic{Scan 内核的角色}
Scan 的价值在于把局部数量变成全局位置。Stream compaction、partition、基数排序、稀疏矩阵构建、GPU kernel 输出分配都需要 scan。它不是只用于前缀和题目，而是并行写输出的基础设施。

Scan 通常是 pipeline breaker，因为后续写位置依赖前面所有块的数量。优化 scan 时，常把它分层：块内 scan，块总和 scan，块内回填。这个结构在单机多线程和 GPU 中都常见。分布式系统里，对每个 partition 的输出大小做前缀求和，分配文件偏移，也是一种 scan 思想。

\topic{Filter 的选择率}
Filter 的性能高度依赖选择率。选择率为 0 时，输出很小，但仍要读全部输入；选择率为 100\% 时，filter 接近 copy；选择率中等且随机时，分支和输出位置都复杂。选择率还影响数据结构选择：低选择率适合 selected index list，高选择率适合 bitmap 或直接保留原数组加 mask，中等选择率可能需要 compaction。

测试 filter 时必须覆盖不同选择率。只测 50\% 随机选择，无法代表真实业务；只测全通过，也看不到输出位置分配成本。日志过滤、权限筛选、数据库谓词和图 frontier 都会有不同选择率分布。算法实现要能处理这些变化。

\topic{Partition 的两种目标}
Partition 有两类目标。第一类是为了并行写输出，例如把元素按 bucket 放到连续区间，便于后续每个 bucket 独立处理。第二类是为了改善局部性或控制流，例如按记录类型分桶，让后续同类记录走同一分支。前者关注无冲突写和输出布局，后者关注后续计算效率。很多系统同时使用二者。

Partition 的成本包括两遍扫描、counts 矩阵、输出写入和可能的稳定性维护。如果后续收益不大，partition 可能不划算。一个小输入上为了减少分支而先排序分桶，可能比直接处理更慢。判断 partition 是否值得，要估算后续阶段减少了多少分支、随机访问或网络数据。

\topic{Histogram 的冲突维度}
Histogram 的冲突来自多个输入更新同一 bucket。冲突维度有三种：线程之间冲突、cache line 冲突、数据倾斜冲突。线程之间冲突可以用本地桶解决；cache line 冲突要注意相邻 bucket 是否被不同线程频繁写；数据倾斜冲突会让某些 bucket 合并阶段很重。桶数量越少，线程本地数组越小，但热点越强；桶数量越大，本地数组越大，合并成本也高。

稠密 histogram 的合并可以按 bucket 并行，也可以按 worker 并行。按 bucket 并行适合 bucket 很多，每个 bucket 合并所有 worker；按 worker 并行适合 worker 多但 bucket 少，先局部汇总再串行写。合并阶段也可能成为瓶颈，不能只优化本地统计。

\topic{Stencil 的边界处理}
Stencil 使用邻域数据计算输出，例如一维平滑、二维卷积、网格 PDE。它的局部性比随机访问好，但边界处理和块间 halo 会带来复杂性。单线程中，边界可以单独处理；多线程中，每个块需要读取邻近块的边界数据。若只读输入写输出，halo 读取没有数据竞争；若就地更新，邻域依赖会破坏并行语义。

Stencil 优化常用 blocking，让一块数据在 cache 中被多次使用。二维 stencil 还要考虑行主序、行跨度、边界分支和向量化。GPU 和图像处理里 stencil 很常见，但 CPU 上同样重要。它训练的是“邻域复用”和“边界语义”。

\topic{Sort 的系统角色}
排序不仅是算法题，也是系统工具。排序可以把随机 key 聚成连续区间，便于聚合、join、压缩和写文件。外部排序能处理超过内存的数据：先生成有序 run，再多路归并。分布式排序则先采样选择分区边界，再 shuffle 到 reducer。排序是典型的 pipeline breaker，但它换来后续顺序访问和确定性输出。

排序的稳定性也要声明。稳定排序保持相等 key 的原顺序，适合需要保留时间顺序或二级语义的场景；非稳定排序更快或内存更少。很多系统用复合 key 代替稳定排序，例如先按主 key，再按原始位置。稳定性和确定性是测试和恢复的重要边界。

\topic{Join 的输出放大}
Join 最容易低估的是输出放大。两个输入各一百万行，如果某个 key 在左表出现一千次，在右表出现一千次，该 key 的 join 输出就是一百万行。即使输入不大，输出也可能爆炸。系统必须估算输出基数，并设置内存和背压策略。否则 join 不是慢，而是直接 OOM。

Hash join 构建阶段也要选择 build side。通常把较小表放入哈希表，较大表做 probe。但如果小表 key 极端倾斜，某些 bucket 很长；如果大表过滤后很小，先过滤再 join 更好；如果输出需要按 key 排序，sort-merge join 可能减少后续成本。Join 是优化器思维的入口：单个内核选择受上下游影响。

\topic{Sketch 和近似计算}
在大规模系统中，有时无法保存所有 key 的精确状态。Sketch 类算法用固定内存近似频率、基数或分位数。Count-min sketch 估计频率，HyperLogLog 估计基数，t-digest 或 KLL 估计分位数。它们适合监控、推荐特征、流量分析和预估，不适合必须精确的结算。

近似算法的教材写法必须包含误差语义、内存大小、合并方式和适用边界。分布式系统喜欢可合并 sketch，因为每个 worker 可以本地构建，最后合并。它们和 reduce 结构天然匹配。若 sketch 不能合并，分布式使用会困难。

\topic{Kernel suite 的代码组织}
Compute Systems Engine 的 kernel suite 应把每个内核按相同结构组织：reference、parallel、benchmark、tests。Reference 定义语义，parallel 做优化，benchmark 记录性能，tests 覆盖边界。不要把所有内核写进一个文件。每个内核都要有输入生成器和校验器，便于构造均匀、倾斜、小规模、大规模和边界输入。

接口应使用 span 和明确输出对象。Map 接收 input 和 output span；reduce 返回标量或 partial；histogram 接收 key span 和 bucket span；top-k 返回候选列表；join 返回输出范围或写入 sink。明确输出所有权，可以减少并发写冲突和隐藏分配。

\topic{阶段融合的验收}
若要融合两个内核，例如 filter 后 map，应先有未融合 reference。融合版本必须输出完全一致或在声明误差内一致。性能报告要比较三项：未融合耗时、融合耗时、中间数据大小。若融合变快，要解释是少写中间数组、减少分配、改善 cache，还是减少函数调用。若融合变慢，要看寄存器压力、分支复杂度和代码大小。

融合还会影响调试和恢复。分布式作业中，materialized 中间结果可以作为 checkpoint；融合流水线失败后可能要从更早阶段重做。高性能和容错有时冲突。批处理系统常在 stage 边界材料化，就是为了恢复和重试。单机内核融合到分布式系统时，要重新考虑失败语义。

\topic{本章验收清单}
本章完成后，读者应能为一个新计算任务做模式识别。它是 map、reduce、scan、filter、partition、sort、join、stencil、graph frontier、top-k 还是 sketch？它的输入输出是什么？输出位置是否天然确定？是否有共享写？是否需要稳定顺序？是否能局部聚合？是否有热点 key？是否有 pipeline breaker？是否能用 reference 校验？这些问题比背诵某个优化技巧更重要。

项目验收则要求至少三个内核串成一个流水线，并保留每阶段指标。比如日志记录先 filter 有效行，再 map 到 event type，再 histogram 聚合，再 top-k 输出。每阶段都要能单独关掉或替换，以便做对照实验。

\topic{案例：日志统计的完整内核链}
一个完整日志统计链可以按 batch 处理。第一步，parse map 把原始文本变成热字段列。第二步，valid filter 产生选择向量或错误列表。第三步，event histogram 对有效记录按 event type 本地计数。第四步，partition 把本地计数按 reduce partition 分组。第五步，reduce merge 合并所有 worker 的 partial。第六步，top-k 输出热门事件。

每一步都有独立 reference。Parse reference 可以用简单字符串处理；filter reference 检查每行有效性；histogram reference 用单线程 map；partition reference 检查每个 key 去向；reduce reference 合并所有 partial；top-k reference 全量排序。链路正确性来自每个内核正确加上接口语义正确。这个案例可以作为第 18 章项目的单机子集。

\topic{案例：近似 heavy hitter}
如果 event type 很多，精确统计所有 key 成本高，可以使用 heavy hitter 近似。每个 worker 维护固定大小候选集合，记录可能热门 key；最后合并候选，再对候选做精确二次统计或输出近似。这个方法减少内存，但可能漏掉接近阈值的 key。它适合监控和预警，不适合结算。

近似案例的重点是误差合同。报告必须写：最多保留多少候选，什么情况下可能漏报，是否做二次精确验证，输出是否标记近似。系统工程中，近似不是偷懒，而是用明确误差换资源。

\topic{案例：Pipeline breaker 的选择}
假设 parse、filter、map 都可以流水线，但 histogram 需要聚合，top-k 需要看到完整结果。Histogram 和 top-k 就是 pipeline breaker。系统可以在 histogram 前保持 batch 流动，在 histogram 后材料化 partial，再进入 top-k。若为了极致低延迟把所有阶段都强行流水线，恢复和调试会复杂；若每一步都材料化，I/O 和内存成本高。

选择 pipeline breaker 时，要问三个问题：后续是否需要全局重排或聚合，失败后是否需要从这里恢复，中间数据是否值得保存。这个判断会贯穿单机执行器和分布式 shuffle。

\topic{内核选择的业务语义}
同一个输入可以有多种内核选择。要统计所有 key 的精确计数，用 histogram 或 hash aggregate；只要热门 key，用 top-k 或 heavy hitter；要按 key 连接两个数据集，用 join；要按时间窗口输出趋势，用 partition 加窗口 reduce；要快速估计基数，用 sketch。选择不是只看速度，而是看业务语义：是否精确，是否确定，是否可恢复，是否需要排序，是否允许旧数据。

日志系统里，计费日志必须精确，监控趋势可以近似；审计输出需要稳定顺序，调试指标可以无序；最终报表需要持久化，临时 dashboard 可以丢弃。内核模式和业务语义相连，系统设计不能把所有数据都当成同一种计算。

\topic{计算内核章节总结}
计算内核是数据流里的可复用形状。Map 保持位置，filter 选择元素，scan 分配位置，partition 重排数据，reduce 合并状态，sort 建立顺序，join 组合关系，top-k 缩小结果，sketch 用误差换空间。识别这些形状，就能把复杂业务拆成可测试、可测量、可替换的阶段。

\topic{内核模式决策表}
选择内核模式时，先问输出和输入的关系。一对一是 map，一对零或一是 filter，一对多可能是 flat-map 或 join，多个输入到一个输出是 reduce，需要位置就是 scan，需要按 key 分组就是 partition 或 sort，需要最热少数就是 top-k，需要固定内存估计就是 sketch。模式识别后，再讨论并行、SIMD 和 I/O。不要一开始就从实现细节出发。

\topic{内核验收报告}
本章每个内核都应该有一份验收报告。报告至少包含：串行 reference、输入分布、输出校验、数据结构、内存流量估算、并行切分、共享写分析、负载均衡、异常边界和性能指标。没有这些内容的“优化”只是代码片段。

以直方图为例，验收报告要写：桶数量、key 分布、线程数、本地桶内存占用、合并策略、是否对齐、是否有 false sharing、输入是否随机、输出是否和 reference 一致、在均匀和倾斜输入下差异如何。这样读者才会把算法、数据和系统放在一起看。

\topic{本章扩展实验}
\begin{exercisebox}
实验一：实现稠密 key 直方图和稀疏 key 哈希聚合两个版本。构造小 key 空间、大 key 空间、均匀分布和倾斜分布四组输入，比较内存占用和吞吐。

实验二：实现本地 top-k 加全局合并。要求定义 tie-break 规则，并验证多线程和单线程输出顺序一致。

实验三：设计一个 hash join 和 sort-merge join 的成本比较，不要求完整实现大系统，但要估算构建、排序、探测、输出和内存占用。

实验四：为 BFS frontier 选择 vector 和 bitmap 两种表示。说明当前沿从小变大时，为什么表示应该切换。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：在 Compute Systems Labs 中扩展一个线程本地直方图。先写全局 mutex 版本，再写线程本地版本，比较扩展性，并解释差异来自锁竞争还是 cache line 迁移。
\end{labbox}

\topic{map}
map 的输出位置与输入位置一一对应，最容易并行，也最容易被内存带宽限制。优化重点常是融合相邻 map、减少中间数组、保证连续访问。


\topic{filter}
filter 的输出数量未知，核心问题是输出位置分配。串行版本 \code{push_back} 很自然，并行版本需要局部计数、scan 或分块输出。


\topic{reduce}
reduce 的关键是结合律、单位元和数值稳定性。并行 reduce 不是把共享结果加锁，而是先本地 partial，再分层合并。


\topic{scan}
scan 把前缀状态暴露给每个位置，常用于输出位置、偏移和分区。它比 reduce 更复杂，因为每个元素都要得到自己的前缀结果。


\topic{histogram}
histogram 是共享写冲突的典型例子。key 范围小会产生热点，key 范围大又会增加内存。局部桶、分片桶和排序后统计各有成本。


\topic{join}
join 的成本取决于数据规模、key 分布、是否已排序和内存容量。hash join、sort-merge join、nested loop 不是固定优劣，而是输入条件不同。


\topic{stencil}
stencil 读取邻域，重复利用窗口。优化时要考虑边界、tile、缓存复用和写入缓冲。它连接矩阵、图像和数值计算。


\topic{图遍历}
图算法常由不规则访问、frontier、重复访问和负载不均组成。它提醒读者：并不是所有计算都能靠连续数组轻松解决，数据结构和调度必须一起设计。


\topic{案例：稳定 filter}
先串行 \code{push_back}，再并行局部计数加 scan 分配位置。报告说明为什么 scan 是为了确定输出位置，而不是为了炫算法。


\topic{案例：局部 histogram}
比较全局原子桶和线程本地桶。解释热点 key 如何把共享写变成瓶颈。


\topic{案例：map-filter 融合}
把两次中间数组写入改成单次流水线，记录内存带宽变化和可读性成本。


\topic{源码阅读路线}
Linux 源码阅读从 \filepath{include/linux/rhashtable.h}、\filepath{lib/sort.c}、\filepath{lib/btree.c} 附近进入即可。阅读目标不是把整套子系统抄进书里，而是追一条和本章实验相关的路径：用户态动作怎样变成内核对象，内核对象怎样排队、等待、唤醒、计数、提交或回收。

阅读报告要写证据等级。能直接测到的数字放在第一层；从源码控制流推导出的解释放在第二层；当前设备无法验证、只能作为合理猜测的内容放在第三层。这样读者会知道 内核组合报告 中哪些结论可复现，哪些结论需要换机器继续确认。

源码阅读还要克制。看到一个复杂函数，不要把每个分支都展开；先回到本章的问题，问它能否解释一个等待点、一次状态转移或一条性能曲线。解释不了的内容可以留到索引，不要打断正文主线。

\topic{稳定 filter}
先串行 \code{push_back}，再并行局部计数加 scan 分配位置。报告说明为什么 scan 是为了确定输出位置，而不是为了炫算法。

\topic{局部 histogram}
比较全局原子桶和线程本地桶。解释热点 key 如何把共享写变成瓶颈。

\topic{map-filter 融合}
把两次中间数组写入改成单次流水线，记录内存带宽变化和可读性成本。

\topic{map}

map 的每个输出位置由输入位置直接决定，最适合向量化和并行切分。它的风险在于隐藏的分配、函数调用和冷字段读取。

实验设计：把逐条转换改成批量转换，观察中间数组和融合成本。

\topic{reduce}

reduce 的核心是结合规则和合并树。共享写版本容易形成热点，线程本地 partial 才是可扩展起点。

实验设计：比较全局 atomic、mutex 桶和线程本地桶。

\topic{filter}

filter 输出数量未知，难点是位置分配。串行 push 自然，并行版本需要局部计数、scan 或分块输出。

实验设计：先统计每块保留数，再 scan 得到写入偏移。

\topic{scan}

scan 把前缀信息变成每个元素的输出位置，是很多并行算法的连接件。它不是炫技，而是消除共享 push。

实验设计：用 scan 实现稳定过滤，并记录每块 offset。

\topic{histogram}

稠密 key 适合数组桶，稀疏 key 需要哈希或排序。热点 key 会让共享桶扩展失败。

实验设计：构造均匀 key 和单热点 key，比较局部桶合并策略。

\topic{join}

join 不是单一算法。小表可以 build hash，大表可能排序合并，倾斜数据需要分区或热点拆分。

实验设计：同一数据用 hash join 和 sort merge，说明内存与局部性差异。

\topic{stencil}

stencil 依赖邻域，内部区域和边界区域处理方式不同。分块要考虑 halo、cache 复用和边界语义。

实验设计：把一维 stencil 拆成内部批量循环和边界处理。

\topic{图遍历}

BFS 受前沿大小、度数倾斜和随机邻接访问影响。top-down 和 bottom-up 切换是根据数据形状改变访问方式。

实验设计：记录每层前沿大小和边访问数，解释切换阈值。

\topic{融合与材料化}

融合减少中间数据移动，但可能增加寄存器压力、代码体积和调试难度。材料化增加写读，但让阶段边界清楚。

实验设计：为两段 map 和一次 filter 选择融合或落地，并写出理由。

\topic{项目接口}

KernelPipelinePlan 要记录每个内核的输入布局、输出位置规则、冲突形式、局部状态和合并策略。内核不是孤立代码片段。

实验设计：把每次内核组合写成数据流图和成本账本。

\section{内核模式要按数据流和冲突形式组织}

典型计算内核不能写成一堆模板代码。map、reduce、scan、filter、partition、join、stencil、BFS 看起来都是算法名，本质上是在回答三个问题：输出位置如何确定，是否有共享写冲突，数据访问是否规律。按这三个问题组织，读者才能从一个内核迁移到另一个内核，而不是背八套无关代码。

map 最简单，因为第 i 个输入通常产生第 i 个输出。它适合顺序扫描、SIMD 和线程切分。map 的陷阱不在并行语义，而在隐藏成本：每个元素调用虚函数、分配字符串、访问冷字段，都会让看似简单的映射变慢。融合多个 map 可以减少中间数组，但可能增加寄存器压力和代码体积。因此融合要有证据，不是把所有循环揉成一个。

reduce 的核心是冲突。多个输入贡献到一个结果，若所有线程直接写全局结果，就会形成锁、原子或 cache line 热点。线程本地 partial 再合并，是把冲突推迟到更低频的位置。这里要讲清结合律和单位元：整数求和、浮点求和、top-k、字符串拼接和错误列表合并不是同一个 reduce。合并树既影响性能，也影响确定性。

filter 的核心是输出位置未知。串行 \code{push_back} 很自然，因为前面保留了多少元素，当前位置就写到哪里；并行版本如果每个线程都 push 到共享 vector，就会锁竞争或顺序混乱。scan 的作用在这里出现：先统计每块输出数量，对块计数做前缀和，再让每块写到确定区间。scan 不是为了炫算法，而是把共享输出位置分配变成确定计算。

partition 和 shuffle 是 filter 的放大版本。按谓词分两边是 partition，按 key 分多个桶就是分区；单机里输出是数组区间，分布式里输出是 shuffle block。稳定 partition 保持相对顺序，成本更高；不稳定 partition 可以少搬数据，但语义不同。教材要把这个选择写清，不能直接给最终代码。

join 和图遍历说明数据形状的重要性。join 的小表 build、大表 probe 是一种形状；两个已排序输入用 merge 是另一种形状；热点 key 会让单个桶巨大。BFS 的前沿大小在每层变化，top-down 和 bottom-up 的切换就是根据数据形状改变访问模式。高性能内核不是固定套并行模板，而是根据冲突、局部性和输出位置选择执行策略。

本章实验可以用同一个日志数据集派生。事件类型转换是 map，统计事件数是 reduce，过滤错误日志是 filter，按用户分桶是 partition，关联用户表是 join，按时间窗口扩散可以类比 stencil 或图遍历。每个实验都要求先写朴素版本，再指出冲突点或输出位置问题，再引入 scan、partial、排序或分区。这样章节会连贯，而不是每节换一个新世界。

\topic{案例推导：稳定 filter 为什么自然引出 scan}

给定一批日志记录，保留所有错误记录并保持原顺序。串行写法很简单：遍历输入，遇到错误就 \code{push_back} 到输出。这个版本同时解决了两个问题：判断是否保留，计算输出位置。并行后，这两个问题必须拆开。每个线程都知道自己块内保留了多少，却不知道前面块保留了多少；如果所有线程共享 push，就会锁竞争并破坏稳定顺序。

因此，稳定 filter 的优化不是直接上线程，而是先局部计数。每个块扫描自己的输入，得到保留数量；对块计数做 scan，得到每个块的输出起点；第二遍扫描时，块内按局部顺序写到全局确定位置。scan 在这里不是抽象算法，而是输出位置分配器。读者只要理解这一点，就能把同样方法迁移到 stream compaction、partition 和 shuffle offset。

这个案例还说明材料化和融合的取舍。两遍扫描看起来多读一次输入，但避免了共享 push 和动态扩容。若保留比例很低，第一遍计数成本可能很小；若输入非常大，第二遍读取会增加带宽。也可以在块内先材料化局部输出，再一次性复制到全局位置。不同方案取决于保留比例、记录大小、内存预算和稳定性要求。

错误路径也要考虑。如果某条记录格式坏了，是过滤掉、计入错误输出，还是终止整个作业？串行 \code{push_back} 版本可能把错误处理夹在循环里；并行版本需要让每个块输出错误计数和错误位置。否则稳定 filter 只在正常输入上正确，遇到错误时无法解释。

这个案例可以扩展到 partition。按错误和正常两类分区，是二路 filter；按事件类型分多个桶，是多路 partition；按目标 reduce 分区，就是 shuffle。每一步都在问输出位置和冲突形式。KernelPipelinePlan 应把这些信息写出来：每个内核的输入、输出位置规则、是否稳定、冲突在哪里、局部状态如何合并。

实验不要只给最终并行版本。保留串行 push、共享锁 push、两遍 scan、块内材料化四种版本。均匀保留、全保留、极低保留和随机错误输入都要测。这样读者能看到算法选择如何随数据形状改变，而不是以为 scan 永远是答案。

\topic{第二部分综合案例：从测量到布局、SIMD 和内核流水线}

第二部分要回答一个工程问题：如果已经知道程序慢，怎样从证据走到高性能数据流，而不是靠灵感乱改。我们继续使用日志统计任务。输入阶段读取文本，解析阶段生成热字段 batch，计算阶段做 map/filter/histogram/top-k，输出阶段交给后续 I/O。这里先不讨论多机，也不急着讲复杂运行时，只把单机数据路径打磨清楚。

第一步是测量闭环。Benchmark harness 接收输入规模、错误行比例、key 分布、版本名和重复次数；运行前生成输入，运行后校验 reference。报告保留原始结果、min、median、尾部和异常轮说明。若某次优化只在热 page cache 下有效，报告写热 cache；若某次优化在手机连续运行后变慢，报告写温度或频率限制。测量章给出的不是工具命令，而是全书后续优化的证据格式。

第二步是布局迁移。解析器最初输出 \code{LogRecord} 对象数组，计算阶段逐对象读取。迁移后输出 \code{ParsedLogHotBatch}：事件类型列、用户 id 列、时间戳列、record id 列。冷字段留在原始行表中。这个变化让 map、filter 和 histogram 都能顺序扫描热字段，但要求错误报告通过 record id 回查。布局报告要说明字段冷热、视图寿命、批次所有权和迁移步骤。若只改结构体，不改接口，热循环仍可能被对象构造和字符串访问拖住。

第三步是 SIMD。字节扫描、数字解析和分类计数都可能向量化，但每个内核都要先有标量 reference。字节分类可以先处理简单分隔符，再处理引号、转义和非法字节；整数解析要定义溢出和错误；浮点或计数归约要定义误差或顺序。SIMD 版本不应直接替代 reference，而应作为 fast path。输入不满足 fast path 条件时回退，回退次数也要记录，否则性能和正确性都无法解释。

第四步是内核组合。map 把字段转换成内部编码；filter 保留错误或特定事件；histogram 统计事件类型；top-k 找高频用户；join 关联用户表；partition 为后续 shuffle 生成区间。每个内核都可以单独讲，但工程中难点在组合：是否融合 map 和 filter，是否材料化中间结果，是否先局部聚合再全局合并，是否按 key 分区减少随机写。KernelPipelinePlan 要写出每个阶段的输入输出、冲突形式和输出位置规则。

第五步是数据形状。稠密事件类型适合数组桶，稀疏用户 id 适合哈希或排序聚合；热点 key 会让一个桶巨大；图式前沿会让工作量按层波动。单机高性能不是把所有数据都塞进同一种容器，而是根据形状选择执行策略。实验应同时包含均匀 key、热点 key、低选择率 filter、高选择率 filter 和长错误文本。只有这样，读者才会看到优化的适用范围。

第六步是端到端管线。局部内核快，不代表整体快。若布局转换成本大于热循环收益，总时间会变慢；若 SIMD 减少 CPU 时间但输出写入成为瓶颈，后续 I/O 章才是下一步；若 top-k 局部候选太多，合并阶段会成为新瓶颈。第二部分的最终报告应显示每个阶段的服务时间、数据字节、分配次数、中间结果大小和校验结果。它训练的是从证据到设计的路径，而不是孤立技巧清单。

\topic{稠密 key 和稀疏 key}
聚合和直方图经常取决于 key 空间形状。若 key 是 0 到 1023 的事件类型，数组桶非常合适：连续、无哈希、cache 友好、合并简单。若 key 是 64 位用户 ID，实际出现的 key 很稀疏，直接分配巨大数组不现实，哈希表或排序聚合更合适。若 key 分布高度倾斜，普通哈希表也可能在少数 key 上形成热点或长链。

稠密 key 的本地直方图可以写成数组。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={稠密 key 的本地直方图}]
constexpr std::int32_t EVENT_BUCKET_COUNT = 1024;

struct LocalHistogram {
 std::array<std::int64_t, EVENT_BUCKET_COUNT> buckets{};
};

void histogram_dense(std::span<const std::int32_t> events,
 LocalHistogram& histogram) {
 for (const std::int32_t event : events) {
 if (0 <= event && event < EVENT_BUCKET_COUNT) {
 ++histogram.buckets[static_cast<std::size_t>(event)];
 }
 }
}
\end{lstlisting}

这个版本速度可能很高，但它把 key 范围写进了结构。若 event id 不是小整数，或者需要动态 schema，就不能直接使用。稀疏 key 可能使用 \code{std::unordered_map}，但本地哈希表会引入分配和随机访问。工程中常见折中是先对输入按块排序或使用 robin-hood/open-addressing 哈希表，减少分配和指针跳转。

\topic{排序聚合和哈希聚合}
Group-by 聚合通常有两条路线。哈希聚合边读边更新哈希表，平均复杂度好，适合无序输入和点更新；排序聚合先按 key 排序，再线性扫描相同 key，适合需要排序输出、key 可比较、内存局部性重要或哈希表冲突严重的场景。排序聚合多了排序成本，却可能减少随机写和分配。

选择时要看 key 数量、输入大小、输出是否需要有序、内存预算和倾斜程度。若 key 很少，哈希聚合或数组桶好；若 key 很多且输出要排序，排序聚合可能更合适；若输入已经按 key 近似有序，排序聚合收益更大。数据库执行器通常同时实现多种聚合，并根据统计信息选择。

\topic{Top-k 的两阶段设计}
Top-k 不必全量排序。每个 worker 可以维护一个大小为 k 的小堆或有序数组，得到本地 top-k；最后把所有本地 top-k 合并，再取全局 top-k。若 worker 数是 p，最终合并只处理 p 乘 k 个候选，而不是全部元素。这个结构和 map-side combine 一样，先局部减少数据量，再全局合并。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={本地 top-k 候选的接口形态}]
struct TopCandidate {
 std::int32_t key = 0;
 std::int64_t score = 0;
};

using TopList = std::vector<TopCandidate>;

TopList merge_top_candidates(std::span<const TopCandidate> candidates,
 std::int32_t limit);
\end{lstlisting}

Top-k 的难点是 tie-breaking 和确定性。若两个 key 分数相同，输出顺序是否按 key 排序，还是任意？分布式系统中，不确定顺序会导致测试和缓存难以复现。接口应定义 tie-break 规则，例如先按 score 降序，再按 key 升序。

\topic{Join 是组合内核}
Join 是数据库和数据处理系统中的核心操作。Hash join 先构建较小表的哈希表，再扫描较大表查找匹配；sort-merge join 先按 join key 排序，再线性合并；nested-loop join 朴素但只适合极小输入或有索引的情况。Join 的成本包括构建、探测、输出放大、内存占用和数据倾斜。

Join 也是多个内核的组合：构建哈希表是聚合/索引构造，探测是 map 加随机访问，输出是 compaction 或 append，分布式 join 还需要 partition/shuffle。若某个 key 一对多匹配很多行，输出可能爆炸，成为真正瓶颈。优化 join 不能只看输入大小，还要估算输出基数。

\topic{Graph frontier 的数据结构}
图遍历常用 frontier 表示当前层活跃顶点。frontier 可以是向量、队列、bitmap 或稀疏集合。向量适合前沿较小，遍历活跃顶点；bitmap 适合前沿很大，快速判断某个顶点是否在前沿；稀疏集合适合需要快速去重和遍历。方向优化 BFS 的核心就是根据 frontier 大小和边数量切换数据结构和遍历方向。

这说明数据结构不是静态选择。一个算法的不同阶段可能需要不同表示。高质量系统会测量前沿大小、边访问量和重复访问，再切换策略。单一结构在所有阶段都“还可以”，往往不如在关键阶段选择合适表示。

\topic{内核模式要按数据流和冲突分类}
计算内核不是一组孤立技巧。Map、filter、histogram、join、top K、scan、partition 和 graph frontier 的差别，来自三个问题：每个输入产生多少输出，输出位置是否唯一，多个输入是否会更新同一状态。Map 是一对一，输出位置天然唯一；filter 是零或一输出，需要决定紧凑输出位置；histogram 是多输入写少量桶，会产生冲突；join 可能一对多，输出规模依赖数据；top K 需要维护有序候选；graph frontier 既有随机邻接访问，又有去重和负载倾斜。

按这个分类，优化方向就清楚。Map 关注连续访问、SIMD 和融合；filter 关注 mask、计数和 scan；histogram 关注局部聚合和合并；join 关注构建侧、探测侧、key 分布和输出爆炸；top K 关注堆、选择算法和分块候选；graph frontier 关注邻接布局、方向切换和去重。若只是按“常见算法列表”讲，读者会觉得每节都是新知识；按数据流讲，读者能看到它们都在处理输出位置和冲突。

\topic{从热点 histogram 推导局部聚合}
日志事件计数是最好的 histogram 案例。朴素版本让所有线程更新一个全局 \code{std::unordered_map}。它直观，因为全局答案就在一个表里；它慢，因为哈希、锁、分配和热点 key 冲突全在热路径。第一步优化是每个线程或每个块维护局部 map，阶段结束后合并。这样把高频共享写变成低频合并，代价是增加内存和合并时间。

局部聚合也要看 key 分布。若 key 数很少，可以用连续数组；若 key 很多但每块只出现少量 key，局部 map 很合适；若 key 是长字符串，intern 或字典编码可能先于聚合；若热点极强，map side combine 收益大；若 key 几乎全唯一，combine 收益小，排序或分区可能更好。教材要让读者学会先观察分布，再选内核。

\topic{Filter 不是 push back 并行化}
串行 filter 常写成判断后 \code{push_back}。并行时，多个线程同时 push 会争用；即使用锁保护，也会把输出位置分配变成瓶颈。正确推导是两阶段：先在每个块内统计命中数量，再对块计数做 prefix scan，得到每个块的输出起点，最后每个块写入独占输出范围。这里 scan 不是附加知识，而是 filter 并行化所需的输出位置分配机制。

这个模式也解释 SIMD filter。向量比较得到 mask，mask 的 popcount 是本向量命中数；若要压缩写，必须知道这批命中写到哪里。小范围可以用局部缓冲，批量阶段用 scan 分配全局位置。读者理解 filter 后，再看 partition、shuffle 和 compaction，就不会觉得它们无关。

\topic{Join 和输出爆炸}
Join 的难点不是只选择 hash join 或 sort-merge join，而是输出规模可能远大于输入。若一个 key 在左右两边都重复很多次，输出是笛卡尔积。优化前必须估计 key 分布和输出上界，否则任何局部性能优化都可能被结果材料化压垮。Hash join 适合构建较小侧并探测较大侧，sort-merge join 适合已排序或需要顺序输出的场景，nested loop 只适合很小输入或有强过滤条件。

项目里可以让 enrich 阶段把事件和用户表连接。用户表小且稳定时，构建只读 hash table；用户表大且事件按 user id 排序时，sort-merge 可能更适合；若用户表更新频繁，需要版本或快照语义。Join 不是纯算法题，它和内存布局、并发读取、版本管理和输出材料化都有关。

\topic{Graph frontier 的负载倾斜}
图算法在系统书里很有价值，因为它同时展示随机访问和负载倾斜。Frontier 中每个顶点的度数可能差异巨大，一个高出度顶点就能让某个任务变成长尾。按顶点数均分任务不够，应该按边数或估计工作量分块。邻接表若使用 CSR，邻接数组连续，但访问的顶点属性可能随机；若需要去重 visited，原子或 bitmap 会形成共享热点。

方向切换是图遍历的重要思想。Frontier 小时，从 frontier 向外 push；frontier 大时，从未访问顶点检查是否有已访问邻居，可能更划算。这个选择展示了算法模式不是固定模板，而是根据数据规模和访问成本切换。项目不一定实现完整图引擎，但应该通过小实验让读者看到负载估计和访问布局如何影响并行算法。

\topic{内核组合的验收方式}
单个内核正确不代表流水线正确。Filter 输出的顺序会影响后续 join；histogram 的局部合并顺序会影响确定性；partition 的倾斜会影响任务调度；top K 的局部候选若 K 选错会丢答案。验收要同时检查局部不变量和组合不变量。比如日志聚合管线中，filter 后记录数、partition 每桶数量、局部 histogram 总和、全局合并总和和最终 checksum 都要一致。

实验报告应给一条数据从输入到输出的路径。它在哪个 filter 通过，进入哪个 partition，更新哪个局部桶，在哪次 merge 中合并，最终写到哪个结果。这样的路径比单独列出内核名更能说明系统行为，也能帮助读者调试后续分布式 shuffle。

\topic{内核组合的第二轮细读}

本节继续把 filter histogram join top K 管线 拆开。前面已经建立了基本概念，现在要进一步追问：单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 时，旧程序为什么失去解释能力，哪些对象必须独立出来，哪些实验能证明改进有效。这里不新增目录层级，只把本章最容易含糊的点逐个压实。

\topic{为什么按输出位置分类内核}

先把问题落到一个具体动作上。为什么按输出位置分类内核，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 filter 需要 scan 分配位置}

这一点不能只靠定义说明。为什么 filter 需要 scan 分配位置，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 histogram 要先局部聚合}

真正的判断来自反例。为什么 histogram 要先局部聚合，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 join 要估计输出规模}

工程上更稳的路径是先固定语义。为什么 join 要估计输出规模，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 Top K 不等于全排序}

读者容易忽略的地方在边界。为什么 Top K 不等于全排序，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么图 frontier 会制造长尾}

把这个点写成实验时，要故意保留旧方案。为什么图 frontier 会制造长尾，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么材料化是可靠性和内存的取舍}

如果把它放进贯穿项目，接口就要承担更多责任。为什么材料化是可靠性和内存的取舍，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

\topic{为什么流水线验收要看组合不变量}

源码阅读只服务这个问题。为什么流水线验收要看组合不变量，不是为了多记一个术语，而是为了处理 单个内核都正确，组合后输出膨胀和热点 partition 拖垮端到端 这样的具体场景。如果仍沿用 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 哈希表、排序、位图和树结构的源码入口 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 线程和调度，而不是在章末断掉。

这一轮细读的目的，是让 filter histogram join top K 管线 不再只是案例名，而成为贯穿本章的推导线。读者应能从 每个算法单独写成函数，直接材料化全部中间结果 出发，解释它为什么合理、为什么失败、怎样引入 selection vector、local histogram、join plan、partition manifest、materialization budget，以及怎样用实验和源码证据验证。能做到这一点，本章内容才真正从概念变成工程知识。

\topic{内核组合实验判读}
内核组合要看每一步输出规模。filter 后剩多少，histogram 局部 map 有多大，join 是否输出膨胀，partition 是否倾斜，Top K 是否保留足够候选。单个内核时间下降但材料化字节上升，端到端可能更差。判读时沿一条记录追踪它通过哪些内核，比只看函数耗时更可靠。


这一段也服务于复习。读者合上书后，应该能凭本章的判读口径重新审查自己的代码：有没有最小正确版本，有没有能击穿旧方案的输入，有没有状态记录，有没有资源指标，有没有失败后的恢复动作。若五个问题缺两个以上，就说明实现还停在演示层，而不是工程层。


\topic{Filter、histogram 和 join 组合后的验收}
单独测试 filter 时，只要保留元素正确就行；接到 histogram 后，还要保证过滤后的 record id 没有丢；再接 join 后，还要保证输出膨胀可控；最后接 Top K 后，还要保证局部候选足够覆盖全局答案。组合管线的验收比单内核复杂，因为每一步都改变了后续输入形状。

可以让一条记录贯穿全链路：它为什么通过 filter，进入哪个 partition，更新哪个本地桶，在 join 中匹配几条维表记录，最后是否进入 Top K 候选。这个追踪能发现许多局部测试看不到的问题，例如 filter 后顺序改变导致 join 假设失效，或者 map side combine 后丢失了错误报告所需的记录身份。

材料化也要有预算。每个 stage 输出多少字节、保留多久、是否可重算、是否需要 checksum，都影响端到端。高性能并不总是少材料化；可靠恢复有时需要在边界保存中间结果。关键是材料化必须有理由，而不是每个函数都随手输出一个大 vector。

\topic{实验课：用日志管线串起 filter、histogram、join 和 Top K}
输入日志先经过 filter，只保留目标事件；然后 histogram 统计用户或事件；再 join 一个小维表补充用户分组；最后输出 Top K。朴素版本每一步都材料化 vector，histogram 用全局 map，join 不估计输出规模，Top K 直接全排序。它容易写，但很快暴露内存峰值和热点 key 问题。

改进路线不要一次到位。先把 filter 改成 count 加 scan，确保输出区间唯一；再把 histogram 改成线程本地 local map，最后合并；然后为 join 选择构建侧和探测侧，并记录输出规模；最后把 Top K 改成局部候选加全局合并。每一步都记录输入条数、输出条数、材料化字节、最长 partition 和最终 checksum。

判读时要看组合不变量。filter 后记录数加上被过滤数应等于输入数；histogram 所有桶计数总和应等于 filter 输出数；join 输出规模要和 key 重复度解释一致；Top K 候选不能丢失全局前 K。若某一步局部正确但组合不变量失败，就说明接口边界没有写清。

这个实验让读者理解内核模式不是算法清单，而是数据流转换。每个模式都回答一个问题：输出有多少，输出位置在哪里，冲突如何消解，材料化是否值得。掌握这四个问题，比背更多内核名更重要。

\topic{内核组合练习验收重点}
合格答案要按数据流说明每个内核改变了什么：filter 改变记录集合，histogram 合并状态，join 可能放大输出，Top K 丢弃非候选。答案要给每一步输出规模和组合不变量。若只分别介绍算法复杂度，没有说明组合后的材料化和冲突，就不合格。

答案还要写“为什么不采用更复杂方案”。例如没有证据证明队列是瓶颈，就不应把锁队列换成无锁；没有证明输出顺序可变，就不应随意重排；没有证明错误路径能恢复，就不应只提交正常路径。能解释不做什么，说明读者开始具备工程判断。

最后，答案必须包含可复查材料。至少有输入摘要、关键状态、期望输出、实际输出、运行命令和未验证边界。没有这些材料，老师或同伴无法判断结论是否成立。第二册的作业不是让读者写漂亮段落，而是训练读者把系统问题变成可验证证据。

\topic{项目实现：典型计算内核模式}
本章对应的贯穿项目实现不要求一次写成完整框架，但必须有最小可运行切片。这个切片包含三个部分：一个 reference，一个带本章机制的实现，一个能击穿 reference 之外隐含假设的测试。Reference 用来固定语义，机制实现用来展示本章知识，测试用来证明新增复杂度确实解决了问题。

代码组织上，不要把所有内容放进一个大文件。基础类型、输入生成、核心机制、报告输出和测试应分开。即使当前只是教学项目，也要让目录能表达责任边界。这样后续章节接入时，不会因为找不到状态归属而重新发明一套对象。

每个实现都要输出一段机器可读摘要。摘要至少包含输入规模、关键状态、错误数、输出校验、耗时和未验证边界。这里的机器可读不要求复杂格式，简单的 key value 文本也可以。关键是让脚本和读者都能复查，而不是只能看屏幕截图。

测试应包含正常路径、边界路径和失败路径。正常路径证明功能可用；边界路径证明长度、容量、尾部、空输入、关闭或超时没有遗漏；失败路径证明本章机制不是装饰。若失败路径写不出来，往往说明本章概念还没有落到工程对象上。

报告最后写一个取舍段。新增机制带来了什么好处，增加了什么成本，哪些场景不应该使用它，下一章会复用哪个字段或对象。这个取舍段非常重要，因为系统工程不是把所有高级机制都加进去，而是在证据和约束下选择合适的边界。

\topic{调试笔记：管线结果异常时沿记录追踪}
内核组合出错时，选一条记录从输入追到输出。它是否通过 filter，分到哪个 partition，更新哪个局部桶，join 产生几条记录，Top K 阶段是否保留。若单步都正确但最终错，通常是顺序、身份或材料化边界出问题。沿单条记录追踪，比只看每个函数的单元测试更容易定位组合错误。


\topic{复查清单：典型计算内核模式}
复查本章时，先检查 reference 是否仍然存在。没有 reference，后面的并发、优化、异步或分布式改造都无法证明语义没有变。再检查压力输入是否尖锐：它应当攻击本章最核心的边界，而不是只把数据量放大。第三，检查状态是否可观察：关键对象的身份、状态、错误和提交结果应能在报告中找到。

第四，检查代码示例是否说明禁止行为。调用者不能做什么，往往比能做什么更能体现工程质量。第五，检查实验是否写出未验证边界；当前设备、权限或输入无法证明的结论，必须标注。第六，检查本章对象是否能被下一章复用，不能复用就说明边界还不稳。

完成这六项后，再看文字是否连贯。每个概念都应从问题推出，每个案例都应从朴素方案走到改进方案，每个实验都应能解释一个判断。若某段话放到其他章节也成立，就把它改成本章的具体对象、具体输入和具体失败。

\section{工程案例：用数据流和冲突形状组织计算内核}

计算内核不应按流行词分类，而应按数据流、输出形状和冲突形状分类。Map、reduce、histogram、top-k、join、sort、graph traversal 看起来差别很大，底层问题却反复出现：输入是否独立，输出位置是否已知，多个元素是否写同一状态，是否需要排序或分区，工作量是否倾斜。按这些问题组织，读者才能把一个内核的经验迁移到另一个内核。

\topic{一、Map 内核最简单，也最容易被带宽限制}
Map 的语义是每个输入元素独立产生输出元素。它没有跨元素依赖，输出位置通常已知，因此容易并行和向量化。可是正因为计算简单，它很快会受内存带宽限制。把每个元素多做几条算术可能无所谓，多读一个冷字段却可能很贵。Map 内核优化首先看数据布局、连续性和写分配，而不是盲目加线程。

日志项目中的字段归一化就是 map。每条记录把 timestamp 转成 delta，把 event type 编码成整数，把 user id 映射到 bucket。若输入是列式热字段，map 可以顺序扫描；若输入是对象数组，map 会搬动冷字段；若输出和输入重叠，编译器可能保守。Map 看似简单，却能检验前面布局章是否真正落地。

\topic{二、Histogram 的核心是写冲突}
Histogram 读每个元素的 bucket，然后增加对应计数。输入读取通常简单，难点是多个元素写同一 bucket。若 bucket 很少，全局数组会成为热点；若 bucket 很多且随机，cache miss 增多；若 key 极端倾斜，一个 bucket 会支配成本。优化方式包括线程本地 histogram、分片 bucket、按 key 预分区、热点 key 特殊处理和 SIMD 辅助分类。

选择策略取决于 bucket 数和分布。256 个桶的字节 histogram 可以每线程一份小数组，最后合并；百万 key 的事件统计可能需要哈希表和局部 map；热点 key 可以先单独计数，减少哈希探测。报告要记录 key 基数、倾斜度、线程数、局部表大小和合并成本。Histogram 是共享写问题的典型训练场。

\topic{三、Top-k 是减少数据移动的案例}
Top-k 不需要完整排序。若只要最大的 k 个元素，可以维护局部小堆，最后合并；若数据分布稳定，可以先采样估计阈值，再过滤候选；若需要稳定 tie-break，就要把 key 和原始位置一起比较。Top-k 的核心是避免把大量无关元素带入全局排序。

工程细节也很多。k 很小时，小数组插入排序可能比堆快；k 很大时，partial sort 或 nth element 更合适；并行 top-k 需要每个线程局部候选，最后合并。若元素包含大对象，比较时应移动索引而不是移动对象本体。这个案例能把算法复杂度、数据移动和布局连接起来。

\topic{四、Join 和分区把随机访问变成阶段化访问}
Join 的朴素形式是对每个左表元素查右表哈希表。若右表很大，随机访问和 cache miss 会主导。常见改进是先按 hash 分区，把大 join 拆成多个较小 join，让每个分区更容易进入 cache；或者对小表建立紧凑哈希表；或者使用 sort merge join，把随机访问换成顺序扫描和排序成本。

Compute Systems Engine 不一定实现完整数据库 join，但 shuffle 和 reduce 已经有类似结构：按 key 分区，本地聚合，目标端合并。Join 案例能提醒读者，分区不是分布式专属技术，它也是单机减少随机访问和控制工作集的工具。

\topic{五、Graph traversal 的困难是前沿和邻接分布}
图遍历常被复杂度 \complexity{O(V+E)} 概括，但实际性能受顶点度分布、前沿大小、邻接布局和访问随机性影响。低度均匀图和社交网络幂律图完全不同。前沿很小时，线程并行开销可能大；前沿很大时，写 visited 会产生原子或位图冲突；高度顶点会造成负载倾斜。

优化图遍历要从数据结构开始。CSR 连续保存邻接表，适合顺序扫描；顶点重编号可以改善局部性；按前沿大小选择 top-down 或 bottom-up BFS 可以减少边检查。并发写 visited 时，可以用位图、分块局部 visited 或按顶点范围分配所有权。图内核把随机访问、冲突写和负载倾斜集中在一起，是系统性能的综合练习。

\topic{六、材料化和流水线的取舍}
多个内核串起来时，可以每阶段材料化完整中间结果，也可以流水线逐块传递。材料化让调试、重试和阶段测量更容易，但会增加内存和 I/O；流水线减少中间数据，却让背压、生命周期和错误传播复杂。没有绝对答案，要看中间数据大小、失败恢复要求、下游速度和观测需求。

日志项目中，解析后的 HotBatch 可以材料化到内存，便于多次统计；shuffle block 需要材料化到磁盘或文件，因为后续 reduce 和恢复要读取；某些临时 mask 可以不材料化，只在块内用于写出。每个材料化点都应有理由：为了复用、为了恢复、为了分区、为了异步，还是为了测量。

\topic{七、组合内核要保护阶段语义}
单个内核正确，不代表组合后正确。Map 输出的 key 编码要和 histogram bucket 一致；partition 的分区函数要和 reduce 路由一致；top-k 的 tie-break 要和最终输出排序一致；graph traversal 的 visited 更新要和并发策略一致。阶段之间需要合同，不能靠函数名暗示。

项目可以为每个内核写 \code{KernelContract}：输入字段、输出字段、是否保持顺序、是否可重试、是否有外部副作用、是否需要稳定 seed、是否允许近似。这个合同会被任务运行时、I/O 和分布式章节使用。计算内核不是孤岛，它是整条系统链路中的一段。

\topic{八、实验交付：KernelPatternSuite}
本章实验套件至少包含 map、histogram、top-k、partition、简单 BFS 五类。每类都有朴素版本、局部优化版本和压力输入。压力输入不是只放大规模，而是改变分布：热点 key、长尾文本、稀疏命中、高度顶点、小输入、大输入。报告写清每个内核主要受什么限制：带宽、随机访问、共享写、排序成本、负载倾斜还是输出材料化。

验收时要求读者做迁移解释。线程本地 histogram 的思想如何迁移到 map-side combine；partition 的输出区间如何迁移到 shuffle block；top-k 的局部候选如何迁移到分布式两阶段 top-k；BFS 的前沿如何迁移到任务图 ready set。能迁移，说明学的是模式；不能迁移，说明还停留在题目答案。

\section{案例深化：把内核模式组合成流水线}

单个内核讲清以后，还要讲组合。真实系统很少只做一次 map 或一次 reduce，而是读取、解析、过滤、聚合、分区、写出、合并连续发生。组合后，单个内核的最优选择可能不再最优，因为中间数据大小、材料化点、背压和恢复边界都会改变成本。

\topic{一、解析后是否立即聚合}
日志解析后可以先材料化所有记录，再统一聚合；也可以边解析边局部聚合。前者便于调试和多次复用，后者减少中间数据。若后续有多个分析任务，材料化 HotBatch 可能值得；若只做一次计数，直接 combine 可以减少内存。选择取决于复用次数、错误诊断和恢复需求。

这个问题不能只用性能判断。直接聚合可能让错误定位更难，因为原始记录和 partial 的关联变弱；材料化可能让失败后从中间状态恢复更容易。系统设计常在“少搬数据”和“保留可解释状态”之间取舍。

\topic{二、排序和分区的顺序会改变成本}
如果先全局排序再分区，排序成本高但后续顺序好；如果先按 partition 分桶，再在桶内排序，可以减少工作集；如果只需要按 key 聚合，不需要完整顺序，先 hash combine 再排序输出可能更好。算法组合要按最终语义推导，不要看到排序就直接调用 sort。

项目中的输出若只要求按 key 排序，完全可以先本地 combine，再合并 key，再最终排序。中间 block 不必全局有序。这样减少 shuffle 字节和排序规模。这个例子说明，明确最终输出语义能避免不必要的中间强语义。

\topic{三、流水线需要背压合同}
把多个内核流水线连接后，上游可能比下游快。解析比写出快，filter 比 reduce 快，map 比 shuffle 快。若中间队列无界，系统用内存掩盖背压；若队列有界但错误处理不清，关闭时可能丢数据。每个阶段连接处都要有 QueueContract：容量、关闭、取消、错误传播和所有权。

内核模式因此和同步章节相连。一个 map 内核本身没有锁，但它前后的队列有不变量；一个 reduce 内核本身纯计算，但它的输入 block 来自 manifest。组合流水线的正确性来自阶段合同，而不只是内核代码。

\topic{四、组合实验}
本章补充一个端到端内核流水线实验：parse、filter、local combine、partition、write manifest。每次只改变一个阶段，例如把 parse 从对象输出改成 HotBatch，或把 combine 从全局 map 改成本地 map。报告记录每阶段字节数和时间。若总时间改善小于局部改善，要解释成本迁移到哪里。

\section{补强案例：图遍历如何暴露所有系统问题}

图遍历是计算内核的综合题。它有随机访问、负载倾斜、并发写、前沿变化、内存布局和任务调度。即使项目主线是日志统计，图遍历也值得讲，因为它迫使读者把前面学过的概念同时使用。

\topic{一、CSR 是数据布局选择}
邻接表如果由 vector of vector 保存，每个顶点邻接数组分散，遍历会频繁追指针。CSR 把所有边放进一个连续数组，顶点只保存 offset。扫描某个顶点邻接时是连续访问，遍历前沿时可以按 offset 找边。CSR 牺牲插入灵活性，换取遍历局部性。

\topic{二、前沿决定并行形态}
BFS 每层有一个 frontier。前沿小，开很多线程不划算；前沿大，并行扫描边更有效；高度顶点会让某个任务很重。任务切分可以按顶点，也可以按边范围。按顶点简单但负载不均，按边范围复杂但更均衡。报告要记录每层 frontier 大小和边数。

\topic{三、visited 是共享写热点}
多个线程可能同时发现同一个顶点，需要原子测试或分区所有权。全局 atomic bitset 简单，但热点顶点会竞争；按顶点范围分配 owner 可以减少冲突，但需要跨线程发送发现结果；每线程本地 next frontier 后合并，也是一种局部化策略。图遍历把原子、partition 和队列连接起来。

\topic{四、实验}
准备规则网格图、随机图和幂律图。比较 vector of vector 和 CSR，比较按顶点切分和按边切分，比较全局 visited 和分区 visited。报告解释哪种图触发哪种瓶颈。这个案例能帮助读者把内核模式迁移到陌生问题。

\section{补充案例：近似算法的系统合同}

不是所有计算都需要精确结果。近似 distinct count、采样 top-k、概率过滤器、sketch 都能用更小内存换误差。但近似算法必须有系统合同：误差范围、合并方式、随机种子、可复现性和适用输入。

\topic{一、近似不是随便不准}
例如 HyperLogLog 估计基数，它有明确误差模型和可合并结构。Bloom filter 有假阳性率，不应有假阴性。采样 top-k 有概率保证。近似算法要写数学合同和工程合同，不能只说“差不多”。

\topic{二、合并和分布式}
很多 sketch 支持合并，适合分布式。每个 worker 构建局部 sketch，reduce 合并。合并是否结合、是否依赖随机 seed、是否版本兼容，都要写清。否则不同 worker 的 sketch 不能安全合并。

\topic{三、何时使用近似}
监控、预估、优化器统计可以接受近似；账务、审计、最终计数通常不能。项目主线的最终日志计数应保持精确，但可以用近似结构估计 key 基数，帮助选择数据结构和 partition 数。近似用于控制决策时，要考虑误差导致的错误选择。

\topic{四、实验}
实现精确 distinct count 和一个简单 bitmap 或 sketch 估计。比较内存、误差和合并成本。报告写明哪些结果只能用于估计，不能用于最终输出。这样计算内核章节会更接近真实系统。

\section{从具体 kernel 提炼算法骨架}

计算 kernel 不是一些孤立技巧的集合。一个 kernel 之所以值得单独研究，是因为它把数据访问、计算密度、边界条件和输出语义压缩在一个高频小区域里。矩阵乘、直方图、图遍历、字符串扫描、top-k、压缩编码看起来很不同，但都可以从几个问题开始：输入如何被切块，热数据能否复用，输出是否有共享写，错误路径是否进入热循环，是否能把不可预测工作移到批处理阶段。只要把这些问题问清，kernel 优化就能从经验转成方法。

\topic{一、矩阵乘从数据复用开始}
朴素矩阵乘慢，不是因为三重循环这个形式天然糟糕，而是因为它没有让缓存中的数据被充分复用。分块算法把矩阵拆成小块，使一个块进入缓存后被多次使用。继续往下，寄存器分块让一组累加值停留在寄存器中，SIMD 让多个乘加并行，线程切分让不同核心处理不同输出区域。每一步都来自同一个问题：读进来的数据能否在被赶出缓存前多做几次有用计算。若输入矩阵很小，复杂分块反而不划算；若矩阵很大，块大小又必须受缓存、TLB 和线程调度约束。

\topic{二、直方图从共享写冲突开始}
直方图的计算本身很简单：读一个值，找到 bucket，计数加一。难点在于多线程时大量元素可能写同一个 bucket。全局原子计数器会制造热点；每线程私有直方图可以把冲突推迟到合并阶段；按输入分区或按 bucket 分区又会改变内存访问模式。若 bucket 很少，私有表合并便宜；若 bucket 很多，私有表内存巨大；若 key 分布极度倾斜，还需要单独处理热点。直方图把“算法复杂度低但系统成本高”这件事讲得很清楚。

\topic{三、图遍历从不规则性开始}
图算法的难点通常不是单个边的处理，而是顶点度数差异、访问随机、前沿规模变化和重复访问。BFS 在小前沿时适合按顶点展开，在大前沿时可能改成 bitmap 或方向优化；PageRank 看起来是线性迭代，却会被稀疏矩阵布局和缓存行为限制；最短路算法还要处理优先队列和松弛顺序。图 kernel 教给读者的是：当输入结构不规则时，负载均衡、去重、局部性和近似策略往往比单条指令优化更重要。

\topic{四、字符串和解析 kernel 从分支密度开始}
文本解析常被低估。每个字符都可能触发分支，错误路径和正常路径混在一起，变长字段让输出位置难以提前知道。优化时可以先把扫描和语义动作分开：第一阶段批量找分隔符、换行和特殊字符，第二阶段再解析字段；可以把少见错误路径移出热循环；可以为常见 ASCII 输入建立快路径，同时保留完整 Unicode 或错误处理的慢路径。这里的原则和流水线章相连：把可预测的主路径变短，把不可预测的复杂性移到低频位置。

\topic{五、kernel 报告要写输入族}
单个输入无法代表 kernel。矩阵乘要测试不同形状和大小，直方图要测试均匀分布和倾斜分布，图算法要测试低度图和幂律图，字符串解析要测试短行、长行、错误行和多字节字符。若只挑最友好的输入，优化会欺骗自己。高质量 kernel 章节要让读者学会设计输入族，并把每个输入族对应的瓶颈写出来。这样后续做推理引擎算子、分布式 shuffle 或日志处理时，才不会把一个样例上的速度误当成普遍结论。

\section{Kernel 选择和拆解的三层方法}

当一个系统里出现热 kernel 时，最先做的不是改代码，而是判断它属于哪一类瓶颈。第一层看数据移动：每处理一个元素要读写多少字节，是否有随机访问，是否会重复使用同一块数据。第二层看计算形状：是否是简单算术、分支密集、查表、归约、排序还是图遍历。第三层看输出结构：是否写共享结果，是否需要稳定顺序，是否需要 compact。三层合在一起，才决定是改布局、改算法、改并行方式还是改 I/O。

\topic{一、带宽型 kernel 优先减少字节}
如果每个元素只做很少计算，却读写大量字段，优化方向通常是减少数据移动。可以拆冷热字段、压缩编码、只读必要列、批量处理、避免重复写回。此时手写复杂算术指令意义不大，因为瓶颈不在计算单元。报告要用字节数和带宽上限说明原因：每秒处理多少元素意味着每秒移动多少字节，和机器可提供带宽相差多少。

\topic{二、计算型 kernel 优先提高复用和并行}
如果数据进入缓存后能做大量计算，比如矩阵块、卷积、哈希批处理，就要看寄存器复用、SIMD、展开、分块和线程切分。计算型 kernel 的危险是过度展开导致代码体积和寄存器压力上升。优化不应只追求单个循环体漂亮，还要看整体输入大小、缓存块大小和调度成本。计算密度越高，微架构细节越重要；计算密度越低，数据移动越重要。

\topic{三、分支型 kernel 优先改变输入形态}
分支密集的解析、分类和状态机处理，常常不是靠删除某个 if 解决。更有效的方式是把输入预分类、把冷路径移出热循环、把常见格式设为快路径、把错误记录延后批处理。若输入本身随机，分支预测器很难学习；若先按类型分桶，后续每个桶里的分支就更稳定。这里的优化是改变工作组织方式，而不是盲目追求 branchless。

\topic{四、共享写型 kernel 优先拆输出}
直方图、top-k、错误列表、日志聚合都可能写共享输出。优化方向通常是线程本地 partial、分区输出、两阶段合并或 scan 分配位置。若直接把共享写改成 atomic，低线程数可能可接受，高线程数会迅速暴露一致性流量。共享写型 kernel 要同时看正确性和写入热点，不能只看计算复杂度。

\topic{五、把 kernel 放回系统路径}
一个 kernel 单独快，不代表系统快。若 kernel 输出格式让下游难以写出，或者为了局部速度制造大量临时内存，整体可能变慢。最终报告要把 kernel 放回读取、调度、写出和恢复路径中。优秀的 kernel 优化应让局部速度、系统资源和语义边界同时变清楚，而不是只让某个基准数字变好看。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：把一个日志统计任务拆成 map、filter、partition、reduce、top-k 五个阶段。每个阶段写出输入、输出、是否可并行、是否可能向量化、是否有共享写和主要瓶颈。

习题二：实现或设计 parallel count-if。要求先写全局原子反例，再写线程本地 partial 版本。报告中解释为什么 relaxed 原子不能解决共享写扩展性问题。

习题三：设计 stream compaction。写出统计、扫描偏移、写输出三阶段，并说明每阶段的正确性测试。要求覆盖选择率为 0、选择率为 100%、随机选择和倾斜输入。

习题四：为直方图选择三种策略：全局原子、本地桶、稀疏本地 map。分别说明适用的桶数量、输入分布、线程数和内存占用。
\end{exercisebox}
