\chapter{力扣刷题手册}

刷题不要按编号顺序推进，要按题型推进。每道题都记录题型、输入规模、暴力解、优化来源、不变量、使用的数据结构、复杂度、错因和一周后是否能独立重写。

数组和字符串主线：1 两数之和、26 删除有序数组重复项、27 移除元素、88 合并两个有序数组、53 最大子数组和、283 移动零、344 反转字符串。

双指针和窗口主线：3 无重复字符的最长子串、11 盛最多水的容器、15 三数之和、42 接雨水、76 最小覆盖子串、209 长度最小的子数组、438 找到字符串中所有字母异位词。

哈希和前缀和主线：49 字母异位词分组、128 最长连续序列、202 快乐数、560 和为 K 的子数组、523 连续的子数组和、525 连续数组。

栈和堆主线：20 有效括号、155 最小栈、739 每日温度、84 柱状图中最大的矩形、215 数组中的第 K 个最大元素、347 前 K 个高频元素、295 数据流的中位数。

二分主线：35 搜索插入位置、34 在排序数组中查找元素的第一个和最后一个位置、33 搜索旋转排序数组、162 寻找峰值、875 爱吃香蕉的珂珂、410 分割数组的最大值。

树和图主线：102 二叉树层序遍历、104 最大深度、98 验证二叉搜索树、236 最近公共祖先、200 岛屿数量、994 腐烂的橘子、207 课程表、210 课程表 II、127 单词接龙。

回溯主线：46 全排列、47 全排列 II、78 子集、39 组合总和、22 括号生成、79 单词搜索、51 N 皇后。

动态规划主线：70 爬楼梯、198 打家劫舍、322 零钱兑换、300 最长递增子序列、139 单词拆分、1143 最长公共子序列、72 编辑距离。

面试专项主线：19 删除链表倒数第 N 个节点、21 合并两个有序链表、25 K 个一组翻转链表、84 柱状图中最大的矩形、239 滑动窗口最大值、56 合并区间、75 颜色分类、215 数组中的第 K 个最大元素、347 前 K 个高频元素、295 数据流的中位数、55 跳跃游戏、45 跳跃游戏 II、547 省份数量、684 冗余连接、743 网络延迟时间、1631 最小体力消耗路径、416 分割等和子集、494 目标和、518 零钱兑换 II、121 买卖股票的最佳时机、309 最佳买卖股票时机含冷冻期。

下面的题目卡片不是为了替代正文，而是为了复习时快速恢复推理链。每一题都要先自己说出暴力解，再说优化依据；如果只能背出最终代码，就把它当作没有掌握。

\textbf{1 两数之和。} 题目要求在数组中找到两个数，使它们的和等于目标值。暴力方法是双层循环枚举两个下标，复杂度 \complexity{O(n^2)}。优化来自“当前数需要的另一个数是确定的”：扫描数组时，用哈希表保存已经见过的值到下标的映射，处理 \code{x} 时查询 \code{target - x} 是否出现过。必须先查再插入当前数，避免同一个元素被使用两次。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(n)}。若数组已排序，可以用双指针，但原题通常要求返回原始下标，哈希更直接。

\textbf{26 删除有序数组重复项。} 有序是核心条件。暴力可以新建数组保存不重复元素，再复制回原数组；原地优化用慢指针表示下一个唯一元素应该写入的位置，快指针扫描所有元素。因为重复元素相邻，只要当前值和前一个不同，就写到慢指针位置。正确性不变量是：\code{[0, slow)} 始终保存已经处理前缀中的唯一元素且顺序不变。复杂度 \complexity{O(n)}，额外空间 \complexity{O(1)}。易错点是空数组和返回的是新长度，不是数组本身。

\textbf{27 移除元素。} 题目要求原地移除所有等于给定值的元素，元素相对顺序通常不重要或不强制。保持顺序的做法是快慢指针：快指针扫描，遇到不等于目标的值就写到慢指针位置。若不要求顺序，还可以用左右指针，把等于目标的左侧元素和右端未处理元素交换，从而减少写入次数。面试中要先确认题目是否要求稳定顺序。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。

\textbf{88 合并两个有序数组。} 暴力可以把两个数组合并后排序，但没有利用有序条件。由于第一个数组尾部有空位，最优写法从后往前填充：比较两个数组当前最大值，把较大者放到最终位置。这样不会覆盖第一个数组中尚未比较的元素。若从前往后写，会破坏还没读取的值。循环结束后，如果第二个数组还有剩余，需要继续复制；第一个数组剩余则天然已经在正确位置。复杂度 \complexity{O(m+n)}。

\textbf{53 最大子数组和。} 暴力枚举所有子数组并求和，直接做是 \complexity{O(n^3)}，用前缀和可降到 \complexity{O(n^2)}。进一步优化是 Kadane 算法：令 \code{current} 表示必须以当前位置结尾的最大子数组和，那么它要么接在前一个最大后缀后面，要么从当前元素重新开始。转移是 \code{current = max(x, current + x)}。答案是所有 \code{current} 的最大值。易错点是全负数组，初始答案不能设成 0。

\textbf{283 移动零。} 题目要求把零移动到末尾，同时保持非零元素相对顺序。暴力可以不断删除零再追加零，但移动成本高。双指针做法先把所有非零元素按原顺序写到前面，再把剩余位置填 0。也可以扫描时遇到非零就和慢指针交换，这样一次扫描完成。正确性不变量是：慢指针左侧都是已经稳定放好的非零元素。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。

\textbf{344 反转字符串。} 这是双指针基本题。左右指针分别从两端向中间移动，每次交换字符。暴力新建字符串再倒序复制也正确，但题目通常要求原地修改。正确性来自每次交换后，两端各有一个位置已经放到最终位置。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。它看似简单，但能训练边界：空串、单字符、偶数长度、奇数长度都要自然通过。

\textbf{3 无重复字符的最长子串。} 暴力枚举所有子串并检查是否重复，复杂度高。滑动窗口优化来自单调性：当右端扩展导致重复时，左端只能右移，不能左移。用哈希表或数组记录字符上次出现位置，扫描右端时把左边界更新到重复字符上次位置之后。窗口始终保持无重复。复杂度 \complexity{O(n)}。易错点是左边界只能取更大值，不能被窗口外的旧位置拉回去。

\textbf{11 盛最多水的容器。} 暴力枚举两条线，复杂度 \complexity{O(n^2)}。双指针优化的依据是面积由较短边决定。左右指针形成当前宽度，若移动较高边，宽度变小且短板不变或更差，不可能得到更大面积；因此每次移动较短边，才有机会提高短板。这个排除论证是本题核心。复杂度 \complexity{O(n)}。不要把它和接雨水混淆：本题只选两条边，接雨水计算每个位置贡献。

\textbf{15 三数之和。} 暴力三层循环是 \complexity{O(n^3)}。排序后固定第一个数，剩下两个数用双指针找和为相反数的组合。排序制造了单调性：和太小就左指针右移，和太大就右指针左移。去重要分两层：固定数相同要跳过；找到一组解后，左右指针也要跳过相同值。复杂度 \complexity{O(n^2)}。易错点是不能用哈希随便拼结果而不处理重复。

\textbf{42 接雨水。} 暴力对每个位置分别向左向右找最高柱，复杂度 \complexity{O(n^2)}。前后缀最大数组能把每个位置的左右最高值预处理出来，时间 \complexity{O(n)}、空间 \complexity{O(n)}。双指针进一步维护 \code{left_max} 和 \code{right_max}，每次结算较低的一侧，因为较低侧的水位已经由本侧最大值决定。也可用单调栈在遇到右边界时结算凹槽。面试中要说明每种解法的状态含义。

\textbf{76 最小覆盖子串。} 暴力枚举所有子串再检查是否覆盖目标字符，复杂度很高。滑动窗口成立的原因是：右端扩展只会让覆盖条件更容易满足，左端收缩只会让窗口更短但可能破坏覆盖。用两个计数表维护需求和窗口内字符数量，并用 \code{formed} 记录已经满足的字符种类数。每当窗口满足覆盖，就尽量左移缩短。易错点是字符重复需求，例如目标串有两个 \code{A} 时，窗口中一个 \code{A} 不够。

\textbf{209 长度最小的子数组。} 数组元素为正是滑动窗口的关键。暴力枚举起点终点，复杂度 \complexity{O(n^2)}。因为元素为正，右端扩展会让和变大，左端收缩会让和变小，窗口具有单调性。扫描右端累加，当和达到目标时，不断左移并更新最短长度。若数组存在负数，这个方法会失效，需要前缀和加单调队列等更复杂方法。复杂度 \complexity{O(n)}。

\textbf{438 找到字符串中所有字母异位词。} 暴力枚举每个长度为 \code{p} 的子串并排序比较，复杂度高。固定长度窗口可以维护字符频次，右进左出。若字符集是小写字母，用长度 26 的数组比哈希表更快。窗口长度达到 \code{p.size()} 后检查频次数组是否相等。更优化的写法维护差异计数，避免每次比较 26 个位置，但面试中先写清楚版本更稳。复杂度 \complexity{O(n)} 或 \complexity{O(26n)}。

\textbf{49 字母异位词分组。} 暴力两两判断是否异位，复杂度高。优化是为每个字符串构造规范 key：排序后的字符串，或者 26 个字符计数组成的 key。异位词会得到相同 key，放入同一哈希桶。排序 key 的复杂度是每个词 \complexity{O(L\log L)}，计数 key 是 \complexity{O(L)} 但实现稍繁。易错点是 key 必须无歧义，例如计数拼接要加分隔符，避免 \code{1,11} 和 \code{11,1} 混淆。

\textbf{128 最长连续序列。} 排序后扫描连续段是 \complexity{O(n\log n)}。哈希优化是把所有数放入集合，只从“没有前驱”的数开始扩展连续段。若 \code{x - 1} 存在，说明 \code{x} 不是序列起点，跳过它，避免重复扫描。每个数最多作为某个连续段的一部分被访问常数次，因此平均 \complexity{O(n)}。易错点是重复元素，哈希集合天然去重。

\textbf{202 快乐数。} 反复把数字替换为各位平方和，若最终到 1 则快乐。关键是检测循环。可以用哈希集合记录出现过的数字；如果再次出现同一个数字，就会无限循环。也可以用快慢指针，把转换函数看成链表的 \code{next}，若存在环且环入口不是 1，就不是快乐数。暴力一直算不加检测会死循环。由于数字平方和会很快下降到有限范围，复杂度很小。

\textbf{560 和为 K 的子数组。} 暴力枚举所有子数组并求和，用前缀和可到 \complexity{O(n^2)}。进一步优化是扫描前缀和 \code{prefix}，如果之前出现过 \code{prefix - k}，那么这些位置到当前下标之间的子数组和为 \code{k}。哈希表保存历史前缀和出现次数。必须先查询再更新当前前缀，避免把空区间算进去。复杂度 \complexity{O(n)}，可以处理负数，这是它和滑动窗口的重要区别。

\textbf{523 连续的子数组和。} 题目要求长度至少为 2 的子数组和是 \code{k} 的倍数。根据同余性质，若两个前缀和对 \code{k} 取模相同，它们之间的区间和能被 \code{k} 整除。哈希表保存某个余数第一次出现的位置，尽量保留最早位置以满足长度条件。初始化余数 0 的位置为 -1，表示从开头开始的区间。易错点是 \code{k} 的取值和长度至少为 2。

\textbf{525 连续数组。} 把 0 看成 -1，1 看成 +1，问题变成找和为 0 的最长子数组。扫描前缀和，若同一个前缀和值再次出现，两次出现之间的区间和为 0，说明 0 和 1 数量相等。哈希表保存每个前缀和第一次出现的位置，因为要求最长区间。复杂度 \complexity{O(n)}。这题训练的是“把计数相等转换成前缀和相等”。

\textbf{20 有效括号。} 栈保存尚未匹配的左括号。遇到左括号入栈，遇到右括号时检查栈顶是否是对应左括号。若栈空或类型不匹配，立即失败；扫描结束后栈必须为空。暴力反复删除相邻匹配括号也能做，但复杂度差且不自然。栈模型对应“最近打开的括号必须最先关闭”。易错点是只检查匹配过程却忘记最后栈非空。

\textbf{155 最小栈。} 普通栈无法常数时间返回最小值，因为最小值可能埋在中间。同步最小栈保存每个深度下的历史最小值，压入元素时同时压入当前最小，弹出时同步弹出。也可以只在新值不大于当前最小时压入辅助栈，但弹出时要处理重复最小值。核心不变量是：辅助结构栈顶永远对应当前数据栈的最小值。所有操作 \complexity{O(1)}。

\textbf{739 每日温度。} 暴力对每一天向后找第一个更高温度，复杂度 \complexity{O(n^2)}。单调栈保存还没找到更高温度的下标，且对应温度从栈底到栈顶单调递减。扫描到新温度时，它会解决所有比它低的栈顶日子，答案就是下标差。每个下标最多入栈出栈一次，复杂度 \complexity{O(n)}。易错点是栈里存下标，不是只存温度。

\textbf{84 柱状图中最大的矩形。} 暴力枚举每根柱子作为最矮柱向左右扩展，复杂度高。单调栈维护递增高度下标；当遇到更矮柱子时，栈顶柱子的右边界确定，左边界是弹出后新的栈顶。为统一边界，可在左右加入高度 0 的哨兵。每根柱子弹出时计算一次以它为最矮高度的最大矩形。复杂度 \complexity{O(n)}。关键是解释宽度，不要只背代码。

\textbf{215 数组中的第 K 个最大元素。} 完整排序是 \complexity{O(n\log n)}。维护大小为 K 的小顶堆是 \complexity{O(n\log k)}，堆顶就是当前第 K 大。快速选择平均 \complexity{O(n)}，通过 partition 每次只递归或迭代进入目标所在一侧。面试中最稳的是先讲堆，再补快速选择。若写快速选择，要随机化 pivot 或说明最坏复杂度 \complexity{O(n^2)} 的风险。

\textbf{347 前 K 个高频元素。} 先用哈希表统计频次。方案一是按频次完整排序，复杂度 \complexity{O(m\log m)}。方案二是大小为 K 的小顶堆，复杂度 \complexity{O(m\log k)}。方案三是桶排序，频次最大不超过 \code{n}，把元素按频次放桶后从高频桶向低频桶收集，复杂度 \complexity{O(n)} 但空间更高。要根据 K 和数据规模比较方案。

\textbf{295 数据流的中位数。} 如果每次插入后排序，插入成本高。双堆把数据分成较小一半和较大一半：大顶堆保存较小一半，小顶堆保存较大一半。保持两个堆大小差不超过 1，且左堆堆顶不大于右堆堆顶。中位数由堆顶得到。插入复杂度 \complexity{O(\log n)}，查询 \complexity{O(1)}。易错点是偶数个元素时求平均要防溢出。

\textbf{35 搜索插入位置。} 本质是找第一个大于等于目标值的位置，也就是 \code{lower_bound}。二分不变量可以定义为答案在 \code{[left, right]} 或 \code{[left, right)} 中，选择一种写法坚持到底。若中点值小于目标，答案一定在右侧；否则答案在当前位置或左侧。复杂度 \complexity{O(\log n)}。不要在等于时提前返回后又忘记插入位置语义，使用 \code{lower_bound} 模型最统一。

\textbf{34 在排序数组中查找元素的第一个和最后一个位置。} 分别找第一个大于等于 target 的位置和第一个大于 target 的位置，后者减一就是最后位置。这样比在找到一个 target 后向两边扩展更稳定，最坏仍为 \complexity{O(\log n)}。若第一个位置越界或值不是 target，说明不存在。关键是把“范围查找”拆成两个边界查找。

\textbf{33 搜索旋转排序数组。} 数组由有序数组旋转而来，每次二分至少有一半是有序的。比较 \code{nums[left]} 和 \code{nums[mid]} 判断左半是否有序；若目标落在有序半边范围内，就收缩到那边，否则去另一边。暴力线性扫描是 \complexity{O(n)}。二分复杂度 \complexity{O(\log n)}。若存在重复元素，判断有序半边会变复杂，可能退化，需要额外处理。

\textbf{162 寻找峰值。} 峰值是比相邻元素大的位置。二分依据是斜率：如果 \code{nums[mid] < nums[mid + 1]}，右侧一定存在峰值；否则左侧含 \code{mid} 一定存在峰值。这个结论来自数组边界可视作负无穷，以及上升段最终要么继续到边界形成峰，要么下降形成峰。复杂度 \complexity{O(\log n)}。不要试图找全局最大，题目只要任意峰值。

\textbf{875 爱吃香蕉的珂珂。} 速度越快，吃完所需时间越少，存在单调性。二分速度 \code{speed}，检查以该速度能否在 \code{h} 小时内吃完。检查函数中每堆耗时是向上取整，可以写成 \code{(pile + speed - 1) / speed}。最小可行速度用左闭右闭或左闭右开二分都可以。复杂度 \complexity{O(n\log M)}。本题训练“答案空间二分”，不是在数组下标上二分。

\textbf{410 分割数组的最大值。} 给数组分成 \code{k} 段，最小化各段和的最大值。暴力枚举切分位置复杂度高，也可用 DP。更常见是二分答案：猜最大段和上限 \code{limit}，贪心扫描数组，尽量往当前段放，超过上限就开新段，统计所需段数。如果段数不超过 k，说明上限可行，可以尝试更小。下界是最大元素，上界是总和。复杂度 \complexity{O(n\log S)}。

\textbf{102 二叉树层序遍历。} 队列保存当前层待处理节点。每轮先记录队列大小，这个大小就是当前层节点数；弹出这些节点并把子节点加入队列。暴力递归按深度收集也可以，但队列更直接体现层次。复杂度 \complexity{O(n)}。易错点是如果不记录层大小，容易把下一层节点混进当前层结果。

\textbf{104 二叉树最大深度。} 递归定义很自然：树深度等于左右子树最大深度加一。但为了避免深树递归栈问题，也可以用层序遍历迭代计算层数。面试中如果题目环境不限制树深，递归可读性高；工程中要意识到递归深度风险。复杂度 \complexity{O(n)}。这题核心是深度定义和空树返回 0。

\textbf{98 验证二叉搜索树。} 不能只检查每个节点大于左孩子、小于右孩子，因为子树中更深的节点也受祖先边界约束。方法一是中序遍历应严格递增；方法二是迭代栈遍历时维护上一个访问值；方法三是给每个节点传入合法上下界。若允许重复值，比较条件要根据题目定义调整。复杂度 \complexity{O(n)}。

\textbf{236 最近公共祖先。} 若是普通二叉树，可以记录每个节点父指针，再把一个节点的祖先放入集合，向上查另一个节点；也可以递归后序判断左右子树是否包含目标。若是二叉搜索树，可利用值的大小关系从根向下走：两个目标都小于当前节点就去左边，都大于就去右边，否则当前节点就是分叉点。复习时要区分普通树和搜索树条件。

\textbf{200 岛屿数量。} 网格中的陆地相邻即连通块。暴力从每个陆地反复搜索会重复计数。正确做法是扫描网格，遇到未访问陆地就启动 BFS/DFS，把整座岛标记访问，岛屿数加一。也可用并查集合并相邻陆地。复杂度 \complexity{O(mn)}。易错点是访问标记必须在入队时设置，避免同一格子重复入队。

\textbf{994 腐烂的橘子。} 多源 BFS。所有初始腐烂橘子同时作为第 0 分钟入队，按层扩散到相邻新鲜橘子。最后若还有新鲜橘子未腐烂，返回 -1；否则返回最大层数。不要从每个腐烂橘子分别 BFS，那会重复扩散且难以处理最短时间。复杂度 \complexity{O(mn)}。核心是“同时扩散”。

\textbf{207 课程表。} 有向图判环。Kahn 拓扑排序用入度数组找当前没有前置依赖的课程，处理后减少后继入度。若最终处理数量等于课程数，则无环；否则存在环。边方向要特别注意：\code{[a,b]} 表示学 a 前要学 b，因此边是 b 指向 a。复杂度 \complexity{O(n+m)}。

\textbf{210 课程表 II。} 在课程表判环基础上，把出队顺序记录下来就是一种可行学习顺序。若最后记录长度小于课程数，返回空数组。它和 207 的区别只是要输出拓扑序。若有多个入度为 0 的课程，选择任意一个都可；若题目要求字典序最小，就把队列换成小顶堆。

\textbf{127 单词接龙。} 单词是状态，一次改变一个字符形成边，边权相同，所以 BFS 求最短转换长度。暴力建图两两比较单词复杂度高；通配模式如 \code{h*t} 可以把相邻候选聚到同一桶。若数据较大，双向 BFS 从起点和终点同时扩展能显著减少访问状态数。易错点是起始单词不一定在字典中，结束单词必须在字典中。

\textbf{46 全排列。} 回溯构造路径，每一层选择一个尚未使用的元素。状态包括当前路径和 used 数组。暴力本质就是枚举所有排列，复杂度 \complexity{O(n!)}，无法从渐进意义上优化，只能通过剪枝或生成方式减少常数。回溯不变量是：路径中元素互不重复，深度等于已选择数量。到深度 n 时收集答案。

\textbf{47 全排列 II。} 输入有重复元素，需要去重。先排序，让相同元素相邻。每层枚举候选时，如果当前元素和前一个相同，且前一个相同元素在本层还没有被使用，则跳过当前元素，避免同一层选择相同值造成重复排列。去重条件要和 used 数组配合，不能简单跳过所有相等值，否则会漏解。

\textbf{78 子集。} 每个元素都有选或不选两种选择，答案数是 \complexity{O(2^n)}。可以用回溯：每进入一个状态就收集当前路径，然后从当前位置之后继续选择元素。也可以用位掩码枚举所有集合。回溯写法更直观，位掩码适合讲状态压缩。子集题不要求固定长度，因此每个节点都是一个合法答案。

\textbf{39 组合总和。} 元素可以重复使用，组合不区分顺序。回溯时传入起始下标 \code{start}，下一层仍可从当前下标开始，因为可以重复选；但不能回到更小下标，否则会产生排列重复。剪枝条件是当前和超过目标。若候选数组排序，还可以在超过目标时提前 break。核心是“允许重复使用，但保持非降选择顺序”。

\textbf{22 括号生成。} 状态是已经放入的左括号数和右括号数。任何前缀中右括号数不能超过左括号数，左括号数不能超过 n。暴力生成所有长度为 2n 的括号串再检查会浪费大量非法前缀；回溯在构造过程中剪掉非法前缀。正确性来自所有合法括号串都满足这两个约束，所有满足约束且长度为 2n 的串都合法。

\textbf{79 单词搜索。} 网格回溯。状态包括当前位置、匹配到单词的下标和访问标记。每一步只能走上下左右，且同一格不能重复使用。暴力从每个格子作为起点尝试匹配；剪枝包括首字符不匹配直接跳过，越界、已访问、字符不等立即返回。复杂度最坏指数级，但实际由剪枝控制。易错点是回溯后恢复访问标记。

\textbf{51 N 皇后。} 每行放一个皇后，递归或迭代枚举行。合法性由列、主对角线、副对角线三个集合判断。主对角线可用 \code{row - col} 标识，副对角线用 \code{row + col} 标识。暴力在棋盘任意格放皇后组合巨大；按行放置把每行一个皇后的约束提前固定。答案数本来可能很多，重点是剪枝和状态恢复。

\textbf{70 爬楼梯。} 暴力递归会重复计算同一层数的方案数。状态 \code{dp[i]} 表示到达第 i 阶的方法数，最后一步来自 \code{i-1} 或 \code{i-2}，所以是斐波那契型转移。可以用两个变量滚动。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。这是理解“重叠子问题”的入门题。

\textbf{198 打家劫舍。} 每间房可偷或不偷，相邻不能同时偷。状态 \code{dp[i]} 表示考虑前 i 间房的最大收益。第 i 间不偷，收益是 \code{dp[i-1]}；偷，则收益是 \code{dp[i-2] + nums[i]}。取最大。可用两个变量滚动。若题目变成环形房屋，第一间和最后一间互斥，需要拆成不含首、不含尾两个线性问题。

\textbf{322 零钱兑换。} 求最少硬币数，是完全背包最值问题。状态 \code{dp[amount]} 表示凑出金额 amount 的最少硬币数，初始化为无穷，\code{dp[0]=0}。对每个金额，尝试每种硬币，从 \code{dp[value - coin] + 1} 转移。和零钱兑换 II 不同，这里求最少数量，不是组合数。若无法凑出，返回 -1。复杂度 \complexity{O(amount \cdot coins)}。

\textbf{300 最长递增子序列。} 二次 DP 定义 \code{dp[i]} 为以 i 结尾的 LIS 长度，枚举所有前驱，复杂度 \complexity{O(n^2)}。二分优化维护 \code{tails[len]}，表示长度为 len+1 的递增子序列的最小可能结尾。扫描每个数，用 \code{lower_bound} 替换第一个大于等于它的位置。tails 长度是答案，但 tails 本身不一定是一条真实子序列。

\textbf{139 单词拆分。} \code{dp[i]} 表示前 i 个字符能否被字典拼出。枚举最后一个单词起点 \code{j}，若 \code{dp[j]} 为真且 \code{s[j..i)} 在字典中，则 \code{dp[i]} 为真。暴力递归会反复处理同一个后缀。优化时可以限制最大单词长度，减少枚举起点；也要注意 \code{substr} 的拷贝成本。复杂度取决于字符串长度和字典查询成本。

\textbf{1143 最长公共子序列。} 状态 \code{dp[i][j]} 表示两个字符串前缀的 LCS 长度。若末尾字符相同，从左上角加一；否则取上方和左方最大值。它和最长公共子串不同，子序列允许不连续，因此不匹配时不是归零。复杂度 \complexity{O(nm)}。一维优化需要保存左上角旧值，初学阶段先写二维更可靠。

\textbf{72 编辑距离。} 状态 \code{dp[i][j]} 表示第一个单词前 i 个字符变成第二个单词前 j 个字符的最少操作。字符相同则继承左上角；不同则在删除、插入、替换三种操作中取最小。空串边界分别是插入或删除所有字符。暴力递归会重复求同一对前缀。复杂度 \complexity{O(nm)}，可用两行滚动数组优化空间。

\textbf{19 删除链表倒数第 N 个节点。} 两遍扫描先求长度再删除是完全正确的基础解。快慢指针优化让快指针先走 n 步，再同步前进，保持距离不变量。虚拟头节点统一删除头节点和中间节点。循环结束时慢指针在待删节点前驱，修改它的 \code{next} 即可。测试要覆盖删除头、删除尾、单节点。

\textbf{21 合并两个有序链表。} 维护结果链表尾指针，每次接入两个链表头部较小的节点。由于输入已经有序，局部较小者就是全局下一个节点。剩余链表可以整体接上。复杂度 \complexity{O(m+n)}，额外空间 \complexity{O(1)}。若题目要求不修改原链表，则需要创建新节点。

\textbf{25 K 个一组翻转链表。} 难点是分组边界。每轮先从上一组尾部向后找第 K 个节点，不足 K 个则结束。保存下一组头节点后，在当前闭区间内反转指针，再把上一组尾接到新头，把新尾接到下一组。不要边数不足时也反转。画出上一组尾、当前组头、当前组尾、下一组头四个位置，代码就清楚。

\textbf{239 滑动窗口最大值。} 暴力每个窗口扫描最大值，复杂度 \complexity{O(nk)}。单调队列保存可能成为最大值的下标，队列中的值递减。右端新元素进入时，弹出所有不大于它的尾部候选；队首若过期则弹出。窗口形成后队首就是最大值。每个下标进出队一次，复杂度 \complexity{O(n)}。必须存下标才能判断过期。

\textbf{56 合并区间。} 按起点排序后线性扫描。当前区间若起点不超过结果最后区间的终点，则合并并更新终点；否则追加为新区间。排序让所有可能与当前结果尾部相交的区间连续出现。复杂度 \complexity{O(n\log n)}。先明确闭区间还是半开区间，决定等号是否成立。

\textbf{75 颜色分类。} 三指针维护四段：已放好的 0、已放好的 1、未知区、已放好的 2。遇到 0 和低端交换并移动低端和扫描指针；遇到 1 只移动扫描指针；遇到 2 和高端交换并只移动高端，因为换回来的元素还没检查。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。

\textbf{55 跳跃游戏。} 贪心维护当前能到达的最远位置。扫描到位置 i 时，如果 i 已经超过最远可达，说明无法到达；否则用 \code{i + nums[i]} 更新最远位置。若最远位置覆盖最后下标，返回真。暴力从每个位置尝试所有跳法会指数爆炸。贪心正确性来自：只关心可达前缀内能扩展到的最远边界，不需要记录具体路径。

\textbf{45 跳跃游戏 II。} 求最少跳数。扫描当前跳数能覆盖的区间，同时维护下一跳能到达的最远位置。当扫描到当前区间右端时，必须跳一次，并把区间扩展到下一跳最远位置。它相当于在隐式图上按层 BFS，但不显式建队列。复杂度 \complexity{O(n)}。易错点是不要在最后一个位置再额外增加跳数。

\textbf{547 省份数量。} 城市直接连接关系形成无向图，省份就是连通分量。可以 BFS/DFS，也可以并查集。邻接矩阵只需扫描上三角，遇到连接就合并。最后统计根节点数量。复杂度 \complexity{O(n^2)}。并查集适合强调动态合并，BFS 适合直接遍历图，两者都合理。

\textbf{684 冗余连接。} 树加一条边会形成唯一环。按输入顺序扫描边，用并查集维护已加入边形成的连通关系。如果一条边的两个端点已经连通，再加入它就会成环，这条边就是答案。暴力每加一条边就 DFS 检查连通性会重复扫描。并查集复杂度近似 \complexity{O(n)}。

\textbf{743 网络延迟时间。} 有向正权图，从起点到所有点的最短路最大值。边权非负，适合 Dijkstra。邻接表建图，小顶堆保存当前距离最小的待处理状态；堆中旧状态用距离不等于当前最短距离来跳过。若最终有节点距离仍为无穷，返回 -1。复杂度 \complexity{O(m\log n)}。不能用普通 BFS，因为边权不相同。

\textbf{1631 最小体力消耗路径。} 路径代价是经过边的最大高度差，而不是边权和。Dijkstra 仍可用，因为扩展路径时新代价是当前代价和新边代价的最大值，具有单调性。也可以二分体力上限，再 BFS 或并查集检查可达性，依据是上限越大越容易到达。面试中能说出两种模型会很加分。

\textbf{416 分割等和子集。} 总和为奇数直接失败；否则转成能否选若干数凑出 \code{sum/2}。每个数只能用一次，是 0-1 背包可达性。滚动数组要倒序遍历容量，避免同一个数在一轮内被重复使用。复杂度 \complexity{O(n \cdot target)}，这是伪多项式复杂度，和数值大小有关。

\textbf{494 目标和。} 设正号集合和为 P，负号集合和为 N，总和 S，有 P-N=target 且 P+N=S，推出 P=(S+target)/2。问题转成从数组中选若干数凑出 P 的方案数。若 \code{S+target} 为奇数或目标绝对值超过总和，答案为 0。0 元素会让方案数翻倍，标准背包计数能自然处理。

\textbf{518 零钱兑换 II。} 硬币无限使用，问组合数。外层遍历硬币，内层正序遍历金额，这样每种组合只会按固定硬币顺序被统计一次。若外层遍历金额、内层遍历硬币，会把不同顺序算作不同排列。状态 \code{dp[value]} 表示凑出金额 value 的组合数，\code{dp[0]=1}。复杂度 \complexity{O(amount \cdot coins)}。

\textbf{121 买卖股票的最佳时机。} 只允许一次买卖。暴力枚举买卖日是 \complexity{O(n^2)}。优化依据是：卖出日固定时，最佳买入日一定是此前最低价格。扫描价格，维护历史最低价和最大利润。复杂度 \complexity{O(n)}。若价格一直下降，最大利润应为 0，表示不交易。

\textbf{309 最佳买卖股票时机含冷冻期。} 冷冻期让“只维护最低价”失效，因为今天能否买取决于昨天是否卖出。状态机更稳：\code{hold} 表示持有，\code{sold} 表示今天刚卖，\code{rest} 表示不持有且不处于刚卖状态。买入只能从 rest 来，卖出只能从 hold 来，休息可从 rest 或 sold 来。转移时先保存昨天状态，避免同日污染。

\textbf{2 两数相加。} 链表按低位到高位保存数字，要求返回两数之和。暴力可以把链表转成整数再相加，但数字长度可能超过内置整数范围。正确模型是模拟竖式加法：两个指针分别扫描两条链表，维护进位，每一位创建一个新节点。循环条件是任一链表未结束或进位不为 0。易错点是最后进位、两链长度不同、不要使用可能溢出的整数。这个题训练的是链表遍历和状态变量，而不是数学大数库。

\textbf{5 最长回文子串。} 暴力枚举所有子串并检查回文，复杂度可达 \complexity{O(n^3)}。中心扩展利用回文关于中心对称的性质：每个位置可以作为奇数长度中心，每两个相邻位置之间可以作为偶数长度中心，向两侧扩展并更新最长区间。复杂度 \complexity{O(n^2)}，空间 \complexity{O(1)}。DP 也可做，状态表示子串是否回文，但中心扩展更容易写。易错点是偶数长度回文，例如 \code{abba}。

\textbf{31 下一个排列。} 题目要求原地得到字典序中的下一个排列。若整个序列从右到左非递减，即从左到右非递增，说明已经是最大排列，直接反转成最小排列。否则从右向左找到第一个 \code{nums[i] < nums[i+1]} 的位置，再从右侧找到第一个大于它的元素交换，最后反转右侧后缀。优化依据是右侧后缀本来是降序，交换后反转能得到最小的更大后缀。它不是排序题，而是字典序结构题。

\textbf{54 螺旋矩阵。} 直接模拟四个边界：上、下、左、右。每一轮依次走上边、右边、下边、左边，走完后收缩对应边界。暴力用访问数组也能做，但四边界更简洁。易错点是单行、单列、最后一圈只剩一行或一列时不要重复加入元素。循环条件可以写成 \code{top <= bottom && left <= right}，每走完一条边都检查边界是否仍合法。

\textbf{69 x 的平方根。} 求不超过平方根的整数。二分答案，范围从 0 到 x。判断 \code{mid * mid <= x} 时要避免整数溢出，可以改成 \code{mid <= x / mid}。若条件成立，记录 \code{mid} 并向右找更大值；否则向左。复杂度 \complexity{O(\log x)}。这个题训练的是二分答案和溢出意识，不是浮点计算。

\textbf{136 只出现一次的数字。} 所有数字除一个外都出现两次，使用异或。异或满足交换律、结合律，且 \code{x xor x = 0}、\code{x xor 0 = x}，所以把所有数异或起来，成对数字抵消，剩下的就是答案。暴力哈希计数当然可做，但空间 \complexity{O(n)}。位运算解法空间 \complexity{O(1)}。如果题目改成其他数字出现三次，就要按位计数取模，不能继续简单异或。

\textbf{146 LRU 缓存。} 需要 \code{get} 和 \code{put} 都是常数时间，并在容量满时淘汰最久未使用项。哈希表能常数定位 key，但不能维护新旧顺序；双向链表能常数移动节点和删除尾部，但不能常数按 key 查找。组合起来：哈希表保存 key 到链表节点迭代器，链表头表示最新使用，尾表示最久未使用。每次访问或更新都把节点移动到头部。核心是两个结构职责互补。

\textbf{150 逆波兰表达式求值。} 后缀表达式中，操作符出现在操作数之后。扫描 token，遇到数字入栈，遇到运算符就弹出两个操作数计算后再压回。注意弹出顺序：先弹出的是右操作数，后弹出的是左操作数，减法和除法不能写反。复杂度 \complexity{O(n)}。它和中缀表达式求值的区别是没有括号和优先级解析压力，因为表达式顺序已经编码了计算依赖。

\textbf{160 相交链表。} 交点是节点地址相同，不是值相同。哈希集合能做，双指针更省空间。两个指针分别走自己的链，走到空后切换到另一条链。若有交点，两个指针走过相同总长度后相遇；若无交点，同时为空。这个题要明确不能修改链表，否则可以临时连尾成环再检测，但那会引入副作用和恢复问题。

\textbf{169 多数元素。} 如果某个元素出现次数超过一半，可以用 Boyer-Moore 投票。维护候选值和计数，遇到相同值计数加一，不同值计数减一，计数归零时更换候选。直觉是多数元素可以和其他元素两两抵消，最后剩下的候选一定是多数元素。若题目不保证多数元素存在，最后还要再扫描验证候选出现次数。复杂度 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(1)}。

\textbf{189 轮转数组。} 暴力每次右移一位，重复 k 次，复杂度 \complexity{O(nk)}。优化有三种：使用额外数组把元素放到 \code{(i+k) mod n}；使用环状替换；使用三次反转。三次反转最常见：先整体反转，再反转前 k 个，再反转后 n-k 个。注意 k 需要对 n 取模。这个题训练原地数组操作和下标边界。

\textbf{206 反转链表。} 迭代写法维护 \code{previous}、\code{current}、\code{next}。每次先保存 \code{current->next}，再把当前节点指向前驱，然后两个指针前进。暴力用数组保存节点再重连也可以，但不如原地反转体现链表基本功。正确性不变量是：\code{previous} 指向已经反转好的前缀头，\code{current} 指向尚未处理的第一个节点。

\textbf{217 存在重复元素。} 哈希集合扫描，若插入前已经存在当前值，返回 true。排序后检查相邻也可以，时间 \complexity{O(n\log n)}，空间可更低。哈希平均 \complexity{O(n)}，但需要额外空间。面试中要根据是否允许修改输入来选择：排序会改变顺序，若输入顺序后续有意义，哈希更稳。

\textbf{238 除自身以外数组的乘积。} 暴力对每个位置乘其他所有元素，复杂度 \complexity{O(n^2)}；用总乘积再除以当前数会被 0 破坏，也可能不允许除法。前缀积和后缀积解决：答案先保存左侧所有元素乘积，再从右向左乘上右侧乘积。空间可以做到输出数组以外 \complexity{O(1)}。易错点是多个 0 和一个 0 的情况，前后缀写法自然处理。

\textbf{240 搜索二维矩阵 II。} 每行升序、每列升序。从右上角开始，若当前值大于目标，当前列下面更大，列可以左移；若当前值小于目标，当前行左侧更小，行可以下移。每一步排除一行或一列，复杂度 \complexity{O(m+n)}。从左上角无法决定排除方向，因为右边和下边都更大。这个题训练利用二维单调性选择起点。

\textbf{287 寻找重复数。} 数组长度 n+1，数值在 1 到 n，存在重复。不能修改数组且要求常数空间时，可以把数组看成函数图：下标指向 \code{nums[index]}，重复数就是环入口。使用快慢指针先相遇，再从起点和相遇点同步走找到入口。也可以二分值域，统计小于等于 mid 的数量，根据抽屉原理判断重复数在哪一侧。两种方法都不依赖排序。

\textbf{394 字符串解码。} 形如 \code{3[a2[c]]} 的嵌套结构适合栈。扫描字符串，数字累积成重复次数；遇到左括号，把当前字符串和次数入栈，重置当前字符串；遇到右括号，弹出上一层，把当前字符串重复指定次数后接回上一层。暴力递归也自然，但迭代栈更显式。易错点是多位数字和嵌套层次。

\textbf{496 下一个更大元素 I。} 对第二个数组使用单调递减栈，扫描时如果当前元素大于栈顶，就说明当前元素是栈顶元素的下一个更大值，弹出并记录映射。最后第一个数组按映射查询答案。暴力对每个元素向右找更大值是 \complexity{O(n^2)}。单调栈把每个元素最多压入弹出一次，复杂度 \complexity{O(n)}。

\textbf{503 下一个更大元素 II。} 环形数组使右侧可以绕回开头。做法是扫描两遍下标 \code{0..2n-1}，真实位置用 \code{i mod n}。栈仍保存还没找到下一个更大值的下标。为了避免重复入栈，通常只在第一遍把下标入栈，第二遍只负责帮助第一遍元素找到答案。复杂度 \complexity{O(n)}。

\textbf{581 最短无序连续子数组。} 排序后比较原数组和排序数组，找到左右第一个不同位置是一种清晰解法，复杂度 \complexity{O(n\log n)}。线性做法从左到右维护历史最大值，若当前值小于历史最大值，说明它必须进入待排序区间，更新右边界；从右到左维护历史最小值，若当前值大于历史最小值，更新左边界。核心是找出破坏全局有序性的最远位置。

\textbf{621 任务调度器。} 相同任务之间需要冷却时间。可以用大顶堆模拟每个时间片可执行的最高频任务，也可以用最高频公式计算最短长度。公式的骨架由最高频任务决定：前 \code{maxFreq - 1} 轮每轮至少长度 \code{n+1}，最后放所有最高频任务的尾部。答案是任务总数和骨架长度的较大值。若其他任务足够填满空隙，就不需要空闲。

\textbf{704 二分查找。} 最基础但最容易暴露边界混乱。推荐固定一种区间语义，例如左闭右开 \code{[left, right)}：初始 \code{left=0,right=n}，循环条件 \code{left<right}，当 \code{nums[mid] < target} 时 \code{left=mid+1}，否则 \code{right=mid}。最后检查 \code{left} 是否越界和值是否等于目标。统一语义比背多个模板更可靠。

\textbf{763 划分字母区间。} 先记录每个字符最后出现位置。扫描字符串时，当前片段右边界是已见字符最后位置的最大值。当扫描下标到达右边界，说明当前片段中所有字符都不会出现在后面，可以切分。贪心正确性来自最早合法切分：一旦能切就切，可以最大化片段数量。复杂度 \complexity{O(n)}。

\textbf{853 车队。} 每辆车到终点所需时间是 \code{(target - position) / speed}。按位置从靠近终点到远离终点排序扫描。后车如果到达时间小于等于前方车队时间，会追上并成为同一车队；否则形成新车队。这个题的关键是从右往左看，因为前车决定后车能否被阻挡。不要按速度排序，速度本身不能决定车队。

\textbf{973 最接近原点的 K 个点。} 距离比较可用平方距离，避免开方。方案一完整排序，复杂度 \complexity{O(n\log n)}；方案二维护大小为 K 的大顶堆，堆顶是当前 K 个候选里最远的点，新点更近则替换，复杂度 \complexity{O(n\log k)}；方案三快速选择平均 \complexity{O(n)}。如果 K 很小，堆很实用；如果要原地平均线性，快速选择更强但实现风险更高。

\textbf{981 基于时间的键值存储。} 每个 key 对应按时间递增的列表。插入时追加 \code{(timestamp, value)}；查询某个时间戳时，在该 key 的列表中二分找最后一个时间不大于查询时间的记录。暴力线性向前找会超时。这个题本质是“每个 key 内部的有序数组 + \code{upper_bound}”。易错点是不存在 key 或所有时间都大于查询时间时返回空。

\textbf{1011 在 D 天内送达包裹的能力。} 船容量越大，需要天数越少，具有单调性。二分容量，下界是最大包裹重量，上界是总重量。检查函数按顺序装包，当前天放不下就开新一天，统计需要天数。若天数不超过 D，容量可行，尝试更小。它和分割数组最大值是同一个模型：最小化最大段和。

\textbf{1046 最后一块石头的重量。} 每次取两块最重石头粉碎，适合大顶堆。暴力每轮排序复杂度高；堆能把每轮取最大和插入差值降到 \complexity{O(\log n)}。这个题不需要证明复杂贪心，因为规则本身指定每次取最重两块，堆只是高效实现规则。注意当两块相等时不需要放回 0。

\textbf{1288 删除被覆盖区间。} 区间 \code{[a,b]} 被 \code{[c,d]} 覆盖，要求 \code{c <= a && b <= d}。排序时按起点升序，起点相同按终点降序，这样大区间会在小区间前面。扫描维护当前最大右端点，若当前右端点不超过最大右端点，说明被覆盖；否则保留并更新最大右端点。起点相同按终点降序是关键，否则小区间先出现会误判。

\textbf{148 排序链表。} 若要求 \complexity{O(n\log n)} 时间和较低空间，链表归并排序是主线。快慢指针找中点并断开，再合并两个有序链表。递归版本清晰，但有栈深度；迭代自底向上版本更工程化。不要把值复制到数组排序再写回视为完全等价，因为真实节点可能携带更多数据或被外部引用。

\textbf{152 乘积最大子数组。} 和最大子数组和不同，负数会让最大值和最小值互换。扫描时同时维护以当前位置结尾的最大乘积和最小乘积；遇到负数时，旧最小乘以负数可能变成新最大。若当前元素单独开始更好，也要允许重新开始。复杂度 \complexity{O(n)}。易错点是 0 会截断乘积，状态转移自然处理它。

\textbf{221 最大正方形。} 二维 DP。状态 \code{dp[i][j]} 表示以当前位置为右下角的最大正方形边长。如果当前位置是 1，那么它取决于上方、左方、左上方三个状态的最小值加一；如果当前位置是 0，则为 0。为什么取最小？因为一个更大的正方形需要三个方向都能支持。答案是最大边长平方。复杂度 \complexity{O(mn)}。

\textbf{279 完全平方数。} 求和为 n 的最少完全平方数个数。可以看作完全背包最少物品数：物品是 \code{1,4,9,...}，容量是 n，每种平方数可无限使用。也可以看成图最短路：每个数是节点，从 x 到 x+square 有一条边，BFS 到 n。DP 写法更直接，初始化无穷，\code{dp[0]=0}，对每个金额尝试平方数。复杂度约 \complexity{O(n\sqrt n)}。

\textbf{337 打家劫舍 III。} 树形 DP。每个节点有两种状态：偷当前节点时，左右孩子不能偷；不偷当前节点时，左右孩子可偷可不偷，取各自最大。若用递归，函数返回二元状态最清晰。工程上深树可能有递归风险，可用显式栈后序遍历实现。这个题的关键是不要只按层奇偶偷，因为树结构不一定平衡，局部最优需要节点状态。

\textbf{416、494、518 背包三连复盘。} 416 是 0-1 背包可达性，容量倒序；494 是 0-1 背包方案数，容量也倒序，并且 0 会让方案翻倍；518 是完全背包组合数，硬币外层、金额正序。三题放在一起看，最重要的不是公式，而是“物品能用几次”和“统计组合还是排列”。循环顺序就是由这两个问题决定的。

\textbf{股票题复盘。} 121 只允许一次交易，维护历史最低价；122 允许无限次交易，可以累加所有正收益差，也可以写持有和不持有状态；123 至多两次交易，需要交易次数维度；188 至多 k 次交易，是 123 的泛化；309 有冷冻期，买入来源受限制；714 有手续费，卖出或买入时扣费。统一方法是状态机：每天结束时持有什么状态，动作如何改变状态。

\textbf{单调栈复盘。} 每日温度、下一个更大元素、柱状图最大矩形、接雨水都能用单调栈，但栈含义不同。每日温度和下一个更大元素中，栈保存等待被更大值解决的下标；柱状图中，栈保存递增高度，遇到更矮柱子时结算被弹出柱子的最大宽度；接雨水中，弹出的是低洼底部，左右边界由新栈顶和当前柱子提供。不要只说“用单调栈”，要说弹出时解决了什么问题。

\textbf{单调队列复盘。} 滑动窗口最大值和受限子序列和都维护窗口内最优候选。队列保存下标，前者按数组值递减，后者按 DP 值递减。队首过期就弹出，队尾被新候选支配就弹出。每个下标最多进出一次，所以线性复杂度。单调队列适合“转移只需要最近 k 个状态的最大或最小值”的问题。

\textbf{并查集复盘。} 并查集只回答连通性，不回答路径长度。冗余连接用合并失败找环；省份数量统计根节点；账户合并把邮箱作为节点；最小体力路径可以二分阈值后用并查集检查连通。并查集的两个优化是路径压缩和按大小或按秩合并。若题目需要维护比例、距离或奇偶性，就要扩展为带权并查集，不能直接套普通版本。

\textbf{Dijkstra 复盘。} 使用条件是边权非负，目标是最短路径。堆中保存 \code{(distance,node)}，因为 C++ 的 \code{priority_queue} 不支持 decrease-key，所以更新距离时压入新状态，弹出时跳过过期状态。网络延迟时间是普通最短路；最小体力路径把路径代价定义为最大边权，也满足单调扩展；若有负边，应该考虑 Bellman-Ford 或重新建模。

\textbf{二分答案复盘。} 二分答案不是看数组是否有序，而是看答案是否具有单调可行性。爱吃香蕉、分割数组最大值、船运包裹、最小体力路径都属于这一类。套路是：定义答案范围，写检查函数，证明若某个答案可行，则更宽松答案也可行。最常见错误是检查函数里使用了不满足单调性的贪心，导致二分外壳正确但内部判断错误。

\textbf{\cpp 容器选择复盘。} 需要随机访问和连续内存，优先 \code{vector}；需要两端进出和窗口下标，考虑 \code{deque}；需要按 key 平均常数查询，使用 \code{unordered_map}，并注意 \code{reserve}；需要有序遍历、前驱后继、区间边界，使用 \code{map} 或 \code{set}；需要不断取最大最小候选，使用 \code{priority_queue}；需要节点稳定和常数移动，少数场景使用 \code{list}。容器不是背名字，而是匹配访问模式。

\textbf{源码阅读复盘。} 看标准库源码时先问接口语义，再看核心数据成员，最后跟关键操作路径。 \code{vector} 看大小、容量、扩容和迭代器失效；\code{deque} 看分段数组；\code{unordered_map} 看桶、负载因子和 rehash；\code{map} 看树结构和有序迭代；\code{priority_queue} 看底层容器和堆算法。刷题时能把 API 成本说清楚，代码选择就更可信。

\textbf{Linux 源码阅读关联。} Linux 内核常用侵入式链表、红黑树、基数树和 XArray，这些结构和 STL 容器的最大差异是所有权模型。STL 容器通常拥有元素或管理元素存储，内核结构常把链接节点嵌入业务对象中，数据结构只负责把已有对象挂到索引里。刷题不需要写侵入式结构，但理解这种设计能帮助你解释 LRU、调度队列、内存页缓存这类系统问题：结构服务于访问模式、生命周期和并发约束。

\textbf{面试表达复盘。} 一道题的完整回答应包含六句话：第一，暴力方法是什么；第二，暴力慢在哪里；第三，优化利用了哪个性质；第四，数据结构里保存什么不变量；第五，复杂度是多少；第六，边界用例有哪些。代码只是其中一部分。如果只能写代码但讲不清为什么，换一个题面就会失效。

如果一道题三次都需要看题解，不要继续刷新题，先回到它所属章节，重新写暴力到优化推理链。

\input{chapters/generated/generated-advanced-problem-cards}
\input{chapters/generated/generated-second-pass-cards}
