\section{AI 编译器细化：IR、pass、lowering 与 executable plan}

\subsection{先把 IR 讲清楚：它是可检查的中间账本}

如果没有学过编译原理，\term{IR}{中间表示} 这个词容易显得抽象。可以先把它理解成“机器可读、可检查、可改写的中间账本”。源代码、模型文件或 JSON 配置都不是优化的好对象，因为它们包含太多外部格式细节。最终机器代码或 kernel 调用又太低层，已经失去了很多语义。IR 站在中间：保留足够语义让优化安全发生，又足够结构化让程序可以分析和改写。

传统 C++ 编译器不会直接从字符生成机器指令。它先把字符切成 token，组成 AST，做语义检查，降成 IR，再进入优化和后端。AI 编译器也是同一个思路，只是输入换成模型资产，输出换成 executable plan。

\begin{keyidea}
IR 的价值不是“多一层抽象”，而是让每个优化都有检查对象。没有 IR，融合、layout 选择、内存复用、量化 lowering 和后端选择都会退化成分散在运行时代码里的猜测。
\end{keyidea}

本节把 AI 编译器从“概念流水线”细化到工程结构：Graph IR 表示算子依赖，Tensor IR 表示 shape/layout/dtype/quant，Loop IR 表示 tile/vector/thread，pass pipeline 表示改写顺序，lowering 表示逐步靠近 CPU/GPU 后端，executable plan 表示 runtime 真正执行的结果。

\subsection{MiniLLM-CPU 的最小 IR dump}

先把 tiny fixture 的一层 decoder block 写成 IR dump，而不是只讲 IR 定义。固定参数为 \code{hidden=8, heads=2, kv\_heads=1, head\_dim=4, T=3}。导入后，Graph IR 至少应能打印出类似下面的结构：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={MiniLLM-CPU 一层 decoder 的 Graph IR dump}]
graph mini_layer0_decode:
  %tok        : i32[3]
  %x          : f32[3,8]         = embedding(%tok, @tok_embeddings)
  %x_norm     : f32[3,8]         = rmsnorm(%x, @layers.0.attn_norm)
  %q          : f32[3,2,4]       = linear(%x_norm, @layers.0.wq)
  %k          : f32[3,1,4]       = linear(%x_norm, @layers.0.wk)
  %v          : f32[3,1,4]       = linear(%x_norm, @layers.0.wv)
  %q_rot,%k_rot                  = rope(%q, %k, position=0..2)
  state_write kv[layer=0,pos=0..2] = kv_append(%k_rot, %v)
  %attn       : f32[3,8]         = attention(%q_rot, state_read kv[0,0..2])
  %h          : f32[3,8]         = residual_add(%x, %attn)
  %h_norm     : f32[3,8]         = rmsnorm(%h, @layers.0.ffn_norm)
  %ffn        : f32[3,8]         = swiglu_mlp(%h_norm, @w1, @w3, @w2)
  %out        : f32[3,8]         = residual_add(%h, %ffn)
\end{lstlisting}

这段 dump 已经包含三个关键事实。第一，shape 是 IR 的一部分，不是注释。第二，KV cache 是 state edge，不是普通 activation。第三，\code{linear} 节点仍是语义节点，尚未决定 scalar、AVX2、NEON、GPU 或库调用。

\subsection{Tensor IR dump：把地址和 layout 固定下来}

Graph IR 之后要能打印每个 value 的 Tensor IR。以 \code{\%q}、\code{\%k} 和 KV cache 为例：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={Tensor IR dump 示例}]
value %q:
  dtype=f32
  shape=[3,2,4]
  stride=[8,4,1]
  layout=token_head_dim
  device=host
  lifetime=[linear_q, attention]

value %k_rot:
  dtype=f32
  shape=[3,1,4]
  stride=[4,4,1]
  layout=token_kvhead_dim
  device=host
  lifetime=[rope, kv_append]

state kv_cache.layer0:
  dtype=f32
  logical_shape=[max_seq=4, kv_heads=1, head_dim=4]
  logical_stride=[4,4,1]
  physical_layout=position_kvhead_dim
  state_lifetime=session
\end{lstlisting}

这个 dump 直接服务后面的错误定位。若 GQA head 映射错，通常会出现在 \code{shape=[T,kv\_heads,head\_dim]} 或 attention 的 read binding；若 KV offset 错，通常会出现在 \code{logical_stride} 或 physical layout；若 fusion 错，lifetime 和 materialization 点会暴露问题。

\subsection{Graph IR：先表达依赖和状态}

Graph IR 关心的是“谁依赖谁”。在 decoder-only Transformer 中，RMSNorm 的输出进入 Q/K/V projection，RoPE 的输出写入 KV cache，attention 读取 KV cache 并输出 hidden state，MLP 读取 residual 后的 hidden state。Graph IR 不应该关心 AVX2 有几个寄存器，也不应该关心 GPU block 有多少线程。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={Graph IR 节点的最小字段}]
GraphNode:
  id
  opcode: rmsnorm | linear | rope | attention | mlp | sampler
  inputs
  outputs
  state_reads
  state_writes
  stage: load | prefill | decode | both
  debug_name
\end{lstlisting}

\code{state_reads} 和 \code{state_writes} 很重要。KV cache 不是普通张量边；它跨 token 存活，会被 decode 反复读取。若 Graph IR 把 KV cache 当成普通 activation，memory planner 可能错误复用它的存储。传统编译器里，内存写、异常、volatile 和函数调用都需要特殊建模；AI 编译器里，KV cache、sampler state 和 profiler/oracle materialization 也需要特殊建模。

\begin{systemdiagram}{Graph IR 表达数据边和状态边}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book accent node,text width=2.1cm] (norm) at (0,1.9) {RMSNorm};
  \node[book teal node,text width=2.1cm] (qkv) at (2.8,1.9) {QKV\\Linear};
  \node[book purple node,text width=2.1cm] (rope) at (5.6,1.9) {RoPE};
  \node[book amber node,text width=2.1cm] (attn) at (8.4,1.9) {Attention};
  \node[book navy node,text width=2.1cm] (out) at (11.2,1.9) {Hidden\\Output};
  \node[book red node,text width=2.25cm] (kv) at (5.6,0.15) {KV cache\\state};

  \draw[book strong arrow] (norm) -- (qkv);
  \draw[book strong arrow] (qkv) -- (rope);
  \draw[book strong arrow] (rope) -- (attn);
  \draw[book strong arrow] (attn) -- (out);
  \draw[book weak arrow] (rope) -- (kv);
  \draw[book weak arrow] (kv) -- (attn);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：Graph IR 不只记录张量数据流，还要显式记录 KV cache 这样的跨 token 状态边。}
\end{systemdiagram}

\subsection{Tensor IR：shape、stride、layout 和 dtype 是语义的一部分}

Graph IR 知道有一个 \code{linear} 节点，但还不够。后端需要知道输入是 \code{[T,H]} 还是 \code{[H]}，是否连续，stride 是多少，权重是 fp16 还是 q4 group，输出要放在 CPU 内存还是 GPU 显存。这些属于 Tensor IR。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={Tensor IR value descriptor}]
Value:
  id
  element_type
  shape
  stride
  logical_layout
  physical_layout
  quant_descriptor_id
  device
  alias_info
  lifetime_info
\end{lstlisting}

初学者常把 shape 当作数组长度，把 stride 当作底层细节。实际不是。shape 决定算子数学语义；stride 决定地址公式；layout 决定 cache 和 SIMD 读流；dtype 决定数值误差和 kernel 选择；quant descriptor 决定 scale/zero point 和反量化规则。它们都是编译器需要理解的合同。

例如连续的 \code{[T,H]} hidden state 和转置视图可能拥有同样 shape，但地址流完全不同。一个 pass 如果只看 shape，不看 stride，就可能把一个本来连续的 kernel 应用到非连续视图上。第一册讲过对象布局和指针地址；这里就是把那些知识用于张量。

\subsection{Loop IR：机器优化从循环账本开始}

当 Tensor IR 已经确定某个 \code{linear} 的输入、权重和输出，后端还要决定怎样循环。Loop IR 表示 tile、向量化、展开、线程划分和 memory access。它不再关心模型层名，而是关心循环变量和地址流。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一个 GEMV lowering 后的循环账本}]
for out_tile in output_channels step TILE_N:
  accum[TILE_N] = 0
  for k in input_channels step TILE_K:
    x_vec = load input[k : k + TILE_K]
    w_panel = load packed_weight[out_tile, k]
    accum += dot_or_fma(x_vec, w_panel)
  store output[out_tile]
\end{lstlisting}

这里的每个选择都对应第二册的硬件账本。TILE 的大小影响 cache line、SIMD 寄存器和预取；\code{out_tile} 的划分影响线程任务；\code{packed_weight} 的布局影响 TLB 和顺序读；tail path 影响分支和 mask；accumulator 数量影响 dependency chain 和寄存器压力。

Loop IR 不一定要做成复杂编译器基础设施。对于本册 C++20 项目，可以先用结构化 descriptor 和少量 lowering 规则表达它：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={LoopPlanDesc 的保守工程形态}]
LoopPlanDesc:
  operator_id
  backend
  tile_m
  tile_n
  tile_k
  vector_width
  unroll_k
  tail_policy
  thread_partition
  packed_weight_desc
  accumulator_dtype
\end{lstlisting}

重点不是形式，而是让后端选择可见、可测试、可报告。不要把 tile 和 tail 都埋在某个巨大 \code{matmul.cpp} 里。

\subsection{Pass 是带前置条件和后置条件的改写}

\term{Pass}{编译遍} 不是“随便遍历图改一改”。一个合格 pass 应该声明它读什么、要求什么、产出什么、会让哪些分析失效。传统编译器这样管理优化顺序；AI 编译器同样需要。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={pass 合同的最小字段}]
PassContract:
  name
  input_ir
  required_analyses
  preconditions
  transformations
  produced_analyses
  invalidated_analyses
  verifier_after_pass
\end{lstlisting}

例如 \code{FuseRmsNormLinearPass} 的前置条件可能是：RMSNorm 输出只有一个消费者；consumer 是 linear；debug/oracle 不要求 materialize RMSNorm 输出；后端支持 fused dtype/layout；量化权重的 scale 可以在 fused kernel 中正确读取。后置条件是：原来的两个节点替换成 fused node；输出 shape 不变；lifetime 信息失效，需要重新计算。

\begin{warningbox}
pass 如果不声明前置条件，就会把 bug 伪装成优化。特别是量化、KV cache 和 oracle materialization 相关 pass，必须明确哪些边界不能跨。
\end{warningbox}

\subsection{一个具体 pass pipeline}

把 pass 讲成抽象概念还不够。一个能支撑本册推理引擎的保守 pipeline 可以先写成下面这样：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第三册项目的保守 pass pipeline}]
ImportCanonicalization
ShapeDtypeInference
QuantContractAttach
GraphVerification
SimpleCanonicalize
UseDefAndLivenessAnalysis
ConservativeFusion
MemoryPlanning
BackendLowering
PlanVerification
\end{lstlisting}

\topic{ImportCanonicalization。} 模型导入后，先把外部格式里的名字、轴顺序、常量表示和算子别名统一成项目内部格式。比如某些模型文件里 Q/K/V 是三个权重，某些是一个 packed QKV 权重；某些图里 RMSNorm 写成多个基础算子，某些直接写成一个算子。canonicalization 的目标不是优化，而是让后续 pass 面对稳定输入。

\topic{ShapeDtypeInference。} 这一遍推导每条 value 的 shape、dtype、layout 和 device。它必须能解释 prefill 的 \code{[T,H]} 和 decode 的 \code{[1,H]}，也必须能解释 GQA 中 \code{n_q} 与 \code{n_kv} 不同的情况。若 shape 推导失败，不能让后端自己猜。

\topic{QuantContractAttach。} 量化不是后端小技巧。导入器读到的 int8、int4、group scale、zero point、packed order、tail policy，要在这一阶段附到 Tensor IR 的 descriptor 上。后续 pass 做 fusion、memory planning 和 lowering 时都要能查到。

\topic{GraphVerification。} 在任何优化前先检查图：输入存在、输出唯一、状态读写合法、KV cache position 合法、sampler 只消费 logits、debug/oracle 要求的 materialization 点存在。这个阶段发现的问题通常是模型资产或导入逻辑问题。

\topic{SimpleCanonicalize。} 做不会改变语义的小整理，比如删除恒等 reshape、合并连续 view、把等价 dtype 标记统一。它不应该跨过状态边，也不应该改量化解释。

\topic{UseDefAndLivenessAnalysis。} 收集每个 value 的定义点、使用者和最后使用位置。memory planner 和 fusion 都要消费这些事实。不要在 fusion pass 里临时扫描一遍再自己做决定；这样会让测试粒度变差。

\topic{ConservativeFusion。} 只做前置条件足够明确的融合。比如 RMSNorm 与 Linear 融合可以减少一次 activation 写回，但前提是 RMSNorm 输出没有被 oracle 要求物化、没有被多个消费者使用、后端支持对应 dtype/layout、量化 scale 读取顺序仍然正确。

\topic{MemoryPlanning。} 根据 liveness、alignment、backend workspace 和 debug/oracle materialization 点分配 arena offset。KV cache、packed weight、workspace 和 activation arena 不属于同一类生命周期，不能混在一个简单线性 buffer 里。

\topic{BackendLowering。} 把语义节点降到 CPU/GPU plan。CPU 计划包含 packed weight、tile、SIMD kernel、线程划分；GPU 计划包含 device buffer、stream、workspace、staging 和 sync。

\topic{PlanVerification。} 最后一遍检查 executable plan：segment 顺序是否满足依赖，arena offset 是否冲突，kernel 是否支持实际 dtype/layout/quant，KV cache state binding 是否完整，profiler schema 是否能覆盖端到端指标。

这个 pipeline 故意保守。它没有一开始就做复杂图重写、自动调参或跨层大融合。原因是第三册的目标不是堆优化名词，而是让每个阶段都有可验证产物。等 reference、oracle、profiler 和回归门禁稳定后，再增加更激进的 pass 才有意义。

\subsection{Pass 前后 diff：优化必须可审计}

每个 transform pass 都应该能输出前后差异。下面用 \code{EliminateRedundantReshape} 做一个最小例子。导入器有时会把 Q projection 写成 \code{linear -> reshape -> view}，但 reshape 只是把 \code{[T,8]} 解释成 \code{[T,2,4]}，没有改变底层连续布局。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={pass 前的 IR}]
%q_flat : f32[3,8]   = linear(%x_norm, @wq)
%q_view : f32[3,2,4] = reshape(%q_flat)
%q_rot  : f32[3,2,4] = rope_q(%q_view, position=0..2)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={pass 后的 IR}]
%q_flat : f32[3,8]   = linear(%x_norm, @wq)
%q_view : f32[3,2,4] = view(%q_flat, shape=[3,2,4], stride=[8,4,1])
%q_rot  : f32[3,2,4] = rope_q(%q_view, position=0..2)
\end{lstlisting}

这次改写没有删除语义 value，只是把分配型 reshape 降成 view。pass verifier 要检查元素数相同、源 tensor 连续、目标 stride 正确、没有新增写入、oracle 若要求 dump \code{\%q\_view} 仍然能 materialize。若这些条件不满足，pass 必须拒绝，而不是为了少一次分配硬改。

\subsection{Memory plan 示例：arena 不是随手分配}

以 tiny decode 的单层为例，忽略 KV cache 和权重后，activation arena 可以复用部分 buffer。一个可读的 memory plan 至少要打印 value 生命周期和 offset：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={MiniLLM-CPU tiny memory plan 摘要}]
arena host_activation:
  size_bytes = 768
  alignment = 64

value        bytes  defined_at   last_used_at  offset
%x           96     embedding    residual1     0
%x_norm      96     rmsnorm0     qkv_linear    128
%q           96     q_linear     attention     256
%k_rot       48     rope         kv_append     384
%v           48     v_linear     kv_append     448
%attn        96     attention    residual1     512
%h_norm      96     rmsnorm1     mlp           128  # reuses %x_norm
%ffn         96     mlp          residual2     256  # reuses %q
\end{lstlisting}

这张表比“使用 arena 减少分配”有用得多。它说明哪些 offset 可以复用，哪些不能复用。若打开 debug oracle 要 dump \code{\%q}，\code{\%ffn} 不能复用 \code{\%q} 的 offset；若 \code{\%k\_rot} 写入 KV cache 后仍被 attention 直接读取，last use 也要延长。memory verifier 检查的就是这些事实。

\subsection{RMSNorm + Linear 融合的前置条件}

用一个具体融合说明 pass 合同。RMSNorm 后面常接 QKV projection 或 MLP projection。若把 RMSNorm 输出写回 arena，再由 linear 读出，会多一次 \code{[N,H]} 的内存读写。融合后的 kernel 可以一边算归一化，一边把结果喂给矩阵乘。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={融合前后的图形态}]
before:
  y = rmsnorm(x, gamma)
  z = linear(y, packed_weight)

after:
  z = fused_rmsnorm_linear(x, gamma, packed_weight)
\end{lstlisting}

这个融合的前置条件至少包括：

\begin{itemize}
  \item \code{y} 只有一个真实消费者，或者额外消费者只是可关闭的 profiler 统计。
  \item oracle 当前配置不要求比较 \code{y} 的逐元素输出。
  \item \code{x}、\code{gamma} 和 \code{packed_weight} 的 dtype/layout 被后端 fused kernel 支持。
  \item quantized weight 的 scale metadata 能在 fused kernel 中按相同逻辑顺序读取。
  \item RMSNorm 的 \code{epsilon}、累加类型和舍入规则与 reference profile 一致。
  \item 融合后 \code{z} 的 shape、dtype、device 和 quant contract 不变。
\end{itemize}

后置条件也要写清：原 \code{rmsnorm} 和 \code{linear} 被一个 fused node 替代；\code{z} 的逻辑 value id 可以保持或映射到新 id；use-def、liveness、cost analysis 和 memory plan 失效；shape/dtype 推导可以复用，但 pass verifier 必须重新检查输出合同。

\begin{keyidea}
融合不是把两个函数塞进一个大函数。融合是一个受 use-def、oracle、dtype、layout、quant metadata 和后端能力共同约束的 IR 改写。
\end{keyidea}

\subsection{一个错误 fusion 的反例}

再看一个不能随便融合的例子。假设图里有 RoPE、KV append 和 attention：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={RoPE、KV append 与 attention 的状态边}]
q_rot, k_rot = rope(q, k, position)
kv_cache.append(layer, position, k_rot, v)
out = attention(q_rot, kv_cache.read(layer, 0..position))
\end{lstlisting}

有人可能想把它们全部融合成一个 \code{rope_attention} kernel，减少中间张量写回：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={错误融合：丢掉了状态写入}]
out = fused_rope_attention(q, k, v, kv_cache, position)
\end{lstlisting}

如果这个 fused kernel 只在内部使用 \code{k_rot} 参与当前 attention，却没有把 \code{k_rot/v} 写入 KV cache，那么当前 token 可能看起来没错，但下一个 token 会读不到这一位置的 K/V。这个 bug 不一定立刻崩溃，因为 cache slot 里可能有旧值或零值；它会表现为后续 logits 漂移。

正确的融合必须把状态写入保留下来：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={正确融合必须保留 state write}]
out = fused_rope_kv_append_attention(
  q, k, v,
  kv_cache_write_binding,
  kv_cache_read_binding,
  position)
\end{lstlisting}

pass verifier 要检查两件事。第一，融合前后的状态读写集合等价：\code{KVCache[layer, position]} 仍然被写入，attention 仍然读取 \code{0..position}。第二，执行顺序等价：当前位置写入必须在未来 token 读取前可见；若 GPU 上异步执行，还要有 stream/event 或 segment 顺序保证。

\begin{warningbox}
AI 编译器里的状态边不能被当成普通 activation 边优化掉。KV cache、sampler state、随机数状态、debug/oracle materialization 都属于会影响后续行为的边界。
\end{warningbox}

\subsection{分析 pass：先收集事实，再做决定}

很多优化应该先跑分析 pass，再跑变换 pass。分析 pass 不改 IR，只产出事实。变换 pass 使用这些事实做决定。把两者混在一个大函数里，后面很难调试和测试。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
分析 & 产出事实 & 后续用途 \\
\midrule
Shape analysis & 每条边 shape/dtype/layout & verifier、kernel 选择 \\
Use-def analysis & 每个 value 的消费者 & fusion、liveness \\
Liveness analysis & defined/last use & activation arena \\
Alias analysis & 是否共享存储或视图 & in-place、内存复用 \\
Quant analysis & scale/group/format 支持 & quant lowering、oracle \\
Cost analysis & 估算内存流和计算量 & pass 决策、plan 选择 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

例如 fusion pass 不应该自己顺手扫描所有消费者并猜内存生命周期。它应该消费 use-def 和 liveness 结果。这样测试可以分别验证 use-def 是否正确、liveness 是否正确、fusion 是否尊重这些事实。

\subsection{lowering：从语义逐步靠近后端}

lowering 是把高层语义变成低层执行计划的过程。它不是一步到位，也不是直接把 graph node 换成函数指针。更稳妥的做法是分阶段：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AI 编译器 lowering 阶段}]
Graph IR:
  decoder block, attention, linear, mlp

Tensor IR:
  concrete shapes, layouts, quant descriptors

Backend-independent plan:
  fusion boundaries, liveness, memory plan

Backend-specific plan:
  CPU packed panels, SIMD kernel desc, thread partition
  GPU device buffers, kernel adapter, stream dependencies

Executable plan:
  segments, kernel calls, arena offsets, state bindings
\end{lstlisting}

分阶段的好处是：高层 verifier 可以检查语义，低层 verifier 可以检查机器合同。比如在 backend-independent plan 中，attention 仍然是语义操作；到了 CPU plan，decode attention 可能降低为按 head 和 position 分块读取 KV cache 的 kernel；到了 executable plan，runtime 只看到 segment、buffer offset、kernel handle 和 state binding。

\subsection{CPU lowering：从 tensor 到 SIMD plan}

以 decode 阶段的 quantized linear 为例，CPU lowering 要做的事情包括：

\begin{itemize}
  \item 判断当前 shape 更像 GEMV 还是 small-batch GEMM。
  \item 查询 CPU feature，选择 scalar、AVX2、AVX-512 或其他 ISA plan。
  \item 确认权重是否已经按目标 ISA packed，必要时触发 prepare。
  \item 根据 output channel、group size、tail 和 cache 选择 tile。
  \item 选择单线程或多线程分区策略。
  \item 生成 kernel 调用参数和 profiler 标签。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={CPU lowering 输出的计划片段}]
CpuKernelCall:
  kernel_id: q4_gemv_avx2_g64
  input_binding: arena.hidden_norm
  packed_weight: packed.layers.12.mlp.wup
  output_binding: arena.mlp_up
  tile_n: 16
  tile_k: 64
  threads: partition_by_output_rows
  tolerance_profile: q4_weight_f16_output
\end{lstlisting}

这里和第一册、第二册的连接很直接。第一册帮助我们理解 ABI、函数调用、指针和反汇编；第二册帮助我们理解 AVX、cache、TLB、线程和 NUMA；第三册把它们组织成 lowering 计划。

\subsection{GPU lowering：把同步和 staging 写进计划}

GPU lowering 不应该只输出一个 \code{launch(kernel)}。它还要表达 device buffer、stream、workspace、host-device staging 和同步点。特别是 logits 通常需要回到 CPU 采样，KV cache 可能常驻 GPU，某些 fallback 可能回到 CPU，这些边界都要在计划里显式出现。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={GPU lowering 输出的计划片段}]
GpuSegment:
  stream: decode_stream
  device_inputs:
    hidden_buffer
    packed_weight_buffer
    kv_cache_buffer
  workspace: attention_workspace
  kernels:
    rmsnorm_linear_fused
    rope_kv_append
    attention_decode
    mlp_fused
  staging:
    copy logits top-k to host
  sync:
    wait before sampler
\end{lstlisting}

如果计划不记录 staging 和 sync，profiler 就会只看到 kernel 时间，看不到端到端 decode latency。第二册讲过异步 I/O、背压和运行时调度；GPU 后端里的 stream 和 host-device 同步就是同类问题在 AI infra 中的具体形态。

\subsection{Executable Plan：runtime 执行的是计划，不是重新解释图}

executable plan 是 AI 编译器交给 runtime 的产物。它应该把已经决定的事情固化下来：segment 顺序、kernel 选择、arena offset、packed weight、KV cache 绑定点、workspace 需求、profiler 标签和 oracle 边界。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={ExecutablePlan 的核心结构}]
ExecutablePlan:
  plan_id
  stage: prefill | decode
  backend
  assumptions:
    max_tokens
    context_bucket
    dtype_profile
    quant_profile
  memory_plan:
    arena_size
    value_offsets
    workspace_requirements
  segments:
    Segment[]
  oracle_points:
    layer_output
    logits
  profiler_schema
\end{lstlisting}

runtime 拿到 plan 后，不再做 shape inference，不再做 fusion，不再选择 tile，不再 packing。它只绑定 session 状态，例如当前 token、KV cache position、arena 基址、backend context，然后执行 segment。这样热路径才不会退回解释器形态。

\subsection{Executable plan 实例：decode 一个 token}

下面是 tiny 模型 decode 第 3 个 position 时的 plan 摘要。它故意只展示一层中的几个 segment，但字段足够说明 runtime 应该执行什么。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={MiniLLM-CPU decode executable plan 摘要}]
ExecutablePlan id=mini_cpu_decode_v1 stage=decode backend=cpu
assumptions:
  hidden=8
  max_context=4
  quant_profile=f32_reference
  isa=scalar

segments:
  s00 embedding:
    inputs: token_id
    outputs: arena.%x
    kernel: embedding_scalar
    profiler_label: layer0.embedding

  s01 qkv_projection:
    inputs: arena.%x_norm, weights.wq,wk,wv
    outputs: arena.%q, arena.%k, arena.%v
    kernel: linear_f32_scalar
    workspace_bytes: 0
    oracle_point: operator

  s02 rope_kv_append:
    inputs: arena.%q, arena.%k, arena.%v, position=3
    state_writes: kv[layer=0,pos=3]
    outputs: arena.%q_rot
    kernel: rope_and_kv_append_scalar

  s03 attention_decode:
    inputs: arena.%q_rot
    state_reads: kv[layer=0,pos=0..3]
    outputs: arena.%attn
    kernel: attention_gqa_scalar
    profiler_label: layer0.attn.ctx4
\end{lstlisting}

这个 plan 让 runtime 的职责变窄：检查 session 还有 KV 容量，绑定 arena 基址，按 segment 执行，写 trace。它不应该临时决定 \code{attention\_gqa\_scalar} 还是 \code{attention\_gqa\_avx2}，也不应该重新推导 \code{kv[layer=0,pos=0..3]} 的范围。若后端换成 AVX2，变化应该体现在新的 plan id、kernel desc、packed weight desc 和 tolerance profile 中。

\subsection{IR、plan 与报告 artifact}

AI compiler 章节的最终产物不应该只存在于书里。项目至少要能导出四份文本或 JSON artifact：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AI compiler 最小 artifact}]
ir-before.json:
  imported graph and tensor descriptors

ir-after-passes.json:
  canonical graph, fused nodes, view/lifetime facts

memory-plan.json:
  arena size, value offsets, workspace, materialization blocks

executable-plan.json:
  segments, backend kernels, packed weights, state bindings, profiler labels
\end{lstlisting}

验收命令可以先很小：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AI compiler artifact 验收命令}]
ai-compile-plan --model fixtures/minillm_tiny --backend cpu \
  --dump-ir-before ir-before.json \
  --dump-ir-after ir-after-passes.json \
  --dump-memory-plan memory-plan.json \
  --dump-executable-plan executable-plan.json
\end{lstlisting}

负例也必须存在：坏 embedding 行数、坏 QKV shape、坏 \code{kv\_heads}、坏 int4 group size、debug oracle 要求被 fusion 删除的 value，都应该被 verifier 拒绝并给出对象名、期望、实际、来源和下一步检查。

\begin{systemdiagram}{IR 到 executable plan 的编译流水线}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book accent node,text width=2.1cm] (g) at (0,1.6) {Graph IR};
  \node[book teal node,text width=2.1cm] (t) at (2.75,1.6) {Tensor IR};
  \node[book purple node,text width=2.1cm] (a) at (5.5,1.6) {Analyses\\use/live/cost};
  \node[book amber node,text width=2.1cm] (l) at (8.25,1.6) {Lowering\\CPU/GPU};
  \node[book navy node,text width=2.1cm] (p) at (11.0,1.6) {Executable\\Plan};

  \draw[book strong arrow] (g) -- (t);
  \draw[book strong arrow] (t) -- (a);
  \draw[book strong arrow] (a) -- (l);
  \draw[book strong arrow] (l) -- (p);

  \node[book label,text width=2.1cm] at (0,0.05) {依赖和状态};
  \node[book label,text width=2.1cm] at (2.75,0.05) {shape/layout};
  \node[book label,text width=2.1cm] at (5.5,0.05) {事实账本};
  \node[book label,text width=2.1cm] at (8.25,0.05) {后端物理化};
  \node[book label,text width=2.1cm] at (11.0,0.05) {runtime 执行};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：AI 编译器的最终产物不是一个抽象图，而是 runtime 可以直接绑定和执行的计划。}
\end{systemdiagram}

\subsection{Verifier 要贯穿每一层}

前端有 verifier，IR pass 之后也要有 verifier，lowering 后还要有 verifier。不同层检查不同不变量：

\begin{itemize}
  \item Graph verifier：节点输入输出存在，状态边合法，没有非法循环依赖。
  \item Tensor verifier：shape、stride、dtype、layout、quant descriptor 一致。
  \item Pass verifier：改写前后输出语义和边界没有被破坏。
  \item Memory verifier：arena offset 不错误重叠，alignment 满足后端要求。
  \item Backend verifier：kernel 支持 dtype/layout/tail/quant，packed descriptor 完整。
  \item Plan verifier：segment 顺序、state binding、workspace 和 sync 边界完整。
\end{itemize}

这些 verifier 不一定都很复杂，但必须存在。它们让错误在编译期或 prepare 阶段暴露，而不是进入运行时热路径后才以崩溃或质量漂移形式出现。

\subsection{合法性规则：alias、liveness、fusion 和 layout propagation}

AI compiler 的难点不只是“能不能把两个算子合起来”。真正的问题是：这个改写在所有合法输入、layout、dtype、quant profile、debug/oracle 和状态边下是否保持语义。为此，需要把 alias analysis、liveness、buffer reuse、fusion legality 和 layout propagation 写成规则，而不是写成后端里的 if。

\topic{Alias analysis：谁共享同一块 storage}
Tensor view、reshape、slice、transpose、KV cache state 和 in-place output 都可能共享底层 storage。Alias analysis 要给每个 value 分配 alias set，并标记只读、写入、view、state 和 external buffer。若两个 value 可能别名，memory planner 不能随意重叠它们；fusion pass 也不能把会改变读写顺序的节点合并。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AliasAnalysis 输出示例}]
AliasSet 7:
  %x        read_write storage=arena0 offset=0 bytes=96
  %x_view   read_only  view_of=%x stride=[8,4,1]

AliasSet 12:
  state kv_cache.layer0 session_lifetime
  state_read attention0
  state_write kv_append0
\end{lstlisting}

KV cache 的 alias set 必须是 session lifetime，不能被当成普通 activation。若 memory planner 把它和临时 hidden 复用，短测试可能通过，第二个 token 就会读到被覆盖的历史 K/V。

\topic{Liveness：buffer reuse 的唯一安全入口}
Buffer reuse 只能在生命周期不重叠时发生。生命周期不是源码顺序，而是 executable plan 中定义点到最后使用点。debug/oracle materialization 会延长生命周期；异步 GPU kernel 和 host-device copy 也会延长生命周期；state edge 更是跨 token 存活。Liveness analysis 要输出每个 value 的 \code{defined\_at}、\code{last\_used\_at} 和 barrier。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={buffer reuse 的拒绝条件}]
cannot reuse if:
  live ranges overlap
  values may alias
  alignment requirements differ and cannot be met
  oracle requires both dumps
  async kernel may still read old buffer
  one value is session state
\end{lstlisting}

\topic{Fusion legality：减少内存写不等于合法}
RMSNorm+Linear 融合看起来简单：少写一次 normalized hidden。但若 RMSNorm 输出有两个消费者，融合会重复计算或改变物化点；若 oracle 要 dump RMSNorm 输出，融合必须保留可 materialize 结果；若量化 linear 需要特定 scale 读取顺序，融合 kernel 要证明误差边界仍成立；若 backend 不支持当前 layout，不能为了融合强行转 layout 又不计成本。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
检查项 & 为什么需要 & 失败时动作 \\
\midrule
单消费者 & 避免重复计算或语义改变 & 拒绝融合 \\
无状态边跨越 & KV/sampler state 不能被隐藏 & 切断 fusion 边界 \\
oracle 允许 & 保留调试和回归证据 & materialize 或拒绝 \\
dtype/layout 支持 & 后端 kernel 有能力执行 & 选择未融合路径 \\
误差合同 & 数值变化在阈值内 & 降级或扩大 oracle 检查 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{Layout propagation：layout 是会传播的类型}
如果 QKV linear 输出选择 \code{token\_head\_dim}，RoPE 和 attention 就要消费这个 layout；如果 attention kernel 需要 \code{head\_token\_dim}，中间需要 transpose/view/copy。Layout propagation 要像类型推导一样，把每个 op 的支持 layout、偏好 layout 和转换成本传播出来。不能只在某个 kernel 里发现 stride 不合适再临时 copy。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={layout propagation 的规则形态}]
RMSNorm:
  preserves input layout

Linear:
  input layout: token_hidden
  output candidates: token_hidden | token_head_dim

RoPE:
  requires head_dim contiguous

AttentionDecode:
  prefers kv layout: layer_position_kvhead_dim
  requires q layout: token_head_dim
\end{lstlisting}

这些规则让 compiler 能解释“为什么插入 layout conversion”。如果转换成本大于融合收益，plan verifier 应能指出优化被拒绝的原因，而不是静默生成慢路径。

\subsection{展开：shape inference、in-place 和 stateful op 的严格规则}

AI compiler 章节要避免停在“有一个 verifier”。真正的 verifier 要有可写成规则的推导。以 decoder block 为例，shape inference 至少要覆盖 linear、split、reshape、RoPE、attention、MLP 和 lm head。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
op & 输入条件 & 输出规则 \\
\midrule
Linear & \(X=[T,K]\), \(W=[O,K]\) & \(Y=[T,O]\) \\
QKV split & \(Y=[T,n_qD+2n_{kv}D]\) & \(Q=[T,n_q,D]\), \(K/V=[T,n_{kv},D]\) \\
RoPE & last dim \(D\) even & shape 不变，position edge 必须存在 \\
GQA attention & \(n_q \% n_{kv}=0\) & \(O=[T,n_q,D]\) 或 merge 后 \([T,H]\) \\
SwiGLU & gate/up 同 shape & elementwise 后 shape 不变 \\
LM head & \(X=[T,H]\), \(W=[V,H]\) & logits \([T,V]\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

规则失败要给出诊断，而不是让后端崩溃。例如 \(n_q=32,n_{kv}=7\) 时，GQA head mapping 不整除；\(\code{head\_dim}\) 为奇数时，RoPE 对偶维度不成立；QKV packed weight 的输出维度对不上时，导入阶段就应拒绝模型。

\subsection{in-place legality：省 buffer 不能破坏读写顺序}

in-place 优化看起来诱人，例如把 RMSNorm 输出写回 hidden，或让 residual add 覆盖输入。但它必须满足读写顺序、alias、liveness 和 oracle 条件。若某个输入后续还要被另一个节点读取，in-place 会提前破坏值；若 debug 要 dump 原输入，in-place 会丢证据；若后端异步执行，host 以为可复用时 device 可能还没读完。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={in-place 改写的拒绝条件}]
reject in-place if:
  input has another live consumer
  input aliases a state buffer
  oracle/debug requires original value
  op is not mathematically safe for overwrite
  backend may read input after writing output
  dtype/layout conversion changes element size
\end{lstlisting}

in-place pass 的输出不能只是“复用 offset”。它应输出一个原因表：哪些 value 被覆盖，覆盖发生在哪个 segment，哪些原值最后使用点在覆盖之前，哪个 verifier 证明了 alias 不冲突。没有原因表的 in-place 优化很难调试。

\subsection{stateful op：KV cache 和 sampler 是副作用边}

传统图优化容易假设节点是纯函数：输入相同，输出相同，没有副作用。LLM decode 不完全满足。KV append 会修改 session state；sampler 会消费和更新 RNG state；profiler 会记录事件；streaming 会写 event queue。这些边必须进 IR，否则 pass 会错误重排或删除它们。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={stateful op 的 IR 边}]
kv_append:
  data_inputs: k_current, v_current
  state_read: kv_cache[layer, session]
  state_write: kv_cache[layer, session]
  ordering: after rope, before attention_read_next

sampler:
  data_inputs: logits
  state_read: sampler_state
  state_write: sampler_state
  output: next_token
\end{lstlisting}

有了 state edge，compiler 才知道 KV append 不能被死代码删除，sampler 不能跨 logits 改写，两个 token 的 decode 不能随意交换。第三册把 KV cache 当 state edge，是 AI compiler 从“矩阵图”走向“推理 runtime”的关键。

\subsection{pass pipeline 的失效分析}

每个 pass 都应声明会使哪些 analysis 失效。Fusion 改 use-def 和 liveness；layout conversion 改 stride 和 cost；quant lowering 改 dtype、scale 和 kernel selection；memory planning 消费 liveness 但不应改变 Graph IR。没有失效分析，后续 pass 可能拿旧事实做错误决定。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
pass & 保留的事实 & 失效的事实 \\
\midrule
Shape inference & graph topology & tensor dtype/layout facts 被更新 \\
Fusion & 部分 shape & use-def、liveness、cost、memory plan \\
Layout propagation & graph semantics & stride、cost、kernel capability match \\
Quant lowering & logical shape & dtype、scale path、backend support \\
Memory planning & graph/tensor semantics & arena offset 旧结果 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这和 C++ 编译器优化是同一个工程原则：analysis 和 transform 分离，transform 后明确 preserved analyses。否则 pass pipeline 会变成一串不可局部验证的脚本。

\subsection{工业实现参照：不要只发明自己的词}

第三册项目可以自研教学 runtime，但要知道工业系统的设计谱系。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
系统 & 关键设计 & 本书借鉴点 \\
\midrule
ggml/llama.cpp & tensor 描述、quant 格式、backend kernel、轻量 graph & 本地推理、packed weight、CPU/GPU dispatch \\
oneDNN & primitive、memory descriptor、post-op、layout 选择 & 算子合同和 layout 是一等对象 \\
TVM/XLA/MLIR & IR、pass、lowering、schedule/codegen 分层 & analysis/transform/verifier 分离 \\
vLLM & paged KV cache、continuous batching、serving scheduler & KV state 和调度是系统核心 \\
TensorRT-LLM & engine、plugin、kernel fusion、KV cache 和多 GPU & 后端 plan 与运行时强绑定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

借鉴不等于复制。教学项目不必实现完整 MLIR 或 vLLM，但必须回答相同问题：tensor 如何描述，layout 如何传播，state 如何建模，memory 如何复用，kernel 如何选择，serving 如何满足 SLO，错误如何复现。工业参照的作用是防止自研词汇脱离真实战场。

\section{状态机：一个 pass 从候选到可上线}

AI compiler 最危险的写法，是把 pass 当作“遍历图然后改一改”。生产级 pass 应该有状态机：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
状态 & 必须持有的事实 & 失败时动作 \\
\midrule
Candidate & 匹配到可改写子图 & 记录不匹配原因 \\
Legal & shape、dtype、layout、state、alias 均合法 & 拒绝改写，保留原图 \\
Profitable & 成本模型显示值得改 & 保留原图并记录原因 \\
Rewritten & 新节点、新边和 metadata 生成 & 立即 verifier \\
Invalidated & use-def、liveness、cost 等失效集合明确 & 禁止后续 pass 使用旧事实 \\
OracleOK & 小输入或 golden trace 通过 & 回退该 pass 或标记 experimental \\
Enabled & backend、shape、debug flag 允许 & 运行时选择原路径或新路径 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这台状态机让 pass 的失败变得可解释。一个 fusion 没触发，不应该只剩“pattern not found”；报告要说明是 shape 不匹配、layout 不兼容、state edge 阻止、debug materialization 要求保留，还是成本模型不划算。

\subsection{严格规则：fusion legality}

以 RMSNorm + Linear fusion 为例，合法性至少要检查：

\[
shape(out(RMSNorm)) = shape(in(Linear))
\]

\[
dtype/path(RMSNorm) \rightarrow dtype/path(Linear)\quad \text{在误差界内}
\]

还要检查 layout、alias、debug 和 state：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={Fusion legality checklist}]
shape compatible
dtype and quant profile compatible
layout stride supported by fused kernel
no state edge crossed
no oracle materialization required between ops
no alias requiring in-place preservation
error tolerance declared
fallback kernel exists
\end{lstlisting}

若中间 tensor 被 oracle dump 要求保存，就不能简单删除；若 Linear 需要 packed weight layout，而 RMSNorm 输出是非 contiguous view，fusion 可能需要额外 copy；若量化 scale 在两者之间有语义，fusion 必须保持 scale path。

\subsection{alias/liveness/buffer reuse 的数学模型}

Memory planner 可以把每个 value 看成区间：

\[
I_v = [first\_use(v), last\_use(v)]
\]

两个 buffer 复用的必要条件是：

\[
I_a \cap I_b = \emptyset
\]

但 AI runtime 还要加三条约束：

\[
\neg alias(a,b) \land \neg state(a) \land \neg materialized(a)
\]

\code{state(a)} 表示它属于 KV cache、sampler state、RNG 或跨 token 状态；\code{materialized(a)} 表示调试、oracle、profile 或外部 API 要求保留。这个模型能解释为什么 activation 可以激进复用，KV cache 不能当普通临时 tensor 复用。

\subsection{可手算的 liveness 与 buffer reuse 例子}

只写公式还不够。以 tiny decode 的一层为例，把 segment 编号固定下来：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={tiny decode segment 顺序}]
s00 embedding
s01 rmsnorm_attn
s02 qkv_linear
s03 rope_kv_append
s04 attention_decode
s05 residual_add
s06 rmsnorm_mlp
s07 swiglu_mlp
s08 residual_add
\end{lstlisting}

若没有 debug dump，部分 activation 的生命周期可以写成：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
value & defined & last use & reuse 判断 \\
\midrule
\code{\%x} & s00 & s05 & 不能和 s05 前的输出复用 \\
\code{\%x\_norm} & s01 & s02 & s03 后可复用 \\
\code{\%q} & s02 & s03 & s04 后可复用，若不保留 q dump \\
\code{\%k\_rot} & s03 & s03 & 写入 KV 后可释放临时 view \\
\code{\%attn} & s04 & s05 & s06 后可复用 \\
\code{\%h\_norm} & s06 & s07 & s08 前可复用旧短生命周期 buffer \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

现在打开 oracle，要求 dump \code{\%q} 和 \code{\%attn}。生命周期立刻改变：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={oracle materialization 会延长生命周期}]
dump %q after s04:
  %q live range becomes [s02, s04]

dump %attn after layer:
  %attn live range becomes [s04, s08]
\end{lstlisting}

这会拒绝原本合法的复用。若 memory planner 不知道 oracle materialization，它可能让 \code{\%h\_norm} 覆盖 \code{\%attn}，结果最终 logits 仍可能正确，但中间 dump 和回归定位全部错。大师级 AI compiler 不是只让模型跑起来，还要让证据点和优化共同存在。

\subsection{buffer reuse 冲突矩阵}

实际 planner 不应只比较两个区间。它要同时检查生命周期、alias、alignment、device、async barrier、state 和 materialization。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
冲突类型 & 例子 & planner 动作 \\
\midrule
live range overlap & \code{\%x} 在 residual 前仍要读 & 拒绝复用 \\
alias set overlap & \code{\%x\_view} 与 \code{\%x} 共享 storage & 按同一 storage 处理 \\
alignment mismatch & AVX2 kernel 要 32B，AMX tile 要 64B & 提升 offset alignment 或分配新槽 \\
device mismatch & CPU host tensor 与 GPU device tensor & 不在同一 arena 复用 \\
async barrier & GPU kernel 仍可能读取旧 buffer & 等 event 或拒绝复用 \\
state lifetime & KV cache 跨 token 存活 & 从 activation arena 排除 \\
oracle materialized & 中间张量要 dump 到报告 & 延长生命周期 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张矩阵直接连接工程事故。很多“内存优化后偶发错”的问题，不是 malloc/free 错，而是 planner 漏掉了一个隐含读者：debug dump、异步 kernel、host copy、KV cache state 或 profiler。

\subsection{layout propagation 的 worklist 规则}

Layout propagation 应该像类型推导一样跑到不动点，而不是后端临时猜。每个 op 声明支持 layout、偏好 layout、保留 layout 和转换成本。编译器用 worklist 在图上传播约束：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={layout propagation 的 worklist 伪代码}]
initialize each value.layout_candidates from tensor descriptor
push all ops into worklist

while worklist is not empty:
  op = pop(worklist)
  input_layouts = meet(producer candidates, op requirements)
  output_layouts = infer_outputs(op, input_layouts)
  if any candidate set changed:
    push users(output values)

if any candidate set is empty:
  report layout conflict with producer, consumer, and required layout
\end{lstlisting}

例如 \code{RoPE} 要求 \code{head\_dim} 连续，\code{AttentionDecode} 偏好按 \code{position,kv\_head,dim} 顺序读 KV，\code{Linear} 输出既可以是 \code{token\_hidden}，也可以直接 view 成 \code{token\_head\_dim}。如果 \code{Linear} 后面只有 \code{RoPE}，直接生成 \code{token\_head\_dim} view 可能最便宜；如果同一个输出还被一个需要 \code{token\_hidden} 的 oracle dump 消费，就可能需要 materialize 或拒绝融合。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={layout conflict 诊断应包含的字段}]
value: %q
producer: q_linear
producer_candidates: token_hidden, token_head_dim
consumer: rope_q
consumer_requires: head_dim_contiguous
other_consumer: oracle_dump
materialization_required: true
decision: keep view plus dump materialization, no destructive layout rewrite
\end{lstlisting}

好的诊断告诉读者“为什么没有融合/为什么插入 copy”。差的诊断只说 \code{layout mismatch}，无法指导修复。

\subsection{shape inference 的错误诊断边界}

Shape inference 失败时，不要把错误推给 backend。下面这些错误都应该在 compiler 阶段拒绝：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.26\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
错误 & 诊断字段 & 为什么不能放到 runtime \\
\midrule
\(n_q \% n_{kv} \ne 0\) & query heads、kv heads、模型路径 & GQA 映射无定义 \\
RoPE head dim 为奇数 & head dim、op name、position edge & sin/cos 对偶维度不成立 \\
QKV packed 输出维度不等于 \(n_qD+2n_{kv}D\) & expected、actual、weight name & split 会读错权重 \\
int4 group size 不整除 K 且无 tail policy & K、group、tail policy & dequant 地址流不合法 \\
state write 缺失 position & layer、session、model position & KV cache 语义不完整 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这些诊断必须包含对象名、期望值、实际值和来源。AI compiler 的用户不是只想知道“模型坏了”，而是要知道坏在 \code{layers.12.attention.wk}、manifest、shape verifier、quant descriptor 还是后端 capability。

\subsection{反例：错误 fusion 丢掉了 oracle 和 state}

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={错误 pass 的事故形状}]
before:
  q = linear_q(hidden)
  k = linear_k(hidden)
  k_rope = rope(k, model_position)
  kv_append(layer, position, k_rope)
  dump("k_rope", k_rope)

bad fusion:
  fused_qk = fused_linear_rope(hidden)
  attention(fused_qk.q, fused_qk.k)
  // kv_append disappeared
  // dump disappeared
\end{lstlisting}

这个 pass 可能在单 token 测试里看似正确，因为当前 attention 仍拿到了 K；但下一个 token 读取历史 KV 时会错，debug oracle 也丢失。正确 verifier 必须检查融合前后 state read/write 集合和 materialization 集合等价。

\subsection{工业取舍：为什么不直接上 MLIR/TVM}

教学项目自研轻量 IR 的价值，是让读者看清 shape、layout、state、memory 和 lowering 的因果；工业系统使用 MLIR/TVM/XLA 的价值，是成熟 pass 基础设施、dialect、legalization、codegen 和生态。两者不矛盾。第三册可以先用轻量 IR 完成可解释闭环，再在源码阅读中对比 MLIR 的 dialect/operation/pass manager、TVM 的 schedule/lowering、oneDNN 的 primitive descriptor。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
选择 & 优点 & 代价 \\
\midrule
教学轻量 IR & 易读、可控、适合贯穿项目 & codegen 和优化能力有限 \\
MLIR/TVM/XLA & 基础设施强，工业谱系清楚 & 学习和集成成本高 \\
直接调库 & 快速得到性能 & 编译器原理和错误边界不可见 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{工业源码阅读：要看合同，不只看名字}

工业系统对比不能停在“某框架也有 graph”。源码阅读要抽取同一组问题，才能和本书轻量 IR 对齐。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
系统 & 阅读入口问题 & 应抽取的证据 \\
\midrule
ggml/llama.cpp & tensor、quant block、backend op 怎样描述 & tensor descriptor、quant layout、kernel dispatch、backend buffer \\
oneDNN & primitive descriptor 如何选择 layout & memory desc、primitive attr、post-op、reorder 条件 \\
MLIR & operation、dialect、pass 如何声明合法性 & op verifier、type inference、pass pipeline、pattern rewrite \\
TVM & schedule 如何从 tensor expression 走到 loop & lowered IR、tile、vectorize、memory scope \\
vLLM & paged KV 和 scheduler 如何绑定 & block table、sequence group、admission、continuous batching \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

阅读报告必须回答三件事。第一，它把语义事实放在哪里：shape、dtype、layout、quant、state、device。第二，它把机器事实放在哪里：tile、vector width、workspace、backend capability、memory descriptor。第三，它如何失败：verifier 拒绝、fallback、runtime error、profile 标记还是 silent wrong answer。只列类名和文件名，不算工业拆解。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={工业对照报告模板}]
system:
  name
  commit_or_version
  inspected_files

semantic_contract:
  tensor_shape_dtype_layout
  quant_descriptor
  stateful_edges

machine_contract:
  backend_dispatch
  memory_descriptor
  kernel_or_schedule_descriptor

failure_contract:
  verifier_or_check
  fallback_path
  debug_or_profile_artifact

lesson_for_minillm_cpu:
  adopt
  reject
  reason
\end{lstlisting}

这个模板能防止“工业对标”变成贴 logo。比如 oneDNN 的重点不是名字叫 primitive，而是 primitive descriptor 把 layout、post-op、reorder 和 kernel 选择变成可检查合同；vLLM 的重点不是“有 KV cache”，而是 block table、sequence state 和 continuous batching 共同定义了 serving 状态。

\subsection{实验：pass 前后 IR dump}

\begin{exercisebox}
实验一：实现或设计一个 \code{EliminateRedundantReshape} pass。给出 pass 前 IR、pass 后 IR、preserved analyses、invalidated analyses 和 verifier 输出。

实验二：实现或设计 RMSNorm+Linear fusion 的 legality checker。构造四个拒绝用例：shape 不匹配、layout 非 contiguous、debug dump 要求 materialize、跨 KV state edge。

实验三：给 memory planner 一个 value lifetime 表，手工做 interval coloring。标出哪些 buffer 可复用，哪些因为 oracle/state/alias 不可复用。

实验四：阅读 ggml/llama.cpp、oneDNN 或 MLIR 中一个相近概念。报告必须回答：它如何表达 tensor/layout/state/pass 或 primitive，本书轻量 IR 借鉴哪一点，拒绝哪一点。
\end{exercisebox}

\subsection{C++20 实现边界}

工程上，AI 编译器模块可以按下面方式组织：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AI 编译器模块组织建议}]
include/ai/graph/
  graph_ir.hpp
  tensor_desc.hpp
  verifier.hpp

include/ai/compile/
  pass.hpp
  pass_pipeline.hpp
  analyses.hpp
  memory_plan.hpp
  lowering.hpp
  executable_plan.hpp

src/compile/analysis/
  use_def_analysis.cpp
  liveness_analysis.cpp
  cost_analysis.cpp

src/compile/passes/
  fuse_rmsnorm_linear.cpp
  eliminate_redundant_reshape.cpp
  quant_lowering.cpp

src/compile/lowering/
  cpu_lowering.cpp
  gpu_lowering.cpp
\end{lstlisting}

接口上要保持几条纪律。pass 接收已验证 IR，返回改写结果和诊断；analysis 产出不可变事实，不偷偷改图；lowering 消费 descriptor 和 analysis，不重新解析模型文件；executable plan 是 runtime 的稳定输入，不暴露临时编译器内部指针。C++20 中可以用 \code{std::span} 表示节点序列和 value 序列，用 RAII 管理 arena 和 backend 资源，用显式 enum 和小值对象表达 opcode、dtype、layout 和 backend capability。

\subsection{本节验收线}

读完本节，应该能真正理解 AI 编译器的内部结构：

\begin{itemize}
  \item IR 是可检查、可改写的中间账本，不是为了抽象而抽象。
  \item Graph IR 表达算子依赖和 KV cache 等状态边。
  \item Tensor IR 表达 shape、stride、layout、dtype、device 和 quant descriptor。
  \item Loop IR 或 LoopPlanDesc 表达 tile、vector、tail、thread 和 packed weight。
  \item pass 必须声明前置条件、后置条件、依赖分析和失效分析。
  \item lowering 要分阶段从语义计划走到 CPU/GPU 后端物理计划。
  \item executable plan 固化 segment、kernel、arena、workspace、state binding、oracle 和 profiler。
  \item verifier 要贯穿 Graph、Tensor、Pass、Memory、Backend 和 Plan 每一层。
\end{itemize}

这就是把编译原理落到 AI infra 的方式：不是背名词，而是用 IR 和 pass 把模型语义、量化合同、内存生命周期和后端机器事实串成一条可验证的工程流水线。
