\chapter{Benchmark 设计：输入、热路径和报告}

\section{问题与目标}

上一章解释了性能测量为什么容易出错。本章进一步回答：怎样把测量原则落实为可复现、可审计、可长期维护的 benchmark 工程。

这一步非常关键。以后无论做 HPC kernel、AI 算子、编译器优化还是内存布局优化，都不能长期依赖临时代码计时。你需要的是一套可以扩展、可以审计、可以保存原始数据、可以扫描参数、可以比较版本的实验系统。

本章目标是让你能设计一个小型 benchmark suite，而不是只会写一个 \code{main()} 计时器。这个 suite 至少要处理：

\begin{itemize}
  \item 多个 kernel：例如 \code{sum_u64}、\code{copy_u64}、\code{fill_u64}、\code{dot_f32}。
  \item 多个输入规模：从 L1 cache 级别到内存带宽级别。
  \item 多种数据分布：随机、全零、递增、分支友好、分支不友好。
  \item 多个重复次数：warmup、measured repetitions、batch。
  \item 正确性校验：每个 kernel 都有 reference 或可验证不变量。
  \item 原始数据和汇总数据：CSV 输出、环境记录、命令行记录。
  \item 二进制审计：可以把源码、反汇编和数字联系起来。
\end{itemize}

从工程角度看，benchmark suite 与普通测试框架有相似之处：它需要清晰的数据流、明确的边界、稳定的输出格式和可维护的扩展点。不同之处在于，benchmark 还必须控制优化器、cache、频率、输入分布和统计口径。

\begin{keyidea}
高质量 benchmark 不是一段计时代码，而是一套实验协议。它规定被测对象、输入空间、计时边界、重复策略、输出格式、正确性检查、环境记录和审计方法。
\end{keyidea}

\section{从一次计时到实验系统}

上一章的最小 harness 解决的是“怎样避免一次测量明显失真”。本章要解决另一个问题：当你需要长期比较多个版本、多个输入规模、多个 kernel、多个机器时，临时代码会迅速失控。每次复制一个 \code{main()}，改几个常量，手工粘贴结果，最终会出现三个问题。

第一，可复现性下降。你很难知道某张结果表来自哪份源码、哪个命令、哪个输入 seed、哪个编译参数。几天后重新运行，结果不同，也无法判断是代码变了、机器状态变了，还是当时记录不完整。

第二，可比性下降。不同 kernel 用不同 warmup 次数，不同 CSV 列名，不同统计口径，不同 batch 策略，最后数字放在同一张表里却不是同一实验协议下的数字。这样的比较会误导。

第三，可维护性下降。新增一个 kernel 需要复制大量代码，修复一个测量 bug 需要改很多地方，CSV 格式变化会破坏旧脚本。benchmark suite 不是为了炫耀架构，而是为了避免实验本身变成不可控变量。

因此，benchmark suite 的设计目标是把变化点显式化。kernel 可以变，输入规模可以变，数据分布可以变，batch 可以变，统计口径可以变；但配置、样本记录、汇总、环境记录和报告流程应尽量稳定。只有稳定的实验协议，才能支持长期性能演进。

\begin{mentalmodel}
把 benchmark suite 看成一个小型数据生产系统：

\begin{itemize}
  \item 配置决定实验矩阵。
  \item workload factory 生成输入实例。
  \item runner 产生原始样本。
  \item summarizer 产生派生指标。
  \item report 解释数据和边界。
\end{itemize}

不要让这些职责互相混杂。
\end{mentalmodel}

\section{Benchmark 设计的主线}

把 benchmark 设计成下面的流水线：

\begin{lstlisting}
configuration:
    parse command line
    choose sizes, repetitions, batch, seed, output path

environment record:
    compiler flags, command line, CPU info, OS info, git commit if available

workload construction:
    allocate buffers
    initialize inputs
    compute reference or invariant

warmup:
    run kernel without recording samples

measurement:
    repeat:
        run timed region
        consume result
        validate if cheap enough
        append raw sample

summary:
    compute min, median, p95, max, derived metrics
    write CSV

audit:
    keep binary, objdump excerpt, perf command, raw data
\end{lstlisting}

这条流水线背后的思想是职责分离：每个阶段只做一类事。输入生成不放进计时区域；统计不混进 kernel；报告不改变运行行为；校验不依赖性能版本本身。

\begin{mentalmodel}
设计 benchmark 时，把它看成“实验编译器”：配置是源程序，workload 是输入实例，kernel 是被执行的目标代码，CSV 是输出产物，报告是解释器。任何隐式状态都会降低可复现性。
\end{mentalmodel}

\section{职责边界：让实验系统可审计}

benchmark suite 的代码规模通常不大，但职责边界必须清楚。边界不清的 suite 很快会变成“能运行但不能信任”的脚本：参数解析顺便改全局变量，workload 生成顺便 warmup，runner 顺便写 CSV，summary 顺便过滤异常值，最后没有人知道某个数字到底经过了哪些步骤。

一个可审计的 suite 至少应把下面几类责任分开。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
模块 & 应承担的责任 & 不应承担的责任 \\
\midrule
options parser & 把命令行变成显式配置。 & 不运行 kernel，不生成输入。 \\
workload factory & 分配、初始化、计算 reference。 & 不计时，不写结果文件。 \\
runner & 执行 warmup 和 timed region。 & 不解析命令行，不决定统计口径。 \\
checker & 判断结果是否正确。 & 不改变被测输入，除非协议说明。 \\
collector & 保存原始样本。 & 不偷偷删除离群点。 \\
summarizer & 从 raw 计算 summary。 & 不修改 raw，不改变实验事实。 \\
writer & 输出 CSV 和 metadata。 & 不参与 timed region。 \\
recorder & 保存环境、命令、构建信息。 & 不影响 kernel 行为。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这里的“不应承担”比“应承担”更重要。因为 benchmark 的失败往往不是某个模块完全缺失，而是职责串线。例如 runner 在计时循环里顺手写一行日志，数字就混入 I/O；summarizer 看到异常点后直接删除，报告就失去可复核性；workload factory 依赖当前时间生成 seed，实验就不能复现。

\subsection{显式数据流优先于隐式全局状态}

benchmark suite 很容易出现全局变量：

\begin{lstlisting}
global_size
global_seed
global_batch
global_result_file
\end{lstlisting}

全局状态写起来方便，但会让实验很难审计。一个函数到底使用了哪个 seed？某次 batch 是手工指定还是自动校准得到？写 CSV 的路径来自命令行还是默认值？这些信息如果散落在全局变量和初始化顺序里，后续读报告的人无法重建实验。

更稳的方式是让配置显式流动：

\begin{lstlisting}
BenchmarkOptions -> Workload -> RawSample -> SummaryRow -> CSV
\end{lstlisting}

每个阶段接收明确输入，产生明确输出。这样做的好处是：测试容易写，日志容易记录，错误容易定位。比如 summary 计算错了，可以直接用 raw samples 重算；workload 出错了，可以只检查 factory；CSV 列缺失，可以回到 \code{RawSample} 定义。

\subsection{metadata 是实验产物，不是附加说明}

很多人把环境、命令和构建信息写在报告正文里，甚至只写在聊天记录里。这不够。metadata 应该和 raw samples 一样成为结果目录中的一等产物。原因很简单：性能数据离开上下文就没有意义。没有编译器版本，无法判断优化器行为；没有命令行，无法知道 batch、seed、size；没有 git hash，无法知道源码；没有 CPU 信息，无法解释 cache 和 ISA。

推荐把 metadata 分成三类。第一类是运行前已知的配置，例如 size、seed、batch、warmup、repetitions。第二类是运行时环境，例如 CPU、OS、governor、容器、权限。第三类是构建和源码，例如编译命令、编译器版本、git hash、是否 dirty。三类信息都应该由程序或脚本自动记录，尽量减少手工记忆。

\begin{keyidea}
benchmark suite 的核心不是“少写几行代码”，而是让每个性能数字都能追溯到配置、输入、机器码、环境和原始样本。
\end{keyidea}

\section{先写清楚问题陈述}

动手写代码前，先写一段 problem statement。它不需要长，但必须具体。

差的描述：

\begin{lstlisting}
measure sum performance
\end{lstlisting}

好的描述：

\begin{lstlisting}
Goal:
    Measure warm-cache and streaming performance of unsigned 64-bit sum.

Kernel:
    std::uint64_t sum_u64(std::span<const std::uint64_t> values)

Input sizes:
    1 KiB, 16 KiB, 256 KiB, 4 MiB, 64 MiB worth of uint64_t elements

Data:
    deterministic pseudo-random uint64_t, generated once per size

Measurement:
    5 warmup runs, 31 measured repetitions
    timed region contains only the kernel call

Output:
    raw CSV and summary CSV
    fields include n, bytes, sample_ns, median_ns, bandwidth_GBps
\end{lstlisting}

为什么要这么写？因为性能结论总是有适用范围。一个只在小规模输入时更快的版本，不一定在大规模输入时更快；一个 warm-cache 下更快的版本，不一定 cold-cache 下更快；一个随机数据下快的分支版本，不一定排序数据下快。

\section{输入规模：不要只测一个点}

输入规模决定瓶颈。对数组 kernel 来说，常见阶段如下：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
工作集范围 & 常见瓶颈 & 观察重点 \\
\midrule
很小 & 调用开销、循环开销、前端开销。 & ns/op、cycles/op。 \\
L1/L2 内 & 指令吞吐、load/store 吞吐、向量化。 & 每周期元素数。 \\
LLC 内 & cache 带宽、预取、并行度。 & GB/s、cache miss。 \\
超过 LLC & 内存带宽、地址转换和 NUMA。 & GB/s、LLC miss、TLB。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

推荐选择不是随便的 \code{1000, 10000, 100000}，而是能跨过 cache 层级的规模。例如对 \code{std::uint64_t}：

\begin{lstlisting}
bytes per element = 8

sizes by bytes:
    1 KiB       -> 128 elements
    16 KiB      -> 2048 elements
    256 KiB     -> 32768 elements
    4 MiB       -> 524288 elements
    64 MiB      -> 8388608 elements
\end{lstlisting}

在命令行或配置中可以写成：

\begin{lstlisting}
--sizes-bytes 1024,16384,262144,4194304,67108864
\end{lstlisting}

还要测边界规模。比如 SIMD kernel 常见尾部处理问题：

\begin{lstlisting}
vector width = 8 float elements

important n:
    0, 1, 7, 8, 9, 15, 16, 17
    1023, 1024, 1025
\end{lstlisting}

这些规模不一定用来报告最终吞吐，但必须用于 correctness 和尾部路径性能检查。

\begin{warningbox}
只测一个大输入很容易掩盖小规模延迟；只测一个小输入又会掩盖内存带宽瓶颈。算子优化通常需要同时报告小规模、中规模、大规模和尾部边界。
\end{warningbox}

\subsection{输入规模应服务问题}

输入规模不是越多越好，而是要覆盖你关心的性能区域。若目标是研究函数调用和短小 kernel 开销，小规模点要更密；若目标是研究内存带宽，大规模点要跨过 LLC；若目标是研究 SIMD 尾部处理，就要专门测向量宽度附近的边界值；若目标是研究算法复杂度，就要覆盖足够大的数量级变化。

可以把规模分成三类。第一类是 correctness 边界规模，例如 \code{0, 1, vector_width - 1, vector_width, vector_width + 1}。它们主要用于发现尾部 bug，不一定适合吞吐结论。第二类是 cache 层级规模，例如明显落在 L1、L2、LLC 和内存中的工作集。它们用于观察瓶颈迁移。第三类是业务代表规模，例如真实线上请求常见的 tensor shape、图像大小、batch size 或行数。它们用于判断优化是否有实际价值。

报告中最好把这三类规模区分开。一个版本在 correctness 边界规模上慢，可能是固定开销；在业务规模上快，仍然有价值。反过来，一个版本只在人工大规模上快，但真实业务规模很小，工程价值可能有限。

\subsection{矩阵设计要分阶段}

如果一次性组合所有维度：

\begin{lstlisting}
5 kernels * 8 sizes * 5 distributions * 3 cache modes * 3 batch modes
\end{lstlisting}

就会得到 1800 个配置。每个配置再测 31 次，实验时间、数据量和分析复杂度都会暴涨。更糟的是，结果太多反而让你看不清问题。

更好的方法是分阶段。第一阶段固定 distribution、cache mode 和 batch，只扫描 size，建立性能轮廓。第二阶段在异常 size 上增加 distribution，判断分支或数值路径是否影响。第三阶段对短 kernel 引入 batch 校准，判断计时稳定性。第四阶段对内存 kernel 增加 cold-ish 或 eviction buffer，判断 cache 敏感性。第五阶段才跑完整矩阵，作为最终报告。

这种策略符合工程调试思路：先用小实验定位变量，再用大矩阵确认结论。它也减少无意义数据堆积，避免为了“全面”而失去分析能力。

\begin{keyidea}
benchmark 矩阵不是越大越专业。专业的矩阵应围绕问题分阶段展开，每增加一个维度都要说明它验证什么假设。
\end{keyidea}

\section{实验变量：一次只让少数东西变化}

benchmark 本质上是实验。实验设计的第一条原则是分清变量。一个性能数字背后至少有三类变量。

第一类是自变量，也就是你主动改变的因素。比如输入规模、数据分布、对齐方式、batch 大小、kernel 版本、编译参数、线程数。自变量应该出现在配置和 CSV 中。

第二类是因变量，也就是你观察的结果。比如 elapsed ns、GB/s、ns/element、GFLOP/s、branch-misses、cache-misses。因变量应该有明确单位和计算公式。

第三类是控制变量，也就是你希望保持不变的条件。比如机器、CPU governor、编译器版本、构建类型、输入 seed、内存分配策略、运行用户、后台负载、环境变量。如果控制变量变化了，结果解释就要更谨慎。

很多错误 benchmark 的根源是同时改变太多东西。例如你把算法换了、编译器从 GCC 换成 Clang、输入从全零换成随机、batch 从 1 变成 auto、机器也换了，然后看到版本 B 更快。这个结果不能回答“算法是不是更好”，因为差异可能来自任何一个变化。

专业做法是先固定控制变量，再改变一个主要自变量。若必须改变多个变量，就用矩阵显式记录，并在报告中说明交互关系。例如“版本 B 在随机输入下更快，但在全零输入下没有优势”，说明版本和 distribution 存在交互；“版本 B 在小规模快、大规模持平”，说明版本和 size 存在交互。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
变量类型 & 例子 & 记录位置 \\
\midrule
自变量 & kernel、size、distribution、alignment、batch & command、CSV、report \\
因变量 & elapsed ns、GB/s、miss rate、speedup & raw、summary、perf output \\
控制变量 & CPU、compiler、flags、governor、seed & environment、metadata \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{keyidea}
benchmark 不是“跑一下看谁快”，而是控制变量后观察自变量如何影响因变量。变量不清，结论就不清。
\end{keyidea}

\section{对照组：baseline 必须稳定}

每个优化实验都需要 baseline。baseline 可以是简单 C++ 版本、标准库函数、上一版实现、标量版本、无 SIMD 版本、单线程版本，或者已经验证过的 reference。没有 baseline，数字只是一组孤立时间，无法判断好坏。

baseline 需要满足几个条件。

第一，它必须正确。baseline 不一定最快，但必须语义可信。很多时候 baseline 同时承担 correctness reference 的角色。若 baseline 本身错了，优化版本再快也没有意义。

第二，它必须可复现。baseline 的源码、编译参数、输入和输出都要记录。不要用“我之前那个版本”作为对照，除非能明确指向 commit、文件路径和命令。

第三，它必须和优化版本在同一实验协议下运行。相同机器、相同编译器、相同输入、相同重复次数、相同统计口径。否则比较不公平。

第四，它要尽量保持长期稳定。随着项目发展，baseline 也可能修 bug 或改接口；这时要记录 baseline version。大型项目常常需要多个 baseline：reference baseline 用于正确性，simple baseline 用于教学解释，production baseline 用于工程比较。

\subsection{reference baseline 和 performance baseline}

reference baseline 和 performance baseline 不一定是同一个实现。reference baseline 的目标是语义清楚、容易验证、边界行为可信。它可以慢，可以不用 SIMD，可以使用更高精度或更直接的写法。performance baseline 的目标是代表当前工程里值得比较的版本，例如上一版生产实现、标准库实现、标量优化版或已有手写汇编版。

把二者混在一起会带来两个问题。第一，如果 reference 很慢，候选版本相对 reference 的 speedup 会很好看，但不代表工程上有价值。第二，如果 performance baseline 过于复杂，把它同时当 correctness oracle，就可能把旧 bug 当成标准答案。正确做法是：用 reference 判断结果是否正确，用 performance baseline 判断候选版本是否值得替换。

例如 \code{dot_f32} 可以有三个版本：

\begin{lstlisting}
reference:
    simple loop, known reduction order, clear tolerance

baseline:
    current scalar O3 implementation

candidate:
    unrolled or vectorized implementation
\end{lstlisting}

报告应分别写清：candidate 是否通过 reference 校验；candidate 相对 performance baseline 的时间、吞吐和误差如何变化。这样结论不会被漂亮但无意义的 speedup 误导。

\subsection{baseline 要能冻结和复跑}

长期项目中，baseline 本身会变。如果每次都拿“当前 main 分支”当 baseline，几个月后你很难解释历史曲线。更稳的做法是为重要实验记录 \code{baseline_version}，可以是 git hash、release tag、源码文件 checksum 或二进制 checksum。

冻结 baseline 不代表永远不更新。它的意思是：每次更新 baseline 都要作为实验协议变化记录下来。比如从标量 baseline 换成自动向量化 baseline，旧 speedup 和新 speedup 不能直接放在同一条曲线里。否则你看到的性能变化可能只是参照物变化。

对教学实验来说，baseline 可以简单写成：

\begin{lstlisting}
baseline_name=scalar_cpp
baseline_source=bench_kernels.cpp
baseline_compile_flags=-O3 -march=native
\end{lstlisting}

对工程实验，最好记录 commit 和二进制路径：

\begin{lstlisting}
baseline_commit=5364eb0
candidate_commit=working_tree_dirty
binary=build/bench_suite
\end{lstlisting}

如果工作区有未提交修改，也要记录 dirty 状态。否则别人只能看到 commit，却复现不出你当时运行的源码。

报告 speedup 时，公式要明确：

\begin{lstlisting}
speedup = baseline_median_ns / candidate_median_ns
\end{lstlisting}

如果使用吞吐，则可能写：

\begin{lstlisting}
throughput_ratio = candidate_GBps / baseline_GBps
\end{lstlisting}

两者方向相反，不能混用。报告里写“快 2 倍”时，要说明是时间减半还是吞吐翻倍。

\begin{warningbox}
baseline 不是随便挑一个慢版本。baseline 是实验对照组，必须正确、稳定、可复现，并且和候选版本共享同一实验协议。
\end{warningbox}

\section{运行顺序：不要让时间顺序伪装成性能差异}

如果你先跑完 baseline 的所有配置，再跑 optimized 的所有配置，结果可能混入时间顺序效应。机器温度、CPU 频率、后台任务、cache 状态、内存分配状态、系统负载都可能随时间变化。于是 optimized 看起来更快或更慢，未必全是代码差异。

更稳的做法是交错运行。比如对每个 size：

\begin{lstlisting}
for size in sizes:
    run baseline(size)
    run optimized(size)
    run baseline(size)
    run optimized(size)
\end{lstlisting}

或者把配置顺序打乱，并记录 order index：

\begin{lstlisting}
order_index,kernel,size,variant,elapsed_ns
0,sum_u64,1048576,baseline,...
1,sum_u64,1048576,optimized,...
2,sum_u64,32768,optimized,...
3,sum_u64,32768,baseline,...
\end{lstlisting}

随机化顺序不是为了制造随机，而是为了避免所有 baseline 都处于一种系统状态、所有 optimized 都处于另一种系统状态。对短实验，交错运行通常已经足够；对长实验，记录顺序、时间戳和环境状态更重要。

当然，交错运行也有副作用。一个配置可能预热另一个配置的 cache 或预测器。解决办法不是固定一种做法，而是让运行顺序成为实验协议的一部分。若你测的是 warm-cache 同一输入，交错可能合理；若你测 cold-cache，配置之间要做 eviction 或隔离。

\begin{mentalmodel}
性能实验中的时间顺序也是变量。若不记录、不控制，它就会偷偷进入结果。
\end{mentalmodel}

\section{数据分布：输入不是无关变量}

数据分布会改变分支、向量化、数值路径、cache 压缩效果和异常值。

以 \code{count_positive} 为例：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t count_positive(std::span<const std::int32_t> values)
{
    std::uint64_t count = 0;
    for (const std::int32_t value : values) {
        if (value > 0) {
            ++count;
        }
    }
    return count;
}
\end{lstlisting}

这些输入会导致不同表现：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.46\linewidth}p{0.16\linewidth}}
\toprule
分布 & 特征 & 预测难度 \\
\midrule
全正数 & 分支总是 taken。 & 低 \\
全负数 & 分支总是 not taken。 & 低 \\
正负交替 & 模式简单但频繁变化。 & 中 \\
随机正负 & 近似不可预测。 & 高 \\
长 run & 一段正、一段负。 & 低到中 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果报告只写 \code{count_positive} 的速度，不写数据分布，结论不完整。

\subsection{确定性输入生成}

benchmark 不应该依赖每次运行都不同的随机输入。使用固定 seed：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <vector>

namespace {

constexpr std::uint64_t INPUT_MULTIPLIER = 6364136223846793005ULL;
constexpr std::uint64_t INPUT_INCREMENT = 1442695040888963407ULL;
constexpr std::uint64_t INPUT_DEFAULT_SEED = 1ULL;

std::vector<std::uint64_t> make_u64_input(std::size_t size, std::uint64_t seed)
{
    std::vector<std::uint64_t> values(size);
    std::uint64_t state = seed;
    for (std::uint64_t& value : values) {
        state = state * INPUT_MULTIPLIER + INPUT_INCREMENT;
        value = state;
    }
    return values;
}

}  // namespace
\end{lstlisting}

这不是密码学随机数，也不是统计质量最好的生成器。它的作用是：

\begin{itemize}
  \item 生成运行时数据，避免常量折叠。
  \item 固定 seed，保证可复现。
  \item 成本低，但仍然放在 setup，不放在 timed region。
\end{itemize}

\subsection{浮点数据要避开隐藏语义}

浮点 benchmark 要明确是否包含：

\begin{itemize}
  \item NaN。
  \item Inf。
  \item signed zero。
  \item denormal/subnormal。
  \item 极大或极小值。
\end{itemize}

例如 dot product 入门实验可以先使用 \code{[-1, 1]} 的普通有限值，避免把异常数值路径混进第一个实验。后续研究 denormal、fast-math、flush-to-zero 时，再单独设计对应 workload。

\subsection{固定 seed 还不够}

很多报告写“随机输入，seed = 1”，但这仍然不够。还要写清随机生成算法、取值范围、类型转换方式和是否允许特殊值。不同标准库实现的随机分布细节可能不同；不同平台上浮点生成和舍入也可能带来差异。若你希望跨机器完全复现，最好使用自己明确写出的简单生成器，或者把输入文件保存为 artifact。

例如整数输入可以用固定 LCG，因为它的溢出语义在 unsigned 类型中明确。浮点输入可以先生成整数，再映射到固定范围，避免依赖库分布实现。若实验目标不是随机性质量，而是可复现 workload，这样的简单生成器反而更合适。

\subsection{数据分布也是实验参数}

数据分布必须进 CSV。不要只在报告文字里说“随机”。至少应有字段：

\begin{lstlisting}
distribution,seed,value_range,pattern
\end{lstlisting}

对分支实验，可以记录 \code{all_positive}、\code{all_negative}、\code{alternating}、\code{random_sign}。对浮点实验，可以记录 \code{finite_uniform}、\code{contains_nan}、\code{subnormal_stress}。对内存实验，可以记录 \code{sequential}、\code{strided_4}、\code{random_index}。

这样做的好处是后续分析不会丢上下文。几个月后你看到某个结果异常，可以从 CSV 知道它不是算法突然变慢，而是输入分布换成了随机访问或 subnormal 压力测试。

\begin{warningbox}
输入不是背景噪声，而是 benchmark 的一部分。没有输入分布，性能数字没有完整语义。
\end{warningbox}

\section{对齐、步长和别名}

数组 kernel 的输入不只是长度，还有地址形状。

\begin{lstlisting}
contiguous:
    a[i]

strided:
    a[i * stride]

offset-aligned:
    pointer address is 64-byte aligned

misaligned:
    pointer address = aligned_base + 4
\end{lstlisting}

这些差异会影响：

\begin{itemize}
  \item load/store 是否跨 cache line。
  \item SIMD load 是否需要 unaligned 路径。
  \item 预取器能否识别访问模式。
  \item TLB 覆盖范围。
  \item 编译器能否证明无别名。
\end{itemize}

如果 kernel 接收两个指针：

\begin{lstlisting}[language=C++]
void copy_u64(std::span<std::uint64_t> dst,
              std::span<const std::uint64_t> src);
\end{lstlisting}

要明确：

\begin{itemize}
  \item \code{dst} 和 \code{src} 是否允许重叠。
  \item 若不允许重叠，C++ 实现是否能用 \code{restrict}-like 信息表达。
  \item 输入是否按 64 字节对齐。
  \item 是否测试非对齐偏移。
\end{itemize}

\begin{deepdive}
C++ 标准没有标准化的 \code{restrict} 关键字，但 GCC/Clang 有 \code{__restrict__} 扩展。后续讲 alias analysis 和 vectorization 时会看到：编译器是否知道两个指针不别名，可能直接决定是否能向量化。
\end{deepdive}

\subsection{把地址形状做成可控变量}

对齐、偏移、步长和别名不应隐藏在 allocator 的偶然结果里。若你想比较 aligned 和 unaligned，就应显式分配更大的 buffer，然后选择不同偏移：

\begin{lstlisting}
base = aligned allocation
aligned_ptr = base
misaligned_ptr = base + 1 element or base + 4 bytes
\end{lstlisting}

CSV 中记录：

\begin{lstlisting}
alignment_bytes,offset_bytes,stride,alias_mode
\end{lstlisting}

这样才能解释结果。如果某次 \code{std::vector} 恰好给了 32 字节对齐，另一次给了 16 字节对齐，而报告没有记录，性能差异就会很难复现。

\subsection{别名模式要单独测}

copy、axpy、vector add 这类 kernel 都可能受别名影响。至少区分：

\begin{itemize}
  \item no alias：输入输出完全不同。
  \item exact alias：输出和某个输入相同，例如 in-place。
  \item partial overlap：输出与输入部分重叠。
\end{itemize}

不同语义需要不同实现。普通 copy 若允许 overlap，就更接近 \code{memmove}；若不允许 overlap，就可以更激进地向量化和重排。benchmark 不能把这些混在一起。一个不支持 overlap 的高性能 copy，在 no-alias 条件下很快是合理的；拿它和支持 overlap 的通用实现直接比较并不公平。

\subsection{步长实验要防止容量误判}

strided 访问中，元素数相同不代表访问的地址范围相同。例如访问 \code{a[i * 16]}，虽然只读取 \code{n} 个元素，但跨越的内存跨度是连续访问的 16 倍。cache line 利用率、TLB 压力和预取行为都不同。

因此 strided benchmark 应同时记录：

\begin{lstlisting}
logical_elements = n
stride_elements = stride
address_span_bytes = (n - 1) * stride * sizeof(T) + sizeof(T)
logical_bytes = n * sizeof(T)
\end{lstlisting}

报告 GB/s 时也要说明是按 logical bytes 还是按 address span 解释。通常 logical bytes 表示算法实际使用的数据量，address span 帮助解释内存系统压力。

\begin{keyidea}
数组 benchmark 的输入不只是 \code{n}。地址对齐、偏移、步长、别名和地址跨度都会改变机器行为，应该作为实验参数记录。
\end{keyidea}

\section{热路径边界：把 setup 赶出去}

一个可维护 benchmark 应有显式阶段：

\begin{lstlisting}
make_workload()
compute_reference()
warmup()
measure()
validate()
write_result()
\end{lstlisting}

不要在 timed region 里做这些事：

\begin{itemize}
  \item 分配内存。
  \item 生成随机数。
  \item 打印日志。
  \item 写 CSV。
  \item 构造 \code{std::string}。
  \item 查询 CPU 信息。
  \item 解析命令行。
  \item 做复杂校验。
\end{itemize}

timed region 应尽量像这样：

\begin{lstlisting}[language=C++]
const auto begin = Clock::now();
const std::uint64_t result = sum_u64(workload.values);
const auto end = Clock::now();
do_not_optimize(result);
\end{lstlisting}

如果 kernel 本身就是“分配一个对象”或“写一个文件”，当然可以把分配或 I/O 放进 timed region。但那时 benchmark 名称要诚实：

\begin{lstlisting}
bench_vector_push_back_with_growth
bench_write_4KiB_sync
\end{lstlisting}

而不是假装它是纯计算 kernel。

\section{Batch：短 kernel 的必要技巧}

如果一次 kernel 调用只需几十纳秒，计时器开销和噪声会占很大比例。解决方法是 batch：

\begin{lstlisting}
one sample:
    begin timer
    repeat kernel B times
    end timer

sample_ns_per_batch = end - begin
ns_per_call = sample_ns_per_batch / B
\end{lstlisting}

但 batch 不是越大越好。它会改变 cache 状态、分支预测状态和热路径行为。比如同一个小数组重复求和很多次，会变成强 warm-cache 测试；如果你想测 cold-cache，batch 可能破坏实验。

一个简单策略：

\begin{itemize}
  \item 对短 kernel 使用 batch，目标是让每个 sample 至少达到几十微秒。
  \item 报告 batch 大小。
  \item 不同输入规模可以使用不同 batch，但要在 CSV 中记录。
  \item 不能把 batch 后的数字和非 batch 数字混在一起比较。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t run_sum_batch(std::span<const std::uint64_t> values,
                            int batch_count)
{
    std::uint64_t combined = 0;
    for (int batch = 0; batch < batch_count; ++batch) {
        combined += sum_u64(values);
    }
    return combined;
}
\end{lstlisting}

\code{combined} 的作用是把每次结果连接起来，避免优化器删除重复调用。实际 harness 还要用 \code{do_not_optimize(combined)}。

\begin{warningbox}
batch 会改变 workload。对 cache 敏感、状态ful、随机输入、分支预测敏感的 kernel，batch 可能让测量更稳定，也可能让测量偏离真实场景。报告里必须写明。
\end{warningbox}

\subsection{哪些 kernel 不适合简单 batch}

纯函数式、无状态、输入不变的 kernel 最适合 batch，例如对同一数组重复求和。每次调用语义相同，batch 主要改变 cache 和预测状态。

但有些 kernel 不适合简单重复。随机数生成器会更新内部状态；队列 push/pop 会改变容器大小；排序第一次运行后输入已经有序；fill 和 copy 会改变输出 buffer；解码器可能推进流位置；分配器 benchmark 会改变 heap 状态。对这类 kernel，batch 要么需要在每次调用前恢复状态，要么要把 batch 定义成真实 workload 的一部分。

例如 fill benchmark 若重复填同一个 buffer，第一次可能触发写分配和缺页，后续是热写；如果你想测持续写带宽，这可以接受；如果你想测初始化一个新 buffer 的成本，就不能这样 batch。copy benchmark 若每次源和目标相同，cache 状态会迅速变热；若目标是 streaming copy，应使用足够大的 buffer 或轮换多个 buffer。

\subsection{checksum 不能污染被测工作}

为了防止优化器删除 batch，常把每次结果累加到 \code{combined}。这对返回标量的 kernel 很方便。但对输出 buffer kernel，若在 timed region 中扫描输出计算 checksum，就会把校验成本混进测量。正确做法通常是：timed region 只执行 kernel；计时后在区域外校验输出，或只对少量 sentinel 做轻量防优化，同时定期做完整校验。

例如 copy kernel 可以在计时后比较 destination 和 source，但不把比较放入 timed region。为了防止编译器删除 copy，必须让输出缓冲区在计时后有可观察使用，例如抽样读取若干个目标位置并送入防优化接口；完整 correctness check 仍然放在计时区域外。

\subsection{batch 后的单位要一致}

使用 batch 后，所有派生指标都要乘以 batch。若一次 sample 运行了 \code{B} 次，每次处理 \code{n} 个元素，那么：

\begin{lstlisting}
effective_elements = n * B
effective_bytes = bytes_per_run * B
ns_per_element = elapsed_ns / effective_elements
GB/s = effective_bytes / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

CSV 中如果只有 \code{n} 没有 \code{batch}，后续计算必然出错。不要把 batch 后的 \code{elapsed_ns} 当成单次调用时间，除非列名明确是 \code{elapsed_ns_per_batch} 或 \code{ns_per_call}。

\section{CSV：先保存原始数据}

不要只打印最终汇总。原始样本是后续统计和复查的基础。

推荐至少输出两个文件：

\begin{lstlisting}
raw_samples.csv
summary.csv
\end{lstlisting}

raw samples：

\begin{lstlisting}
kernel,n,bytes,distribution,batch,rep,warmup,elapsed_ns,result_checksum
sum_u64,1048576,8388608,lcg,1,0,5,312000,12345
sum_u64,1048576,8388608,lcg,1,1,5,311400,12345
\end{lstlisting}

summary：

\begin{lstlisting}
kernel,n,bytes,distribution,batch,repetitions,min_ns,median_ns,p95_ns,max_ns,GBps
sum_u64,1048576,8388608,lcg,1,31,309900,312000,320100,330000,26.88
\end{lstlisting}

字段设计原则：

\begin{itemize}
  \item 每一行都能独立解释。
  \item 不要把单位藏在列名之外。
  \item 所有影响结果的参数都要进 CSV。
  \item 原始样本不要覆盖，只追加或写到带时间戳/配置名的文件。
  \item summary 可以由 raw samples 再生成。
\end{itemize}

\subsection{schema 要稳定}

CSV schema 一旦被脚本、报告和历史结果依赖，就不要随意改列名。列名是数据接口。比如 \code{elapsed_ns}、\code{batch}、\code{bytes}、\code{distribution} 这些列，应尽早定好语义。如果后续需要新增列，可以追加；如果必须改变语义，应增加 schema version。

建议在 CSV 中或旁边 metadata 文件里记录：

\begin{lstlisting}
schema_version=1
time_unit=ns
bytes_definition=logical_bytes
batch_semantics=repeated_kernel_calls_per_sample
\end{lstlisting}

这看起来繁琐，但当你比较几个月前的结果时非常有用。否则你可能不知道旧表里的 \code{bytes} 是只算读，还是读写合计；\code{elapsed_ns} 是单次调用，还是 batch 总时间。

\subsection{raw 和 summary 不要互相替代}

summary 方便阅读，raw 方便复查。只保留 summary，会丢掉样本分布、离群点和后续重新统计能力；只保留 raw，每次看报告都要重新处理。两者应该同时存在，并且 summary 能由 raw 再生成。

如果 summary 中有派生指标，例如 GB/s、GFLOP/s、ns/element，应保证公式写在报告或 metadata 中。派生指标不是原始事实，它依赖 bytes、FLOPs、batch 和时间单位的定义。

\subsection{结果目录应不可变}

一次正式实验输出后，尽量不要手工修改结果目录。若发现 bug，重新跑到新目录。旧目录可以标记为 invalid，但不要覆盖。推荐目录名包含日期、实验名和短 git hash：

\begin{lstlisting}
results/2026-06-14_sum_suite_5364eb0/
\end{lstlisting}

如果没有 git hash，也可以记录源码文件校验和或手工版本号。目标是让报告读者能明确知道数据来自哪一次运行，而不是“我记得是昨天跑的那个版本”。

\section{数据审计：先检查样本是否像样}

在计算 speedup 之前，先审计 raw samples。很多错误从 summary 表里看不出来，但 raw samples 一眼就能发现。

最基本的审计包括：

\begin{itemize}
  \item 每个配置是否有预期数量的 measured repetitions。
  \item 是否有 0 ns、负数、空行、解析失败或重复行。
  \item 同一配置的 checksum 是否一致。
  \item elapsed ns 是否存在明显长尾或异常跳变。
  \item warmup 是否被误写进 measured samples。
  \item batch、bytes、n 是否在同一配置内一致。
  \item 不同配置的 order index 是否符合运行协议。
\end{itemize}

例如 checksum 不一致，说明某些 sample 的结果不同。原因可能是输入被修改、kernel 有 bug、未初始化数据、随机状态没有固定、batch 改变语义，或者 checksum 设计本身不稳定。在解释速度前，必须先解释 checksum。

再比如某个配置 31 个样本中有 1 个样本比中位数慢 10 倍。它可能是系统中断，也可能是 page fault，也可能是首次触发某个懒初始化，也可能是温度降频。你可以在 summary 中保留 median，但报告应说明异常点如何处理。直接删除异常点而不记录，是不可审计的。

raw data 审计可以先用简单脚本完成。即使不用脚本，报告中也至少要写：

\begin{lstlisting}
Raw sample audit:
    all configurations have 31 samples
    checksum is stable within each configuration
    no zero elapsed_ns
    2 outliers observed in large-size copy; kept in raw, median used in summary
\end{lstlisting}

\begin{keyidea}
summary 是解释入口，不是原始事实。正式比较前先审计 raw samples，否则漂亮图表可能只是错误数据的包装。
\end{keyidea}

\section{失败定位：从异常数字回到实验系统}

benchmark suite 不是写完就结束。真正使用时，你会经常遇到奇怪结果：某个版本快得不合理，某个输入规模突然慢十倍，checksum 偶尔变化，样本出现 0 ns，某台机器上趋势完全相反。高质量 suite 要帮助你定位这些问题，而不是只输出一个表。

定位异常时，不要先猜微架构。先按实验系统从外到内检查。

\subsection{第一步：确认数据没有坏}

先检查 raw samples 的结构。每个配置是否都有预期样本数？是否有空行、重复行、解析失败、单位错误？\code{elapsed_ns} 是否为 0？\code{batch} 是否为 0？\code{bytes} 是否和 \code{n} 匹配？如果数据表本身坏了，后面的性能解释都没有意义。

常见错误包括：CSV 写入中途被打断，只保留了一部分样本；旧结果目录被新实验追加，导致两个协议混在一起；summary 脚本把不同 distribution 合并到同一组；batch 后的总时间被误当成单次调用时间；copy 的 bytes 口径从读字节变成读写合计但 schema 没更新。

这类错误通常不需要 perf 或反汇编，只需要严格的数据审计。一个简单规则是：summary 中每一行都应该能回到 raw 中一组唯一样本。如果回不去，summary 就不可审计。

\subsection{第二步：确认 correctness 没有漂移}

checksum 或 correctness 失败时，不要继续看速度。先判断失败是稳定还是偶发。稳定失败通常说明 candidate 语义错、reference 错、输入边界没处理、浮点 tolerance 不合理，或者 batch 改变了状态。偶发失败更危险，可能说明未初始化内存、越界写、数据竞争、输出 buffer 没重置，或者 kernel 依赖未定义行为。

例如 fill benchmark 若每轮不重置 destination，结果也许仍然正确，但测到的是“把已经填过的 buffer 再填一遍”；copy benchmark 若 source 和 destination 意外重叠，结果可能取决于复制方向；dot benchmark 若 reference 使用 \code{float} 累加，candidate 使用 FMA 和不同 reduction tree，误差可能随 \code{n} 增大而增长。每种情况都应该先归类为语义问题，而不是性能问题。

\subsection{第三步：确认 timed region 真的干净}

如果某个配置慢得离谱，检查 timed region 是否混入了分配、初始化、日志、CSV 写入、完整校验、异常处理或系统调用。最直接的方法是读代码和反汇编，也可以用临时日志记录阶段耗时：

\begin{lstlisting}
setup_ns
warmup_ns
measurement_ns
validation_ns
write_ns
\end{lstlisting}

这些阶段耗时不一定进入正式 CSV，但对调试很有用。如果 validation 比 measurement 慢一百倍，这是可以接受的，只要它不在 timed region 中；如果 write CSV 出现在每次 sample 内部，就要修。

\subsection{第四步：确认机器码符合预期}

速度异常常来自编译器改变了被测对象。快得不合理，可能是循环被删除、输入被常量折叠、结果未被观察、两个版本被优化成同一段代码。慢得不合理，可能是内联失败、函数指针导致间接调用、\code{volatile} 阻止向量化、调试构建未开优化、异常路径或边界检查进入热路径。

反汇编审计要回答几个具体问题：目标循环是否存在？是否出现预期的 load/store？是否有意外调用？是否被自动向量化？candidate 和 baseline 机器码是否真的不同？如果报告说优化来自减少分支，但反汇编里两个版本分支结构相同，这个解释就站不住。

\subsection{第五步：再考虑硬件和环境}

只有在数据、正确性、计时区域和机器码都合理后，才进入硬件解释。此时再看 cache、TLB、分支、频率、NUMA、SMT、迁核、后台任务。这样顺序很重要，因为很多“硬件现象”其实是 harness bug。比如大输入慢可能是内存带宽，也可能是每轮重新分配触页；随机输入慢可能是分支预测，也可能是随机生成被放进 timed region。

可以把异常定位写成一张 checklist：

\begin{lstlisting}
1. raw samples complete?
2. checksum stable?
3. timed region clean?
4. objdump matches expectation?
5. environment recorded?
6. perf or system evidence supports hypothesis?
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
不要从异常数字直接跳到微架构故事。先排除数据、语义、计时边界和编译器问题，再讨论硬件瓶颈。
\end{warningbox}

\section{Schema 版本和结果兼容性}

一旦 benchmark suite 开始长期使用，CSV schema 就会演化。最开始可能只有 \code{kernel,n,elapsed_ns}，后来加入 \code{batch}、\code{distribution}、\code{alignment}、\code{variant}、\code{compiler}。如果不管理 schema，旧结果和新结果很容易被错误合并。

建议每个结果目录都包含 metadata：

\begin{lstlisting}
schema_version=2
suite_version=ch16-foundation
time_unit=ns
bytes_semantics=logical_bytes
speedup_baseline=baseline_median_ns/candidate_median_ns
\end{lstlisting}

CSV 中也可以加入 \code{schema_version} 列，或者在同目录放 \filepath{metadata.txt}。关键是后续脚本读取旧数据时，能知道列的含义。

schema 变化分两类。兼容变化是新增列，不改变旧列语义；旧脚本可以忽略新增列。破坏性变化是改列名、改单位、改 bytes 定义、改 batch 语义、改 speedup 方向。破坏性变化必须升级 schema version，并在报告里说明不能直接和旧结果比较。

例如 \code{bytes} 曾经表示只读字节，后来改成读写合计。如果不升级 schema，copy kernel 的 GB/s 会突然翻倍，看起来像性能提升，实际只是指标定义改变。

\begin{warningbox}
指标定义改变不是性能提升。schema 版本的作用，就是防止数据接口变化伪装成优化成果。
\end{warningbox}

\section{环境记录：报告不是记忆}

benchmark 输出目录建议包含：

\begin{lstlisting}
results/2026-06-13_sum_suite/
    raw_samples.csv
    summary.csv
    environment.txt
    command.txt
    objdump.txt
    perf_stat.txt
    report.md
\end{lstlisting}

\code{environment.txt} 至少包含：

\begin{lstlisting}[language=bash]
date -Iseconds
uname -a
lscpu
clang++ --version
g++ --version
cat /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor
cat /proc/sys/kernel/perf_event_paranoid
\end{lstlisting}

这些命令不一定每台机器都有同样输出。没关系，记录能记录的，并把失败也记录下来：

\begin{lstlisting}
scaling_governor:
    unavailable: /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq does not exist
\end{lstlisting}

这比假装环境不存在要可靠。

\section{一个小型 benchmark suite 的数据模型}

先设计数据结构。不要一开始就把所有逻辑塞进 \code{main()}。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <vector>

struct BenchmarkOptions {
    std::vector<std::size_t> sizes;
    int warmup_repetitions = 0;
    int measured_repetitions = 0;
    int batch_count = 0;
    std::uint64_t seed = 0;
    std::string output_prefix;
};

struct RawSample {
    std::string kernel_name;
    std::size_t elements = 0;
    std::size_t bytes = 0;
    int batch_count = 0;
    int repetition = 0;
    std::uint64_t elapsed_ns = 0;
    std::uint64_t checksum = 0;
};

struct SummaryRow {
    std::string kernel_name;
    std::size_t elements = 0;
    std::size_t bytes = 0;
    int batch_count = 0;
    int repetitions = 0;
    std::uint64_t min_ns = 0;
    std::uint64_t median_ns = 0;
    std::uint64_t p95_ns = 0;
    std::uint64_t max_ns = 0;
    double gb_per_second = 0.0;
};
\end{lstlisting}

这些结构分别对应：

\begin{itemize}
  \item \code{BenchmarkOptions}：实验配置。
  \item \code{RawSample}：每次测量的原始样本。
  \item \code{SummaryRow}：由原始样本计算出的汇总。
\end{itemize}

这里先用 public data struct，因为它们只是数据载体。如果后续需要不变量检查、解析和格式化，可以再封装成类。

\subsection{数据模型先于代码组织}

写 benchmark suite 时，先设计数据模型比先写 runner 更重要。因为最终你要比较的是数据，而不是函数调用本身。哪些字段进入 \code{RawSample}，决定了后续能不能复查；哪些字段进入 \code{BenchmarkOptions}，决定了实验是否可配置；哪些字段进入 \code{SummaryRow}，决定了报告能不能表达趋势。

例如如果 \code{RawSample} 忘记记录 distribution，后面发现随机输入和全零输入差异很大，就无法从旧数据中区分。若忘记记录 batch，就无法正确计算 ns/element。若忘记记录 kernel version，就无法比较手写汇编和 C++ baseline。数据模型缺字段，后续代码再漂亮也补不回历史信息。

因此，benchmark suite 的核心类型应尽量稳定、朴素、可序列化。不要把大量行为塞进这些结构里；它们更像实验记录表的行。复杂逻辑放在 parser、runner、summarizer 和 writer 中。

\section{命令行参数：可复现需要显式配置}

硬编码常量适合第一章入门，但 benchmark suite 应该能从命令行配置。

示例：

\begin{lstlisting}[language=bash]
./bench_suite \
    --sizes 1024,16384,262144,1048576 \
    --warmup 5 \
    --repetitions 31 \
    --batch 1 \
    --seed 1 \
    --output results/sum_suite
\end{lstlisting}

解析器可以先写得简单，但要有清晰错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <charconv>
#include <cstdint>
#include <cstdlib>
#include <string_view>

namespace {

bool parse_u64(std::string_view text, std::uint64_t* value_out)
{
    const char* first = text.data();
    const char* last = text.data() + text.size();
    std::uint64_t value = 0;
    const auto result = std::from_chars(first, last, value);
    if (result.ec != std::errc{} || result.ptr != last) {
        return false;
    }
    *value_out = value;
    return true;
}

}  // namespace
\end{lstlisting}

不要在解析失败后悄悄用默认值。性能报告里的配置必须可信；输入错了就应当失败并打印错误。

\begin{deepdive}
成熟项目可以使用 CLI11、cxxopts、absl flags 等库。本书早期用手写解析器，是为了让你看清楚参数如何进入实验系统。工程项目中应根据规模选择库，避免自制复杂解析器。
\end{deepdive}

\section{Workload factory：生成输入但不污染计时}

对不同 kernel，可以定义不同 workload。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <span>
#include <vector>

struct SumWorkload {
    std::vector<std::uint64_t> values;
    std::uint64_t expected = 0;
};

struct CopyWorkload {
    std::vector<std::uint64_t> source;
    std::vector<std::uint64_t> destination;
};

struct DotWorkload {
    std::vector<float> a;
    std::vector<float> b;
    float expected = 0.0f;
};
\end{lstlisting}

factory 负责：

\begin{itemize}
  \item 分配 buffer。
  \item 初始化输入。
  \item 计算 reference。
  \item 保证数据在 timed region 前准备好。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t sum_u64_ref(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
    return sum;
}

SumWorkload make_sum_workload(std::size_t elements, std::uint64_t seed)
{
    SumWorkload workload;
    workload.values = make_u64_input(elements, seed);
    workload.expected = sum_u64_ref(workload.values);
    return workload;
}
\end{lstlisting}

对 \code{copy_u64}，reference 可以不是另一个 copy 函数，而是校验不变量：

\begin{lstlisting}
after copy:
    destination[i] == source[i] for all i
\end{lstlisting}

对 \code{fill_u64}：

\begin{lstlisting}
after fill:
    destination[i] == fill_value for all i
\end{lstlisting}

对 \code{dot_f32}，reference 需要误差容忍：

\begin{lstlisting}
abs(actual - expected) <= epsilon * max(abs(expected), 1.0)
\end{lstlisting}

\section{Kernel API：统一但不过度抽象}

为了让 suite 能跑多个 kernel，需要统一接口。但不要为了统一而隐藏重要差异。

可以从简单函数开始：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t sum_u64_kernel(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
    return sum;
}

void copy_u64_kernel(std::span<std::uint64_t> destination,
                     std::span<const std::uint64_t> source)
{
    for (std::size_t i = 0; i < source.size(); ++i) {
        destination[i] = source[i];
    }
}

void fill_u64_kernel(std::span<std::uint64_t> destination,
                     std::uint64_t value)
{
    for (std::uint64_t& element : destination) {
        element = value;
    }
}

float dot_f32_kernel(std::span<const float> a, std::span<const float> b)
{
    float sum = 0.0f;
    for (std::size_t i = 0; i < a.size(); ++i) {
        sum += a[i] * b[i];
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

这里没有强行把所有 kernel 包成同一个函数指针类型，因为它们返回值和参数不同。更实际的做法是每类 kernel 有自己的 runner，然后输出相同的 \code{RawSample}。

\begin{warningbox}
过度抽象会污染 benchmark。虚函数调用、\code{std::function} type erasure、动态分派、分配和锁都可能进入热路径。抽象应放在 timed region 外，或者确认编译器能完全内联。
\end{warningbox}

\subsection{统一输出，不强行统一调用}

多 kernel suite 最需要统一的是输出数据，不一定是调用接口。不同 kernel 的参数和返回值天然不同：sum 返回标量，copy 写输出 buffer，fill 接收常量，dot 返回浮点值。若强行用 \code{std::function<void()>} 包装所有 kernel，可能把类型信息和内联机会都藏掉。

更实用的做法是每类 kernel 有自己的 runner，但所有 runner 都产出同一种 \code{RawSample}。这样 timed region 可以保持直接、简单、可审计，而 suite 的上层仍然能统一写 CSV 和 summary。

这也是系统设计中的常见取舍：不要为了表面统一牺牲关键路径透明度。benchmark 的关键路径尤其敏感，抽象层应停在 timed region 外。

\subsection{dispatch overhead 要单独命名}

如果生产系统确实通过函数指针、虚函数、dispatcher 或 plugin 调用 kernel，那么 dispatch overhead 是真实成本，可以测。但这时 benchmark 名称应明确：

\begin{lstlisting}
dot_f32_direct
dot_f32_dispatch
dot_f32_end_to_end
\end{lstlisting}

direct 测 kernel 上限；dispatch 测选择后调用成本；end-to-end 测完整 operator 路径。三者都合理，但不能混成一个数字。AI 算子库尤其需要这种区分：microkernel 很快，不代表完整 operator 快；完整 operator 慢，也不一定是 microkernel 慢。

\section{校验策略：不同 kernel 不同方法}

正确性校验不一定每次都完整扫描，但必须有明确策略。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
kernel & 校验方式 & 注意 \\
\midrule
\code{sum_u64} & 比较返回值。 & 使用 unsigned 避免 signed overflow UB。 \\
\code{copy_u64} & 比较输出和输入。 & 校验会扫描内存，不放入 timed region。 \\
\code{fill_u64} & 检查元素等于常量。 & 测量前可能要重置 buffer。 \\
\code{dot_f32} & 误差容忍比较。 & 说明容忍度和 reference 顺序。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

对于会修改输出 buffer 的 kernel，要注意每次测量前的初始状态。比如 \code{fill_u64}：

\begin{lstlisting}
for each repetition:
    reset destination outside timed region if required
    time fill_u64(destination, value)
    validate destination outside timed region
\end{lstlisting}

如果 reset 成本很大，不能混进 timed region；如果不 reset，又要确认 kernel 的性能不依赖原始内容。

\subsection{校验频率也是设计选择}

最保守的做法是每个 measured sample 后都完整校验。这最安全，但对大输出 buffer 可能很慢。如果校验不在 timed region，慢一些通常可以接受；但若实验矩阵很大，完整校验会让总运行时间变长。

可以采用分层策略：

\begin{itemize}
  \item debug 模式：每次 sample 后完整校验。
  \item release benchmark：每个 size 的 warmup 前后完整校验，measured sample 做轻量 checksum。
  \item nightly 验证：随机输入和边界输入做完整 correctness sweep。
\end{itemize}

无论选择哪种策略，都要写进报告。不能因为校验贵就完全不校验，也不能把轻量 checksum 当作完整正确性证明。尤其是 copy/fill 这类输出 buffer kernel，少量 sentinel 正确不代表全数组正确。

\subsection{浮点校验要记录误差模型}

浮点 kernel 的 reference 可能使用不同求和顺序，优化版本可能使用 FMA、向量化、展开或 fast-math。结果有误差是正常的，但误差必须有边界。报告应记录：

\begin{itemize}
  \item reference 使用什么顺序和精度。
  \item absolute tolerance 和 relative tolerance。
  \item 是否允许 NaN/Inf。
  \item 是否启用 fast-math 或 flush-to-zero。
\end{itemize}

如果误差超出预期，不能继续只讨论性能。性能优化改变数值语义时，必须把它作为算法取舍，而不是实现细节。

\section{样本汇总：从 raw 到 summary}

summary 应由 raw samples 计算。最小实现：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <algorithm>
#include <cstdint>
#include <vector>

std::uint64_t percentile_sorted(const std::vector<std::uint64_t>& sorted,
                                std::size_t numerator,
                                std::size_t denominator)
{
    if (sorted.empty()) {
        return 0;
    }
    const std::size_t last_index = sorted.size() - 1;
    const std::size_t index = (last_index * numerator + denominator - 1) / denominator;
    return sorted[index];
}

SummaryRow summarize_samples(std::string kernel_name,
                             std::size_t elements,
                             std::size_t bytes,
                             int batch_count,
                             std::vector<std::uint64_t> elapsed_ns)
{
    constexpr std::size_t P95_NUMERATOR = 95;
    constexpr std::size_t PERCENT_DENOMINATOR = 100;
    constexpr double BYTES_PER_GIGABYTE = 1.0e9;
    constexpr double NANOSECONDS_PER_SECOND = 1.0e9;

    std::sort(elapsed_ns.begin(), elapsed_ns.end());

    SummaryRow row;
    row.kernel_name = std::move(kernel_name);
    row.elements = elements;
    row.bytes = bytes;
    row.batch_count = batch_count;
    row.repetitions = static_cast<int>(elapsed_ns.size());
    row.min_ns = elapsed_ns.front();
    row.median_ns = elapsed_ns[elapsed_ns.size() / 2];
    row.p95_ns = percentile_sorted(elapsed_ns, P95_NUMERATOR, PERCENT_DENOMINATOR);
    row.max_ns = elapsed_ns.back();

    const double seconds = static_cast<double>(row.median_ns) / NANOSECONDS_PER_SECOND;
    row.gb_per_second = static_cast<double>(bytes) / seconds / BYTES_PER_GIGABYTE;
    return row;
}
\end{lstlisting}

这个实现还有局限：

\begin{itemize}
  \item 空样本只返回 0，生产代码应报告错误。
  \item p95 使用简单 nearest-rank 近似。
  \item GB/s 默认每个 sample 只处理一次 \code{bytes}，如果 batch 大于 1，公式要乘以 batch。
\end{itemize}

所以更准确：

\begin{lstlisting}
effective_bytes = bytes * batch_count
GB/s = effective_bytes / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

\section{派生指标：不要只给时间}

不同 kernel 应输出不同派生指标。

\subsection{\code{sum_u64}}

显式读：

\begin{lstlisting}
bytes_read = n * sizeof(uint64_t)
GB/s = bytes_read * batch / seconds / 1e9
ns/element = elapsed_ns / (n * batch)
\end{lstlisting}

\subsection{\code{copy_u64}}

copy 既读又写：

\begin{lstlisting}
bytes_read = n * sizeof(uint64_t)
bytes_written = n * sizeof(uint64_t)
logical_bytes = bytes_read + bytes_written
GB/s = logical_bytes * batch / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

硬件实际流量可能更高，因为写 miss 可能触发 write allocate。后续讲内存系统时会展开。

\subsection{\code{fill_u64}}

fill 主要写：

\begin{lstlisting}
bytes_written = n * sizeof(uint64_t)
GB/s = bytes_written * batch / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

但普通 store 可能也触发 write allocate。非时序 store 是另一个话题。

\subsection{\code{dot_f32}}

每个元素通常算 1 次乘法和 1 次加法：

\begin{lstlisting}
FLOPs = 2 * n
GFLOP/s = FLOPs * batch / seconds / 1e9
bytes_read = 2 * n * sizeof(float)
\end{lstlisting}

如果使用 FMA，仍通常按 2 FLOPs 计。

\section{派生指标的口径陷阱}

派生指标很有用，但也最容易误导。GB/s、GFLOP/s、ns/op、speedup 都不是计时器直接测出来的事实，而是根据 elapsed time 和模型计算出来的指标。模型变了，指标就变。

\subsection{GB/s 的 bytes 要说明口径}

对 sum，通常 bytes 是读取的元素总字节数。对 copy，bytes 可以只算读，也可以算读加写。对 fill，bytes 可以只算写，也可以讨论 write allocate 造成的额外硬件流量。不同口径会得到不同 GB/s。

例如 \code{copy_u64} 拷贝 \code{n} 个 8 字节元素：

\begin{lstlisting}
read_bytes = n * 8
write_bytes = n * 8
logical_bytes = read_bytes + write_bytes
\end{lstlisting}

如果按 \code{read_bytes} 算，GB/s 是一种值；按 \code{logical_bytes} 算，数值翻倍。两种都可以，但必须说明。若要和 \code{memcpy} 或内存带宽工具比较，也要看对方使用什么口径。

更复杂的是硬件实际流量。普通写入一个未在 cache 中的 line，可能先读入 cache line 再写，这叫 write allocate。此时硬件总流量可能大于 logical bytes。第一册不深入建模，但报告至少要知道：logical GB/s 是算法口径，不一定等于内存总线真实流量。

\subsection{GFLOP/s 依赖 FLOP 计数约定}

dot product 通常每个元素算一次乘法和一次加法，所以记 2 FLOPs。若编译器使用 FMA，一条 FMA 指令也通常按 2 FLOPs 计。这是性能报告的常见约定。

但不是所有浮点表达式都这么简单。比如带条件的计算、近似函数、特殊值处理、向量化尾部、fast-math 改写都会让 FLOP 计数变得模糊。报告 GFLOP/s 时必须写出公式。若公式只是估算，就写成 estimated FLOPs。

不要用 GFLOP/s 掩盖数值语义变化。一个版本启用 fast-math 后 GFLOP/s 更高，但它可能改变 NaN、Inf、signed zero、舍入顺序或异常行为。此时性能提升和语义放宽是同一件事的两个方面，必须一起报告。

\subsection{Speedup 要说明方向和基准}

speedup 的方向必须明确：

\begin{lstlisting}
time_speedup = baseline_time / candidate_time
throughput_ratio = candidate_throughput / baseline_throughput
\end{lstlisting}

如果 time speedup 大于 1，候选版本更快；如果 throughput ratio 大于 1，候选版本吞吐更高。两者都能表达性能提升，但不要混用。

还要说明 baseline 是谁。比如：

\begin{lstlisting}
baseline = scalar C++ O3
candidate = manually unrolled C++ O3
\end{lstlisting}

或：

\begin{lstlisting}
baseline = previous commit 5364eb0
candidate = current working tree
\end{lstlisting}

没有 baseline 名称的 speedup 没有完整语义。

\subsection{小时间差不要过度解释}

如果 baseline median 是 100 ns，candidate median 是 97 ns，看起来有 3\% 提升。但如果样本噪声、计时器开销、频率波动或重复运行差异也在几个百分点范围内，这个提升可能不稳定。短 kernel 尤其如此。

报告小幅提升时要看：

\begin{itemize}
  \item raw samples 是否分布分离。
  \item 多次独立运行是否复现。
  \item p95 和 max 是否也改善。
  \item 反汇编是否支持机制解释。
  \item PMU 或其他工具是否支持瓶颈变化。
\end{itemize}

本书不要求第一册引入复杂统计检验，但要求你不把微小差异夸大成确定结论。可以写“观察到约 3\% 趋势，仍需重复实验确认”，这比硬写“优化成功”更可靠。

\section{输出 CSV 的代码结构}

不要在测量循环里频繁 flush。先收集样本，最后写文件。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdio>
#include <string>
#include <vector>

void write_raw_samples_csv(const std::string& path,
                           const std::vector<RawSample>& samples)
{
    FILE* file = std::fopen(path.c_str(), "w");
    if (file == nullptr) {
        std::perror("fopen raw samples");
        std::abort();
    }

    std::fprintf(file,
                 "kernel,n,bytes,batch,rep,elapsed_ns,checksum\n");

    for (const RawSample& sample : samples) {
        std::fprintf(file,
                     "%s,%zu,%zu,%d,%d,%llu,%llu\n",
                     sample.kernel_name.c_str(),
                     sample.elements,
                     sample.bytes,
                     sample.batch_count,
                     sample.repetition,
                     static_cast<unsigned long long>(sample.elapsed_ns),
                     static_cast<unsigned long long>(sample.checksum));
    }

    std::fclose(file);
}
\end{lstlisting}

这段代码使用 C stdio 是为了简单直接。生产代码可以用 RAII 封装文件句柄，也可以使用 C++ 文件流。关键不是 API 选择，而是：文件写入不在 timed region 里。

\section{Runner：把一次实验组织起来}

下面是一个简化的 sum runner。它展示结构，不追求覆盖所有错误处理。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <chrono>
#include <cstdint>
#include <span>
#include <vector>

namespace {

using Clock = std::chrono::steady_clock;

template <class T>
inline void do_not_optimize(const T& value)
{
    asm volatile("" : : "g"(value) : "memory");
}

std::uint64_t elapsed_ns_since(Clock::time_point begin, Clock::time_point end)
{
    return static_cast<std::uint64_t>(
        std::chrono::duration_cast<std::chrono::nanoseconds>(end - begin).count());
}

std::uint64_t run_sum_batch(std::span<const std::uint64_t> values,
                            int batch_count)
{
    std::uint64_t combined = 0;
    for (int batch = 0; batch < batch_count; ++batch) {
        combined += sum_u64_kernel(values);
    }
    return combined;
}

void warmup_sum(const SumWorkload& workload,
                int warmup_repetitions,
                int batch_count)
{
    for (int iter = 0; iter < warmup_repetitions; ++iter) {
        const std::uint64_t result = run_sum_batch(workload.values, batch_count);
        do_not_optimize(result);
    }
}

RawSample measure_sum_once(const SumWorkload& workload,
                           std::size_t elements,
                           int batch_count,
                           int repetition)
{
    const auto begin = Clock::now();
    const std::uint64_t result = run_sum_batch(workload.values, batch_count);
    const auto end = Clock::now();

    do_not_optimize(result);

    RawSample sample;
    sample.kernel_name = "sum_u64";
    sample.elements = elements;
    sample.bytes = elements * sizeof(std::uint64_t);
    sample.batch_count = batch_count;
    sample.repetition = repetition;
    sample.elapsed_ns = elapsed_ns_since(begin, end);
    sample.checksum = result;
    return sample;
}

}  // namespace
\end{lstlisting}

注意：

\begin{itemize}
  \item warmup 和 measurement 分开。
  \item timed region 只包 batch kernel。
  \item \code{RawSample} 记录 batch 和 checksum。
  \item 校验可以在外层比较 checksum 和 expected batch result。
\end{itemize}

expected batch result：

\begin{lstlisting}
expected_batch = workload.expected * batch_count
\end{lstlisting}

因为使用 \code{std::uint64_t}，乘法和加法都按模 \code{2^64} 回绕，语义明确。

\section{参数扫描：矩阵比单点更重要}

真实 benchmark 通常是多维矩阵：

\begin{lstlisting}
kernel:
    sum_u64, copy_u64, fill_u64, dot_f32

size:
    1 KiB, 16 KiB, 256 KiB, 4 MiB, 64 MiB

distribution:
    zero, lcg, increasing

cache mode:
    warm, cold-ish

batch:
    1, auto
\end{lstlisting}

不要一开始就跑满所有组合。组合爆炸会浪费时间。训练建议：

\begin{enumerate}
  \item 先固定 distribution 和 cache mode，扫描 size。
  \item 发现异常后，增加 distribution 维度。
  \item 对短 kernel 引入 batch。
  \item 对内存 kernel 引入 cold-ish 模式。
  \item 最后再做完整矩阵。
\end{enumerate}

CSV 里必须记录每个维度，否则后续无法比较。

\section{自动 batch 的思路}

自动 batch 的目标是让单个 sample 足够长。例如希望每个 sample 至少 100 微秒：

\begin{lstlisting}
target_sample_ns = 100000
batch = 1
while measured_ns(batch) < target_sample_ns:
    batch *= 2
\end{lstlisting}

但这个校准本身也有成本和噪声。它应该在正式测量前完成，并记录最终 batch。

\begin{lstlisting}[language=C++]
int choose_batch_count(std::span<const std::uint64_t> values,
                       std::uint64_t target_ns)
{
    constexpr int BENCHMARK_MAX_BATCH = 1 << 20;

    int batch_count = 1;
    while (batch_count < BENCHMARK_MAX_BATCH) {
        const auto begin = Clock::now();
        const std::uint64_t result = run_sum_batch(values, batch_count);
        const auto end = Clock::now();
        do_not_optimize(result);

        if (elapsed_ns_since(begin, end) >= target_ns) {
            break;
        }
        batch_count *= 2;
    }
    return batch_count;
}
\end{lstlisting}

风险：

\begin{itemize}
  \item 校准时的数据会变热。
  \item batch 变大后测的是重复运行场景。
  \item 不同机器上 batch 不同，比较时要记录。
\end{itemize}

\section{避免 harness 干扰热路径}

benchmark framework 本身也会影响结果。常见干扰：

\begin{itemize}
  \item 使用 \code{std::function} 包装 kernel，导致间接调用。
  \item 在 timed region 里捕获 lambda，编译器无法内联。
  \item 每次 sample 创建临时 vector。
  \item 每次 sample 写日志或 CSV。
  \item 校验代码意外进入 timed region。
  \item runner 过度泛型，导致编译器生成复杂控制流。
\end{itemize}

对热路径最稳的办法是：

\begin{lstlisting}
outside timed region:
    choose kernel
    construct workload
    prepare function-specific runner

inside timed region:
    direct call or fully inlined call
\end{lstlisting}

如果使用函数指针：

\begin{lstlisting}[language=C++]
using SumKernel = std::uint64_t (*)(std::span<const std::uint64_t>);
\end{lstlisting}

函数指针调用可能不能内联，但可以模拟真实动态 dispatch。如果你的生产系统就是通过函数指针做 ISA dispatch，这可能是合理的。如果目标是测 kernel 本体上限，应尽量测 direct call 或单独测 dispatch overhead。

\begin{deepdive}
AI 算子库常有 dispatcher：根据 dtype、shape、ISA、线程数选择 kernel。优化时要分清两个 benchmark：一个测 end-to-end operator dispatch，一个测已经选定的 microkernel。二者都有价值，但不能混为一谈。
\end{deepdive}

\section{四个基础 kernel 的设计}

\subsection{\code{sum_u64}}

目的：

\begin{itemize}
  \item 训练只读 streaming kernel。
  \item 观察 cache 层级和内存带宽。
  \item 学习 DCE 防护和 checksum。
\end{itemize}

语义：

\begin{lstlisting}
sum = 0
for x in values:
    sum += x
return sum
\end{lstlisting}

指标：

\begin{lstlisting}
GB/s = n * sizeof(uint64_t) * batch / seconds / 1e9
ns/element = elapsed_ns / (n * batch)
\end{lstlisting}

\subsection{\code{copy_u64}}

目的：

\begin{itemize}
  \item 训练读加写 memory kernel。
  \item 观察 write allocate、带宽上限和 \code{memcpy} 对比。
  \item 学习输出 buffer 校验。
\end{itemize}

语义：

\begin{lstlisting}
for i in [0, n):
    dst[i] = src[i]
\end{lstlisting}

指标：

\begin{lstlisting}
logical bytes = 2 * n * sizeof(uint64_t)
\end{lstlisting}

\subsection{\code{fill_u64}}

目的：

\begin{itemize}
  \item 训练写密集 kernel。
  \item 观察 store 带宽、write allocate 和初始化成本。
  \item 后续可对比普通 store 与 non-temporal store。
\end{itemize}

语义：

\begin{lstlisting}
for i in [0, n):
    dst[i] = value
\end{lstlisting}

\subsection{\code{dot_f32}}

目的：

\begin{itemize}
  \item 训练浮点计算和内存读取混合 kernel。
  \item 为后续 SIMD、FMA、reduction 打基础。
  \item 学习 GFLOP/s 和数值误差报告。
\end{itemize}

语义：

\begin{lstlisting}
sum = 0
for i in [0, n):
    sum += a[i] * b[i]
return sum
\end{lstlisting}

指标：

\begin{lstlisting}
FLOPs = 2 * n
bytes_read = 2 * n * sizeof(float)
\end{lstlisting}

\section{报告中的图表和文字}

就算没有画图，也要让表格能表达趋势。推荐 summary 表：

\begin{lstlisting}
kernel,n,bytes,median_ns,GBps,ns_per_element,notes
sum_u64,128,1024,80,12.8,0.625,L1-sized
sum_u64,32768,262144,9000,29.1,0.275,L2-sized
sum_u64,8388608,67108864,3500000,19.2,0.417,memory-sized
\end{lstlisting}

报告文字不要只写“随着 n 增大性能下降”。要写因果假设：

\begin{lstlisting}
Observation:
    Throughput rises from 1 KiB to 256 KiB, then drops at 64 MiB.

Hypothesis:
    Small sizes are dominated by loop and timer overhead.
    Middle sizes benefit from cache residency.
    Large sizes are limited by memory bandwidth and TLB pressure.

Evidence:
    objdump shows scalar loop, no SIMD.
    perf stat shows cache misses increase at large n.

Limit:
    CPU frequency was not pinned; result needs repeat under performance governor.
\end{lstlisting}

\subsection{图表要回答问题}

图表不是装饰。每张图都应回答一个问题。若问题是“吞吐如何随规模变化”，横轴用 \code{n} 或 bytes，纵轴用 GB/s；若问题是“短 kernel 固定开销多大”，纵轴用 ns/op 或 ns/element；若问题是“样本是否稳定”，使用散点图或箱线图比单条折线更合适；若问题是“两个版本差异是否稳定”，可以画 ratio：

\begin{lstlisting}
speedup = baseline_median_ns / optimized_median_ns
\end{lstlisting}

但 ratio 也要小心。小规模下 baseline 很短，计时噪声可能让 ratio 看起来很夸张；大规模下两个版本都受内存带宽限制，ratio 可能接近 1，但这不代表优化无价值，可能说明瓶颈已经转移。

\subsection{异常点要解释}

如果某个 size 的性能突然下降，不要直接删掉。先问：

\begin{itemize}
  \item 是否跨过某级 cache 或 TLB 覆盖范围。
  \item batch 是否在该 size 改变。
  \item 是否触发了不同代码路径或尾部处理。
  \item 输入分布是否不同。
  \item 是否发生系统干扰或频率变化。
  \item 反汇编是否显示编译器生成了不同版本。
\end{itemize}

异常点往往是最有价值的信息。它可能暴露 bug、边界条件、cache 层级、分支预测变化或 harness 问题。高质量报告应标出异常点，并说明已验证和未验证的解释。

\subsection{报告要连接三类证据}

最终文字应连接三类证据：数据证据、二进制证据和硬件证据。数据证据来自 raw/summary；二进制证据来自 \code{objdump} 或编译器输出；硬件证据来自 \code{perf stat}、系统环境和硬件规格。三者一致时，结论最稳。

例如：

\begin{lstlisting}
Data:
    optimized version is faster for 16 KiB..256 KiB, but equal at 64 MiB.

Binary:
    optimized version uses AVX2 loads and vector reduction.

Hardware:
    large-size GB/s is close to measured memory copy bandwidth.

Interpretation:
    vectorization helps while data is cache-resident; large size becomes memory-bound.
\end{lstlisting}

这种写法比“AVX2 更快”更准确，因为它说明了在哪些规模更快，为什么大规模不继续提升。

\begin{keyidea}
benchmark 报告的主线应是“问题、方法、数据、证据、解释、限制”。图表和表格服务这条主线，不是越多越好。
\end{keyidea}

\section{正式报告模板：让别人能复核你的结论}

很多 benchmark 失败不是因为计时代码完全错误，而是报告无法复核。读者看到一张表，却不知道输入是什么、版本是什么、编译参数是什么、计时区域在哪里、结果是否正确、异常点如何处理。这样的报告即使数字真实，也很难成为工程证据。

一份正式 benchmark 报告至少应包含下面九部分。

\subsection{一、问题和结论先行}

报告开头先写清楚问题，而不是先堆数据。问题应该具体到版本、workload 和指标。例如：

\begin{lstlisting}
Question:
    Does the unrolled sum_u64 implementation improve warm-cache throughput
    over the scalar baseline on this machine?

Primary metric:
    median ns/element and logical GB/s

Scope:
    single-threaded, Linux x86-64, clang++ -O3 -march=native
\end{lstlisting}

然后给出一句有边界的结论：

\begin{lstlisting}
Conclusion:
    For 16 KiB to 256 KiB inputs, the unrolled version improves median
    throughput by 8% to 12%. For 64 MiB inputs, both versions are close,
    suggesting memory bandwidth dominates. The result is not a claim about
    cold-cache latency or multi-threaded throughput.
\end{lstlisting}

这种写法让读者一开始就知道报告回答什么、不回答什么。不要把结论写成“优化版更快”这种无边界句子。

\subsection{二、被测对象}

列出被测 kernel、版本、源码路径和构建方式。若比较多个版本，必须说明 baseline 和 candidate。

\begin{lstlisting}
Kernel:
    sum_u64(std::span<const std::uint64_t>)

Baseline:
    scalar_cpp, source: kernels/sum.cpp

Candidate:
    unrolled4_cpp, source: kernels/sum_unrolled.cpp

Correctness reference:
    sum_u64_ref, simple loop with unsigned wraparound semantics
\end{lstlisting}

如果 baseline 是旧 commit 或生产版本，要写 commit；如果 candidate 来自 dirty worktree，也要写。dirty 不代表不能测，但要诚实记录，否则别人无法复现。

\subsection{三、实验环境}

环境不是附录里的装饰，而是解释数据的前提。至少写：

\begin{itemize}
  \item CPU 型号、核心数、SMT 状态。
  \item cache 信息。
  \item 内存容量。
  \item 操作系统和 kernel 版本。
  \item 编译器版本和编译参数。
  \item CPU governor、是否固定核心、是否在容器中。
  \item PMU 权限是否可用。
\end{itemize}

报告中可以只摘要关键字段，完整输出放进 \filepath{environment.txt}。摘要的作用是让读者快速判断这份报告与自己的机器是否可比；完整文件的作用是后续复查。

\subsection{四、workload 矩阵}

workload 矩阵要列出所有自变量：

\begin{lstlisting}
sizes:
    1 KiB, 16 KiB, 256 KiB, 4 MiB, 64 MiB

distribution:
    deterministic LCG, seed = 1

alignment:
    std::vector allocation, observed pointer alignment recorded separately

cache mode:
    warm-cache repeated measurement

batch:
    auto, target sample time = 100 us
\end{lstlisting}

这部分最容易漏掉 cache mode 和 batch。一个 warm-cache batch benchmark 不能自动代表 cold-cache 首次访问；一个 auto batch benchmark 不能和 batch 1 的端到端延迟直接比较。

\subsection{五、计时协议}

计时协议说明哪些工作在 timed region 内，哪些不在。

\begin{lstlisting}
Outside timed region:
    allocate vectors
    generate input
    compute reference
    warmup
    validate output
    write CSV

Inside timed region:
    repeat selected kernel batch times
    combine scalar result
\end{lstlisting}

如果 kernel 本身包含分配或 I/O，也要明确写入 timed region。关键不是一定排除所有开销，而是计时边界必须匹配问题陈述。

\subsection{六、正确性和防优化策略}

正式报告必须说明结果如何被观察，防止优化器删除。对返回标量的 kernel，可以记录 checksum；对输出 buffer 的 kernel，要说明输出如何校验。

\begin{lstlisting}
Correctness:
    Each size is checked against reference before measured repetitions.
    For measured repetitions, checksum is stable across samples.

Optimization barrier:
    Scalar results are passed to do_not_optimize().
    Output buffers are sampled after the timed region and fully checked
    outside the timed region.
\end{lstlisting}

如果没有 correctness，只能叫计时实验，不能叫性能结论。尤其是快得离谱的结果，第一怀疑对象就是代码被删、结果没被用、输入常量化或校验缺失。

\subsection{七、原始数据和汇总}

报告正文可以放 summary 表，但必须给出 raw data 路径。summary 中最好包含 min、median、p95、max，而不是只放一个平均值。

\begin{lstlisting}
Artifacts:
    raw samples: results/ch16/raw_samples.csv
    summary: results/ch16/summary.csv
    objdump: results/ch16/objdump.txt
    perf: results/ch16/perf_stat.txt
\end{lstlisting}

若有异常点，不要只在 summary 中隐藏。要写明 raw 中保留了异常点，summary 使用哪个统计量，以及异常点是否改变结论。

\subsection{八、二进制和硬件证据}

至少给出一段二进制证据。比如：

\begin{lstlisting}
Binary audit:
    baseline loop uses one load and one add per element.
    candidate loop processes four elements per iteration.
    no unexpected calls are present in the hot loop.
\end{lstlisting}

若使用 \code{perf stat}，报告应说明事件与假设的关系，而不是简单贴输出。例如 branch benchmark 应关心 \code{branches} 和 \code{branch-misses}；内存扫描应关心 cache misses、cycles、instructions 和带宽口径；短 kernel 应先判断计时器和 batch 是否主导。

\subsection{九、限制和下一步}

限制不是削弱报告，而是提高可信度。一个专业结论总有边界：

\begin{itemize}
  \item 只测单线程，不代表多线程。
  \item 只测 warm cache，不代表首次访问。
  \item 只测一台机器，不代表所有 x86-64。
  \item 只测一种编译器，不代表其他优化器。
  \item PMU 权限不足，硬件事件证据缺失。
  \item CPU 频率未固定，小幅差异需要复测。
\end{itemize}

下一步应来自限制，而不是随便列愿望。例如“需要在 performance governor 下复测”“需要加入 cold-cache 模式”“需要用 \code{perf stat -e branches,branch-misses} 验证分支解释”。这样后续工作才有方向。

\begin{keyidea}
正式 benchmark 报告不是把表格贴出来，而是把问题、协议、证据和限制组织成别人能复核的论证。
\end{keyidea}

\section{结论分级：哪些话可以说，哪些话不能说}

性能报告最容易过度表达。看到一个候选版本在一次运行中快了，就写“优化成功”；看到 \code{perf} 里 cache miss 变多，就写“瓶颈是 cache”；看到 AVX2 指令，就写“SIMD 带来提升”。这些说法可能对，也可能证据不够。为了避免过度结论，本书建议把性能结论分成四级。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
等级 & 可以说什么 & 还不能说什么 \\
\midrule
观察 & 某次样本或 summary 显示了某个数字。 & 不能说差异来自算法。 \\
趋势 & 多次样本或多个规模显示一致方向。 & 不能说已排除所有混杂因素。 \\
解释 & 数据、汇编和环境证据支持某个机制。 & 不能把机制推广到所有机器。 \\
结论 & 在明确协议下，某版本优于或不优于 baseline。 & 不能超出协议边界宣传。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

例如：

\begin{lstlisting}
Observation:
    Candidate median is 9% lower at n = 32768.

Trend:
    Candidate is 8% to 12% lower for 16 KiB, 64 KiB and 256 KiB.

Explanation:
    Objdump shows loop unrolling reduced branch overhead, and instruction
    count decreases in perf stat. Cache misses are similar.

Conclusion:
    Under warm-cache single-threaded measurement on this machine, unrolling
    improves mid-size sum_u64 throughput. It does not improve 64 MiB inputs,
    where both versions appear memory-bound.
\end{lstlisting}

这四级能帮你控制语气。很多时候，实验只支持“观察到趋势”，还不支持“机制已证明”。这不是失败，而是诚实。

\subsection{不要把缺失证据补成故事}

人很擅长给数字编故事。一个版本快了，就说“cache locality 更好”；一个版本慢了，就说“分支预测失败”；一个点跳变，就说“跨过 L3”。这些都可能是真的，但必须有证据。没有证据时，应写成假设：

\begin{lstlisting}
Hypothesis:
    The drop at 64 MiB may be caused by memory bandwidth or TLB pressure.

Evidence available:
    Working set exceeds LLC according to lscpu.

Evidence missing:
    No perf stat cache/TLB event was collected yet.
\end{lstlisting}

把证据缺口写出来，读者就知道如何继续验证。把假设写成结论，只会让报告变得脆弱。

\section{常见反模式：看起来专业但不能信}

\subsection{反模式一：只报告最快一次}

有些报告只写“best of N”。最小值确实有用途，它常被用来近似低干扰状态，但不能单独代表整体。若只报告最快一次，读者不知道样本是否稳定、是否有长尾、是否偶然碰到理想调度。更好的做法是同时报告 min、median、p95、max，并说明最终结论主要依据哪个统计量。

\subsection{反模式二：把 setup 放进 timed region 后又解释 kernel}

如果计时区域包含分配、随机数生成、初始化和打印，报告就不能只解释 kernel。也许优化版 kernel 快了，但 setup 主导总时间；也许 kernel 没变，随机数生成器变了。计时区域包含什么，结论就只能关于什么。

\subsection{反模式三：没有 reference 却比较速度}

没有 reference 或 correctness check，快慢没有意义。尤其是浮点、边界条件、尾部处理、手写汇编和 SIMD kernel，错误实现常常比正确实现更快。报告中看到巨大 speedup，第一步不是赞叹，而是找 correctness 证据。

\subsection{反模式四：比较不同编译参数}

baseline 用 \code{-O2}，candidate 用 \code{-O3 -march=native}，然后说 candidate 更快，这是混淆变量。除非你的问题就是“不同构建配置的端到端影响”，否则比较实现时应保持编译参数一致。若必须改变编译参数，要把它作为自变量写进矩阵。

\subsection{反模式五：只测一个输入规模}

单点结果非常危险。小规模可能被固定开销主导，中规模可能被 cache 主导，大规模可能被内存带宽主导，尾部规模可能被边界处理主导。一个优化可能只在其中一个区域有意义。只测一个点，很容易把局部事实当成全局规律。

\subsection{反模式六：把微基准当端到端结论}

微基准能证明某个小 kernel 在受控条件下的行为，但不能直接代表完整应用。真实系统可能有 dispatch、内存分配、数据转换、线程调度、I/O、锁和其他算子。报告可以写“microkernel 更快”，不能直接写“应用会更快”，除非端到端也验证。

\subsection{反模式七：图表没有单位和口径}

GB/s 的 bytes 是读字节、写字节还是读写合计？GFLOP/s 的 FLOP 公式是什么？ns/op 中的 op 是一次函数调用、一次元素处理还是一次 batch？没有单位和口径，图表就只剩形状，不能复核。

\subsection{反模式八：只贴 \code{perf} 输出不解释}

\code{perf stat} 输出不是自动结论。不同事件可能受权限、复用、平台支持和采样误差影响。报告要说明选择哪些事件、它们对应哪个假设、结果是否支持假设。如果只是贴一大段输出，读者仍然不知道该看哪里。

\subsection{反模式九：把 schema 变化当性能变化}

如果某天把 copy 的 bytes 口径从只读改成读写合计，GB/s 会看起来翻倍。若不记录 schema 版本，这种指标变化很容易被误解为优化成功。任何派生指标的公式变化，都必须视为实验协议变化。

\subsection{反模式十：过度清洗数据}

异常值可以分析，可以标注，可以在 summary 中使用稳健统计量降低影响，但不能偷偷删除。若删除样本，必须记录规则和原因。否则报告无法复核，也可能把真实长尾问题清理掉。

\begin{warningbox}
专业 benchmark 的危险不在于数字不够漂亮，而在于漂亮数字没有证据。反模式的共同点是：隐藏变量、隐藏协议、隐藏原始数据或隐藏失败。
\end{warningbox}

\section{案例：一次快得不合理的优化}

假设你把 \code{sum_u64} 改成一个新版本，summary 显示 candidate 比 baseline 快 100 倍。不要立刻宣布优化成功。按本章 checklist 排查。

\subsection{第一种可能：循环被删除}

如果 candidate 的结果没有被使用，编译器可能删除整个循环。现象是 elapsed time 极小，反汇编里找不到目标 loop，checksum 可能恒定或缺失。处理方法是确保结果进入 \code{do_not_optimize()}，并且报告中保存 objdump 证据。

\subsection{第二种可能：输入被常量折叠}

如果输入是编译期常量，编译器可能提前计算结果。现象是机器码中没有实际 load，或者只返回常数。处理方法是在运行时生成输入，把生成放在 setup 中，并保证编译器不能把全部输入推导为常量。

\subsection{第三种可能：计时区域测错了}

可能 begin 和 end 放错位置，测到了空区域；也可能 batch 为 0；也可能 elapsed ns 发生整数截断或单位转换错误。处理方法是检查 raw samples 中的 batch、elapsed、n 和 bytes，加入基本 sanity check：

\begin{lstlisting}
assert(batch_count > 0)
assert(elements > 0)
assert(elapsed_ns > 0)
\end{lstlisting}

\subsection{第四种可能：baseline 被不公平削弱}

baseline 也许使用调试构建、禁用优化、额外校验在 timed region 内、或使用不同输入。处理方法是比较编译命令、计时协议和反汇编。speedup 来自 candidate 变好和 baseline 变坏是两件不同的事。

\subsection{第五种可能：真实优化但边界很窄}

也可能 candidate 真的在某个小规模下快很多，例如把函数调用和循环开销消除了。但这仍然需要说明边界。它是否在大规模仍快？是否结果正确？是否适用于真实 workload？是否只是 warm-cache batch 场景？结论必须跟证据范围一致。

这个案例说明，异常好看的数字和异常糟糕的数字一样，都需要排查。高质量性能工程不是拒绝惊喜，而是要求惊喜通过证据审计。

\section{把 benchmark 当成工程资产}

本章的设计比临时代码计时更复杂。原因是 benchmark 一旦进入项目，就不再只是一次实验，而是工程资产。它会被用来比较版本、发现回归、指导优化、说服 reviewer、写文档、做发布决策。工程资产必须可维护。

可维护 benchmark 有几个特征。

第一，新增 kernel 成本低。已有 options、CSV、summary、environment 和 report 机制可以复用，新增 kernel 只需要定义 workload、runner、checker 和指标公式。

第二，旧结果可读。几个月前的结果目录仍然能说明当时的命令、环境、schema、源码和统计口径。

第三，失败容易定位。checksum 失败、样本缺失、schema 不匹配、二进制异常、环境缺失都能被明确报告，而不是变成一个神秘数字。

第四，结论可降级。证据不足时，可以从“结论”降级为“趋势”或“观察”，而不是强行维持过度说法。

第五，能服务教学和生产。教学中它帮助学生理解变量；生产中它帮助工程师避免性能回归。二者都依赖同一个基础：协议清楚、数据可复核。

\begin{keyidea}
benchmark suite 的最高价值不是某一次跑出的数字，而是长期积累的可复核性能证据。它应该像测试、文档和构建脚本一样被维护。
\end{keyidea}

\section{性能回归与 CI：不要把噪声当闸门}

benchmark suite 很自然会进入 CI：每次改代码都跑一次，看看性能是否退化。这个方向是对的，但直接把“慢 1\% 就失败”写成硬规则，通常会制造大量误报。CI 环境常常共享机器、频率不可控、后台负载不可控、PMU 权限受限，性能波动可能比真实改动还大。

更实际的策略是分层。第一层是 correctness 和构建检查，必须稳定通过。第二层是 smoke benchmark，只跑少量规模，用来发现数量级退化，例如慢 2 倍、结果被优化器删除、CSV 写坏。第三层是受控机器上的 nightly 或手工 benchmark，用更多重复、更多输入规模和环境记录判断小幅回归。第四层才是发布前的完整性能报告。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
层级 & 目标 & 适合阈值 \\
\midrule
PR smoke & 发现严重退化和实验系统损坏。 & 宽阈值，例如 20\% 到 50\%。 \\
nightly & 跟踪趋势和中等退化。 & 中等阈值，结合多日趋势。 \\
受控机器 & 判断小幅性能变化。 & 窄阈值，但需重复和审计。 \\
发布报告 & 给出工程结论。 & 不只看阈值，还要解释机制。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{回归阈值要按 kernel 和规模设置}

所有 kernel 用同一个阈值通常不合理。短 kernel 噪声大，1 ns 的绝对波动就可能是几个百分点；长时间 streaming kernel 更稳定，但受内存和频率影响；分支敏感 kernel 受输入分布影响；浮点 kernel 还要同时看误差变化。

阈值应至少考虑三件事。第一，历史波动范围：过去一段时间同一配置自然波动多大。第二，工程重要性：这个 kernel 是否在真实场景中频繁调用。第三，证据成本：若阈值很窄，就必须使用更受控环境和更多重复。

例如可以先使用宽松规则：

\begin{lstlisting}
if median regression > 20%:
    fail smoke benchmark
elif median regression > 5%:
    mark as warning and require review
else:
    record trend only
\end{lstlisting}

这不是最终统计方法，但比小幅波动直接失败更实用。真正要判断 2\% 回归，应在稳定机器上复测，并查看 raw samples、反汇编和环境。

\subsection{CI 报告要保留 artifact}

CI benchmark 若只在日志里打印 summary，很快就无法排查。至少应上传：

\begin{itemize}
  \item raw samples。
  \item summary。
  \item command。
  \item environment。
  \item binary 或 build id。
  \item objdump 关键片段。
\end{itemize}

当某次 CI 显示退化时，reviewer 需要判断它是真退化、环境噪声、schema 变化、baseline 变化，还是 harness bug。没有 artifact，就只能重新跑；重新跑又可能不复现。

\subsection{性能趋势比单点更有价值}

长期看，一次 benchmark 失败不如趋势重要。如果某个 kernel 连续多天缓慢变慢，单次都没超过阈值，最终仍可能形成明显退化。反过来，某次 CI 变慢 10\%，下一次恢复，可能只是机器噪声。保存历史 summary 可以让你画出趋势，并把性能变化和 commit、编译器升级、硬件迁移联系起来。

趋势分析仍要警惕协议变化。若某天修改了 bytes 口径、batch 策略、输入分布或 baseline，趋势图必须标注 schema 或 protocol change。否则趋势断点会被误解成性能变化。

\begin{keyidea}
CI 中的 benchmark 首先是报警系统，不是最终裁判。小幅性能结论需要受控复测；CI 更适合发现大退化、趋势变化和实验系统损坏。
\end{keyidea}

\section{benchmark suite 的架构原则}

一个可维护的 benchmark suite 不应该是一个越写越长的 \code{main.cpp}。它应当有清楚的职责分层：命令行解析负责把实验配置显式化，workload factory 负责生成输入，kernel registry 负责列出可测实现，runner 负责组织重复和计时，checker 负责正确性，recorder 负责写 raw 数据，summarizer 负责汇总，report 层负责解释。每层只做自己的事，实验系统才可审计。

可以用下面结构理解：

\begin{lstlisting}
config
    sizes, repetitions, warmup, seed, kernels, output dir

workload factory
    create input and reference objects

kernel registry
    name -> function pointer or callable

runner
    for each workload, kernel, repetition:
        run warmup if needed
        time batch
        collect checksum

checker
    compare candidate output with reference

recorder
    append raw sample CSV

summarizer
    compute min, median, p95, max, derived metrics

report
    connect summary, objdump, environment, limitations
\end{lstlisting}

这种架构看起来比临时脚本复杂，但它能解决三个长期问题。第一，新增 kernel 不需要复制整套计时代码。第二，修改统计口径可以集中处理，不会每个实验一套公式。第三，失败时能定位是哪一层坏了：输入生成、正确性、计时、记录、汇总还是报告。

\subsection{配置要显式，不要藏在代码常量里}

实验配置应尽量来自命令行或配置文件，并写入结果目录。输入规模、重复次数、warmup、seed、batch、cache mode、kernel 列表、输出路径，都不应只藏在源码常量里。源码常量可以有默认值，但运行时实际使用的值必须记录。

显式配置有两个好处。第一，可复现。别人可以用同一命令重新跑。第二，可比较。两个结果目录如果命令不同，就能立即看出差异来自哪里。若配置藏在代码里，比较两个日期的结果时还要查 commit，甚至查不出来当时改了什么。

\subsection{kernel registry 要有稳定名称}

每个被测实现都需要稳定名称，例如 \code{scalar_ref}、\code{scalar_opt}、\code{asm_scalar}、\code{avx2_unrolled4}。名称会进入 CSV、报告、历史趋势和 CI 阈值。不要使用容易变化的函数地址或临时描述。若实现语义变了，名称也应变，或通过 version 字段记录。

registry 还应记录 kernel 属性：是否 reference、是否需要特定 ISA、是否允许某些输入、是否写输出 buffer、是否支持 alias、是否需要对齐。runner 可以根据属性过滤 workload，避免用不支持的输入测试某个 kernel，或至少把失败记录成明确的 unsupported，而不是崩溃。

\section{数据模型要先于代码优化}

benchmark suite 最核心的资产是数据。若数据模型设计不好，后面图表、CI、回归、报告都会混乱。一个 raw sample 表应尽量采用追加式、长表结构，而不是为每个 kernel 建一列。长表更适合新增 kernel、size 和指标。

推荐 raw schema：

\begin{lstlisting}
schema_version,run_id,timestamp,kernel,workload,size,bytes,ops,
batch,repetition,elapsed_ns,checksum,status,notes
\end{lstlisting}

推荐 summary schema：

\begin{lstlisting}
schema_version,run_id,kernel,workload,size,bytes,ops,
samples,min_ns,median_ns,p95_ns,max_ns,
ns_per_op,gbps,gops,checksum_status,notes
\end{lstlisting}

字段名要稳定，单位要写进字段名或 schema 文档。 \code{elapsed} 不如 \code{elapsed_ns}；\code{speed} 不如 \code{gbps} 或 \code{items_per_s}；\code{size} 要说明是元素数还是字节数。派生指标公式应写进文档。否则几个月后，没人知道 GB/s 是只算读，还是读写合计。

\subsection{schema 变化要版本化}

一旦 raw 或 summary 字段变化，就应增加 \code{schema_version}，并在报告中标注。比如把 \code{bytes} 从读字节改成读写总字节，会直接改变 GB/s。若不版本化，历史趋势会出现假提升。schema 版本化不是大型系统专属，小 benchmark 也需要。

版本化还帮助脚本兼容旧结果。summarizer 可以拒绝未知 schema，或按版本选择解析逻辑。比起默默读错列，显式失败更好。性能数据一旦被错误解析，后续报告和决策都会被污染。

\subsection{status 字段要表达失败，而不是丢弃失败}

raw sample 中应有 \code{status}。可能值包括 \code{ok}、\code{checksum_failed}、\code{unsupported}、\code{timeout}、\code{setup_failed}、\code{measurement_failed}。不要把失败样本直接不写。失败频率本身就是重要信息。

例如某个 SIMD kernel 只在非 32 倍长度时 checksum 失败，如果你只保存成功样本，summary 会看起来很漂亮；若保留失败 \code{status}，问题会立刻暴露。CI 也可以基于失败类型做不同处理：correctness 失败直接阻断，\code{unsupported} 可以跳过，\code{measurement_failed} 需要重跑或检查环境。失败类型要和处理策略绑定，不能只留下汇总数字。

\section{正确性检查要避免污染计时}

正确性检查必须存在，但不应混进热路径，除非实验问题就是端到端成本。常见做法是：每个 workload 先用 reference 计算期望结果；每个 candidate 在 warmup 或正式计时前后做校验；计时区域内只执行 kernel 和必要的防优化观察；输出 buffer 的完整比较放在计时外。

对于纯函数式标量返回，可以在每个 batch 后把返回值合并到 checksum，并在计时后检查 checksum 是否与预期模式一致。对于写 buffer 的 kernel，可以在每个样本后抽样检查，或每个 size/repetition 后完整检查，取决于成本。若完整检查太贵，也不能完全取消；可以在 debug 或 nightly 模式全量检查，在 PR smoke 模式抽样检查。

\subsection{reference 也要定义语义}

reference 不是随便写一个“看起来对”的版本。它必须定义边界语义：整数是否允许回绕，浮点误差容忍多少，NaN 如何比较，输入重叠是否允许，输出初值是否参与计算。candidate 与 reference 不一致时，首先要判断 reference 是否真的表达了接口合同。

例如整数点积若使用 64 位累加，reference 应明确每次乘法和累加的宽度。若候选汇编使用 32 位中间结果，会在大值输入下失败。浮点 dot product 则要定义误差模型：逐元素顺序求和、树形求和、FMA 与非 FMA 可能产生不同舍入。若接口允许这些差异，checker 应使用合理容差；若接口要求 bit-exact，就不能随便改求和顺序。

\section{输入生成器要可解释}

输入生成不是次要细节。数据分布会影响分支预测、cache 行为、压缩率、特殊值路径、向量化尾部和数值稳定性。一个好 workload factory 应把分布作为显式参数。

常见分布包括：

\begin{itemize}
  \item 全零，用于测试最佳压缩或特殊值路径。
  \item 递增，用于测试可预测模式和简单校验。
  \item 均匀随机，用于减少特殊模式。
  \item 固定稀疏度，用于测试分支和掩码。
  \item 对抗分布，用于制造难预测分支或极端数值。
  \item 真实样本，用于贴近生产 workload。
\end{itemize}

每种分布都要记录 seed 和生成算法。固定 seed 不是为了让数据“随机”，而是为了让别人复现同一数据。若生成算法变了，即使 seed 相同，输入也变了。报告中应把分布和生成版本当成 workload 的一部分。

\subsection{真实数据也需要摘要}

真实生产数据很有价值，但通常不能直接公开，也可能太大。使用真实数据时，至少记录摘要：样本来源、日期、大小、值域、稀疏度、长度分布、是否脱敏、是否抽样。否则别人无法判断它代表什么。若不能发布数据本身，可以发布生成相似分布的 synthetic workload，并说明与真实数据的差异。

\section{派生指标要绑定 workload}

同一个 elapsed time 可以派生出很多指标：ns/op、GB/s、items/s、GFLOP/s、cycles/element。指标不是越多越好。每个指标都要绑定 workload 的逻辑。

对于 \code{sum_u64}，若每个元素读取 8 字节、不写输出数组，可以定义：

\begin{lstlisting}
bytes_read = n * 8
GB/s = bytes_read / seconds / 1e9
ns/element = elapsed_ns / n
\end{lstlisting}

对于 \code{copy_u64}，如果读一个数组写一个数组，可以选择读写合计：

\begin{lstlisting}
bytes_touched = n * 8 * 2
GB/s = bytes_touched / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

但必须写明这是读写合计。若另一个报告只算写字节，两个 GB/s 不能直接比较。对于 \code{fill_u64}，只有写字节；对于 \code{dot_f32}，既有 bytes，也有 FLOPs。不同指标回答不同问题：GB/s 说明内存吞吐，GFLOP/s 说明浮点运算吞吐，ns/element 更直观地比较端到端成本。

\subsection{speedup 要说明方向}

speedup 常见公式是：

\begin{lstlisting}
speedup = baseline_time / candidate_time
\end{lstlisting}

大于 1 表示 candidate 更快。但也有人用 \code{candidate / baseline} 表示 slowdown。报告必须写公式，不要只写“speedup 1.2”。若使用百分比改善，也要说明：

\begin{lstlisting}
improvement = (baseline_time - candidate_time) / baseline_time
\end{lstlisting}

时间降低 20\% 和吞吐提高 25\% 是同一变化的两种表达，不能混用。性能报告里很多沟通错误来自百分比方向不清。

\section{回归判断要结合统计和工程意义}

一个版本慢了 1\%，统计上可能可测，但工程上不重要；一个版本慢了 15\%，样本波动也许很大，但仍值得调查。回归判断需要同时看统计稳定性和工程意义。

可以先用简单规则：

\begin{itemize}
  \item 若 correctness 失败，性能结论作废。
  \item 若样本数不足，标记为观察，不做回归判断。
  \item 若 median 变化小于历史自然波动，记录趋势，不阻断。
  \item 若 median 变化超过宽阈值，触发警报。
  \item 若多个相邻规模同向退化，优先级高于单个点。
  \item 若关键生产规模退化，优先级高于教学规模退化。
\end{itemize}

后续可以引入更正式的统计检验或置信区间，但不要一开始就用复杂统计掩盖实验设计问题。统计检验无法修复错误计时区域、错误编译参数或错误 correctness。

\subsection{历史基线要冻结}

比较性能时，baseline 必须可追溯。可以使用上一版本 release、某个 commit、某个固定二进制，或当前源码中的 reference kernel。无论哪种，都要记录。如果 baseline 随着 candidate 一起变化，speedup 就失去意义。若 baseline 修 bug 或改协议，应在趋势图中标注，不要让历史比较混在一起。

\section{报告生成可以自动化，解释不能自动化}

benchmark suite 可以自动生成 summary、图表、环境摘要和初步警报。但最终解释仍需要工程判断。自动工具可以告诉你 \code{avx2_unrolled4} 在 \code{n=32768} 上 median 下降 10\%，反汇编包含 \instruction{vpaddq}，\code{perf} instructions 下降；但它不能独立证明这个优化适合生产，也不能知道某个输入分布是否代表真实用户。

因此，自动报告应输出“事实块”，人工报告负责“解释块”。事实块包括命令、环境、raw、summary、二进制审计、PMU。解释块包括问题、结论、机制假设、限制和下一步。把两者分开，可以避免工具生成听起来确定但证据不足的文字。

\subsection{报告中的否定结果也要保留}

优化没有变快，也是一种结果。如果报告只保存成功优化，团队会重复尝试已经证明无效的方向。否定结果应写清：在哪些规模没有提升，二进制是否符合预期，可能瓶颈是什么，下一步是否停止或换方向。

例如：

\begin{lstlisting}
Observation:
    Unrolling by 4 does not improve 64 MiB sum_u64 throughput.

Evidence:
    Both versions reach similar GB/s.
    Objdump confirms unrolling is present.
    Large-size throughput is close to copy bandwidth measured separately.

Conclusion:
    For this workload size, loop overhead is unlikely to be the bottleneck.
    Further work should investigate memory bandwidth or data layout, not
    additional scalar unrolling.
\end{lstlisting}

这种否定结果能节省后续时间。高质量 benchmark suite 不只是证明哪些优化有效，也帮助停止无效方向。

\section{从教学实验过渡到生产测量}

本书第一册的 benchmark 目标是教学和基础可信性，不要求一开始就达到大型性能实验平台的复杂度。但教学实验应保留通向生产的接口：显式配置、raw 数据、summary、环境记录、二进制审计、正确性检查。这样学生后来面对真实项目时，不需要推翻方法，只需要扩大规模。

教学阶段可以简化：

\begin{itemize}
  \item 只支持单线程。
  \item 只使用少量 kernel。
  \item 只记录基础环境。
  \item 只使用 median、min、max。
  \item PMU 作为可选证据。
\end{itemize}

生产阶段再增加：

\begin{itemize}
  \item 多线程和 NUMA 绑定。
  \item 更多输入分布和真实数据。
  \item 历史趋势数据库。
  \item 自动图表和警报。
  \item 受控性能机器。
  \item 更严格统计和发布流程。
\end{itemize}

关键是两阶段理念一致：先定义问题，再设计 workload，先保证正确，再计时，先保存 raw，再做 summary，先审计二进制，再解释机制。规模可以变，原则不能变。

\section{从零实现一个小型 suite 的步骤}

如果你要从空目录开始实现本章的 benchmark suite，可以按七步推进。

第一步，只实现一个 reference kernel 和一个 candidate kernel。不要一开始就写复杂 registry。先让 \code{sum_u64_ref} 和 \code{sum_u64_candidate} 在同一输入上返回相同结果，并把结果打印出来。正确性先于性能。

第二步，加入命令行配置。至少支持 \code{--size}、\code{--repetitions}、\code{--warmup}、\code{--seed}、\code{--output}。把实际配置写入 \filepath{command.txt} 或 \filepath{config.json}。从这一步开始，实验就不再依赖记忆。

第三步，加入 raw CSV。每次 repetition 写一行，包含 \code{kernel}、\code{size}、\code{batch}、\code{elapsed_ns}、\code{checksum}、\code{status}。先不要急着画图。原始数据是所有后续分析的基础。

第四步，加入 summary。读取 raw CSV，计算 \code{min}、\code{median}、\code{p95}、\code{max}、\code{ns/element}、\code{GB/s}。summary 可以由同一个程序生成，也可以由脚本生成，但公式必须固定。

第五步，加入环境记录。保存编译器版本、CPU、OS、Git 状态、构建命令。此时你的结果目录已经具备基本复现能力。

第六步，加入二进制审计。自动或手动保存关键函数的 \code{objdump}。报告中说明函数是否被内联、是否存在目标循环、是否出现意外调用。没有二进制证据的性能解释要降级。

第七步，加入多 kernel registry 和多 size 扫描。只有前六步稳定后，再扩大矩阵。否则，你会同时调试输入生成、计时、CSV、统计和多个 kernel，问题定位很困难。

\begin{keyidea}
benchmark suite 的实现顺序应服务可诊断性：先 correctness，再配置，再 raw，再 summary，再环境，再二进制，最后才扩大矩阵。
\end{keyidea}

\section{结果目录示例}

一次完整运行可以生成：

\begin{lstlisting}
results/sum_u64/2026-06-14T120000Z/
    command.txt
    config.json
    environment.txt
    build.txt
    raw_samples.csv
    summary.csv
    objdump/
        bench.objdump.txt
        sum_u64.scalar.txt
        sum_u64.unrolled.txt
    perf/
        sum_u64_32768.perf.txt
    report.md
    notes.md
\end{lstlisting}

\filepath{command.txt} 保存原始命令；\filepath{config.json} 保存解析后的配置；\filepath{environment.txt} 保存机器和 Git；\filepath{raw_samples.csv} 保存每个样本；\filepath{summary.csv} 保存汇总；\filepath{objdump/} 保存二进制证据；\filepath{perf/} 保存可选硬件证据；\filepath{report.md} 写结论；\filepath{notes.md} 记录异常和失败。

这个目录可以被压缩、上传 CI artifact、附到 review、作为发布报告证据。不要只把结果打印到终端。终端输出是临时观察，不是工程资产。

\section{回归报告案例}

假设 nightly benchmark 显示 \code{sum_u64} 在 \code{n=32768} 上退化 12\%。不要直接把 PR 打回。先写回归报告：

\begin{lstlisting}
Symptom:
    sum_u64 scalar_candidate median ns/element regressed by 12%
    at n = 32768 in nightly run 2026-06-14.

Evidence:
    raw samples show all repetitions shifted, not a single outlier.
    correctness passed.
    environment matches previous nightly except compiler minor version.
    objdump shows loop changed from unrolled-by-4 to scalar loop.

Hypothesis:
    compiler no longer unrolled the loop under current flags, or source change
    introduced an aliasing constraint.

Next checks:
    compare build flags
    compare source diff around kernel
    compile with previous compiler
    inspect aliasing and inlining changes
\end{lstlisting}

这个报告把现象、证据、假设和下一步分开。它没有直接说“代码变差”，因为证据显示编译器版本也变了。若后续确认编译器升级导致 unroll 决策变化，可以选择固定编译器、调整源码、接受变化，或更新 baseline。不同结论对应不同行动。

\subsection{回归不是只看一个点}

如果只有 \code{n=32768} 退化，其他规模不变，可能是 cache、batch、unroll 阈值或统计噪声。如果多个相邻规模都退化，可能是真实实现变化。如果所有 kernel 都退化，可能是环境或机器状态。回归报告应包含邻近规模和其他 kernel 的简短对照。

例如：

\begin{lstlisting}
Neighbor sizes:
    n=2048:   +1%
    n=32768: +12%
    n=524288:+10%

Other kernels:
    copy_u64: unchanged
    fill_u64: unchanged
\end{lstlisting}

这说明退化可能与 \code{sum_u64} 实现有关，而不是整机变慢。若所有 kernel 都慢，优先检查 governor、后台负载、虚拟机迁移或机器温度。

\section{benchmark 代码本身也要测试}

benchmark harness 是代码，也会有 bug。常见 harness bug 包括：

\begin{itemize}
  \item 单位换算错误，把 ns 当 us。
  \item bytes 口径错误，GB/s 翻倍或减半。
  \item batch 为 0。
  \item repetitions 没按配置执行。
  \item CSV 列顺序和 header 不一致。
  \item checksum 没有真正依赖结果。
  \item reference 和 candidate 使用不同输入。
  \item summary 只读取最后一个 kernel。
\end{itemize}

因此，应给 harness 写小测试。比如用一个 sleep kernel 验证 elapsed 大致范围；用固定返回值 kernel 验证 checksum；用人工 raw CSV 验证 median 和 p95；用小输入验证 bytes 和 ops 公式。不要以为 benchmark 用来测别人，就不需要自己被测试。

\subsection{统计脚本要可复查}

如果 summary 由脚本生成，脚本也要进入版本控制。报告中应写脚本版本或 commit。统计脚本改变可能导致历史结果不可比。尤其是 p95 的定义、异常过滤、status 处理和分组字段，必须固定。

\section{长期维护中的基线管理}

benchmark suite 会随着项目变化。基线管理决定历史数据是否还能解释。

一种简单策略是保留三类基线：

\begin{itemize}
  \item reference baseline：最清楚、最可靠的实现，用于 correctness。
  \item performance baseline：当前发布版本或上一个稳定版本，用于 speedup。
  \item environment baseline：同一机器上基础 kernel 的长期表现，用于判断机器状态。
\end{itemize}

三类基线不能混用。reference baseline 可能很慢，但语义清楚；performance baseline 代表工程比较对象；environment baseline 代表机器健康。若 copy 带宽 baseline 当天异常下降，所有内存 kernel 的回归都要谨慎解释。

\subsection{基线更新要写原因}

更新 baseline 时，要写原因：

\begin{lstlisting}
baseline update:
    old: release-1.2
    new: release-1.3
    reason:
        release-1.3 is now production baseline
    protocol changes:
        none
\end{lstlisting}

若同时改变了 protocol，例如 bytes 口径、输入分布、编译器版本，应明确标注。否则趋势图断点会被误认为性能变化。

\section{把 benchmark 连接到代码评审}

在代码评审中使用 benchmark，应避免两种极端。一种是完全不看性能数据，只凭直觉评审；另一种是只看 speedup 数字，忽略 correctness、二进制和统计。更好的做法是让 PR 提供小型性能证据包：

\begin{itemize}
  \item 修改说明：性能相关代码改了什么。
  \item correctness：reference 或测试是否通过。
  \item benchmark 命令：如何复跑。
  \item summary：关键规模的 median 和分布。
  \item raw data 路径：可以复查。
  \item objdump 摘要：热路径是否符合预期。
  \item 结论边界：只声称哪些场景。
\end{itemize}

reviewer 则重点看：比较是否公平、输入是否代表目标、二进制是否符合解释、差异是否大于噪声、是否有退化规模、是否改变了 ABI 或语义。这样 benchmark 就能服务评审，而不是变成数字装饰。

\section{何时停止优化}

benchmark suite 不只告诉你哪里变快，也告诉你何时该停。可以停止某个方向的常见信号：

\begin{itemize}
  \item 多个实现接近同一内存带宽上限。
  \item 进一步展开不再降低 ns/element。
  \item 优化只改善不重要的小规模，重要规模无变化。
  \item 速度提升小于自然波动。
  \item 代码复杂度和 ABI 风险明显超过收益。
  \item 端到端实验显示 microkernel 提升被其他成本淹没。
\end{itemize}

停止不是失败。停止说明证据已经足够支持资源转移。高质量性能工程不是永远优化同一个函数，而是在正确性、维护成本、风险和收益之间做决策。

\section{综合案例：一个小型 suite 的最终形态}

到本章结束，一个教学级 suite 可以长这样：

\begin{lstlisting}
bench/
    CMakeLists.txt
    include/
        benchmark_config.hpp
        benchmark_result.hpp
        do_not_optimize.hpp
    src/
        main.cpp
        config_parse.cpp
        environment.cpp
        recorder.cpp
        summary.cpp
        workloads.cpp
        kernels_sum.cpp
        kernels_copy.cpp
        kernels_fill.cpp
        kernels_dot.cpp
    tests/
        test_summary.cpp
        test_workloads.cpp
        test_kernels.cpp
    results/
\end{lstlisting}

它不需要很大，但职责清晰。 \code{config_parse} 负责配置；\code{environment} 负责机器和构建记录；\code{recorder} 写 raw CSV；\code{summary} 计算统计；\code{workloads} 生成输入；\code{kernels_*} 放被测实现；\code{tests} 验证 harness 自己。

一次运行：

\begin{lstlisting}[language=bash]
./bench_core --kernels sum_ref,sum_unrolled \
             --sizes 2048,32768,524288,8388608 \
             --repetitions 31 \
             --warmup 5 \
             --seed 1 \
             --output results/sum-unrolled
\end{lstlisting}

产物：

\begin{lstlisting}
results/sum-unrolled/
    command.txt
    environment.txt
    raw_samples.csv
    summary.csv
    report.md
\end{lstlisting}

如果需要二进制证据，再保存：

\begin{lstlisting}[language=bash]
objdump -drwC -Mintel ./bench_core > results/sum-unrolled/bench.objdump.txt
\end{lstlisting}

这已经足够支撑第一册级别的可信实验。后续要加入图表、CI、历史趋势、PMU、真实 workload，都可以在这个基础上扩展。

\section{综合案例：从结果到决策}

假设 summary 显示：

\begin{lstlisting}
size,baseline_ns_per_element,candidate_ns_per_element
2048,0.45,0.50
32768,0.32,0.28
524288,0.34,0.30
8388608,0.42,0.42
\end{lstlisting}

不要只写“candidate 更快”。更准确的解释是：

\begin{itemize}
  \item 小规模 \code{2048} 变慢，可能是额外控制开销超过收益。
  \item 中等规模 \code{32768} 和 \code{524288} 变快，candidate 的循环结构可能更适合 cache-resident 数据。
  \item 大规模 \code{8388608} 持平，可能进入内存带宽瓶颈。
\end{itemize}

决策要看目标 workload。如果生产主要处理中等规模，candidate 值得继续；如果生产主要处理小规模请求，可能需要 size-based dispatch；如果生产主要是大规模 streaming，candidate 的收益有限。benchmark suite 的价值不是给出单一速度标签，而是帮助做条件化决策。

\section{自测清单：benchmark suite 是否可维护}

完成本章后，应能回答：

\begin{enumerate}
  \item 新增一个 kernel 需要改哪些文件，是否会复制计时代码。
  \item raw schema 和 summary schema 是否有版本。
  \item 每个指标的单位和公式是否写清。
  \item workload 的 size、distribution、seed、alignment 是否记录。
  \item correctness check 是否独立于 timed region。
  \item harness 自己是否有测试。
  \item CI 中的性能阈值是否按 kernel 和规模设置。
  \item 回归报告是否保存 artifact。
  \item baseline 更新是否记录原因。
  \item 性能结论是否能连接数据、二进制和环境证据。
\end{enumerate}

如果 suite 只能在作者机器上手工运行、只输出一个平均值、没有 raw、没有环境、没有 correctness，那么它只是临时脚本。临时脚本可以用于探索，但不能承担长期性能决策。

\section{深入讲解：suite 的价值在于长期一致性}

一次 benchmark 可以回答一个局部问题；benchmark suite 的价值在于长期一致性。它让团队在不同提交、不同机器、不同优化方向之间使用同一套语言比较性能。没有 suite，每个人都会写自己的计时代码，输入不同、单位不同、统计不同、报告不同，最后数字无法合并。

长期一致性来自四件事。第一，schema 稳定。raw 和 summary 字段不随意改变。第二，workload 稳定。输入规模、分布和 seed 有记录。第三，baseline 稳定。比较对象清楚。第四，报告稳定。结论格式区分观察、解释和限制。只要这四点成立，suite 就能积累历史知识。

长期一致性不等于永远不变。schema 可以升级，workload 可以扩展，baseline 可以更新，报告可以改进。但每次变化都要版本化和记录原因。性能数据最怕无声变化：某个字段公式改了，趋势图却继续连线；某个输入分布改了，speedup 却继续比较。suite 的维护重点，就是让变化可见。

\section{深入讲解：性能数据也是项目资产}

源代码、测试、文档是项目资产，性能数据也是。它记录了某些实现为什么被选择，某些优化为什么停止，某些退化从哪天开始，某些机器为什么不适合比较。没有这些数据，团队会重复讨论同样问题。

把性能数据当资产，意味着要考虑存储、命名、版本、权限和清理。raw 数据可能很大，但关键 release 和回归数据应保留；临时探索数据可以定期清理；报告和 summary 应随 PR 或 release 保存；重要图表应能追溯到 raw。性能数据如果只存在个人电脑里，就不能支撑团队决策。

\section{深入讲解：benchmark suite 和单元测试的关系}

单元测试和 benchmark suite 都是工程反馈系统，但它们回答不同问题。单元测试主要回答“行为是否正确”，通常要求快速、稳定、确定；benchmark 回答“成本如何变化”，通常更慢、更受环境影响、需要统计解释。两者不能互相替代。

正确的关系是：benchmark 依赖单元测试，单元测试保护 benchmark。被测 kernel 应先通过单元测试和 reference 校验，再进入性能测量。benchmark harness 自己也应有单元测试，验证 CSV、summary、median、bytes 公式和配置解析。这样当性能数字异常时，你能先排除 harness bug。

不要让 benchmark 成为唯一 correctness 检查。benchmark 为了减少计时污染，可能不在每次样本内全量校验；单元测试可以更密集地覆盖边界。也不要让单元测试承担性能结论。单元测试运行时间受测试框架、并行执行和环境影响，不适合当作性能指标。

\section{深入讲解：为什么报告模板比图表更重要}

图表很直观，但模板决定图表是否可解释。没有问题陈述，图表不知道回答什么；没有 workload，横轴不知道代表什么；没有单位，纵轴无法比较；没有 raw 数据，图表无法复查；没有二进制证据，趋势无法解释；没有限制，读者会过度推广。

报告模板的作用，是强迫作者在图表之前写清上下文。先写问题和结论，再放图表；先写协议，再放 summary；先写证据，再写解释。这样图表服务论证，而不是替代论证。

一个项目可以为不同层级准备不同模板。PR smoke 报告可以短，只列 correctness、关键 summary 和是否超过阈值；nightly 报告可以包含趋势和 artifact；发布报告则要包含完整环境、二进制和限制。模板层级不同，但核心字段一致。

\section{深入讲解：CI 中的 benchmark 要分层}

把完整 benchmark suite 直接塞进每个 PR，通常不是好设计。PR 需要快速反馈，完整性能实验需要稳定环境、较多样本和人工解释。把两者混在一起，要么 CI 太慢，要么阈值太粗糙，最后大家开始忽略报警。更合理的做法是分层：PR smoke、nightly trend、release benchmark。

PR smoke 的目标是发现明显问题。它可以运行少量 kernel、少量 size、较少 repetition，重点检查 correctness、harness 是否能跑、性能是否出现巨大退化。它的结论应该保守：通过不代表性能一定好，失败也可能需要复跑确认。PR smoke 适合阻断 checksum 失败、崩溃、CSV 格式错误和非常大的退化，不适合阻断百分之一这类小差异。

nightly trend 的目标是观察趋势。它可以在固定机器或较稳定环境中运行较完整矩阵，保存 raw、summary、环境和图表。nightly 的价值不在于某一天的单点，而在于多天趋势。某个版本后连续几天退化，比单次样本波动更值得调查。nightly 也适合发现机器状态变化，例如内核升级、频率策略改变或后台负载污染。

release benchmark 的目标是支持发布决策。它应该使用明确冻结的源码、构建参数、输入矩阵和机器环境，样本数量更充分，报告更完整。发布报告不仅要说明快慢，还要说明是否存在 correctness 风险、二进制变化、适用 workload、不能推广的范围。release benchmark 不是自动红绿灯，而是工程决策材料。

\section{性能回归从报警到结论}

一次 CI 报警只是信号，不是结论。处理性能回归可以按固定流程。第一，确认报警是否可复现。复跑同一提交、同一机器、同一参数，查看 raw samples 是否仍然异常。第二，确认 correctness 和 harness。checksum、样本数、schema、batch、计时边界、环境记录都要先通过。第三，确认比较对象。baseline 提交是否正确，candidate 是否包含预期改动，构建参数是否相同。

第四，缩小 workload。找出哪些 kernel、size、distribution 退化，哪些不退化。若只有小 size 退化，可能是固定开销；若只有大 size 退化，可能是带宽或工作集；若只有随机分布退化，可能是分支或内存局部性；若所有 workload 都退化，可能是构建、环境或公共路径。第五，查看二进制差异。关键循环是否多了分支、函数调用、溢出检查、别名检查或额外 load/store。

第六，再引入硬件事件。先有 workload 和二进制差异，再用 PMU 支持假设。若 branch misses 增加，要能指出哪条分支变得难预测；若 cache misses 增加，要能指出访问模式或工作集变化；若 instructions 增加，要能指出新增代码路径。第七，形成结论等级。若证据不足，就写“当前只能确认某 workload 退化，原因未定”；不要为了关闭问题强行写故事。

\subsection{回归报告的最小字段}

回归报告至少应包含：报警来源、提交范围、复跑结果、受影响 workload、未受影响 workload、正确性状态、构建参数、关键二进制差异、raw data 路径、summary 表、可能原因、排除原因、下一步。若修复已经存在，还要包含修复前后同一协议下的对比。

这份字段清单看起来比“某 PR 变慢”麻烦，但它能让团队节省讨论成本。性能回归最怕信息碎片化：CI 日志在一个系统，图表在另一个系统，反汇编在个人终端，结论在聊天记录里。报告把证据集中在一起，后面无论是回滚、修复、接受退化还是调整阈值，都有依据。

\section{综合案例：从局部优化到保守合入}

设想一个改动把 \code{sum_u64} 的循环手写展开四倍。作者本机单次运行显示快百分之八。按照本章标准，这还不能直接合入。第一步，确认候选实现和 reference 在空数组、一个元素、非四倍长度、大数组和随机数据上结果一致。第二步，确认编译器没有已经自动展开或向量化出等价代码。若 baseline 本来就很好，手写展开可能只增加代码大小。

第三步，做规模扫描。小规模可能因为额外尾部处理变慢，中等规模可能因为减少分支开销变快，大规模可能完全受内存带宽限制而持平。第四步，交错运行。不要先跑完 baseline 再跑 candidate，因为温度、频率和系统负载会随时间变化。第五步，保存反汇编。若 candidate 多了寄存器压力或溢出到栈，某些输入下变慢就不奇怪。

最后的决策可能不是简单合入或拒绝。若生产 workload 主要是中等规模连续数组，可以保守合入并保留阈值监控；若小规模请求很多，可以做 size-based dispatch；若大规模没有收益且代码变复杂，可以拒绝；若证据不稳定，可以要求在固定机器 nightly 中观察一周。高质量 benchmark suite 的作用，是让这些选择有证据，而不是让最快的一次运行赢。

\section{停止优化也是一种结论}

性能工程常见误区是永远追逐更小数字。一个优化是否继续，取决于收益、风险、复杂度和可维护性。若某个改动只在少数不重要 workload 上提升百分之一，却增加大量手写汇编、平台分支和测试成本，它可能不值得。若某个改动带来稳定百分之五收益，但破坏 ABI 或让错误路径难以审查，也需要谨慎。

停止优化不等于失败。它可以是基于证据的结论：当前瓶颈已经转移到内存带宽；当前实现足够接近 baseline；进一步优化需要第二册涉及的 SIMD 或 cache blocking；当前 workload 不支持更复杂分派；当前测量噪声大于预期收益。把这些原因写进报告，后续读者就知道为什么没有继续做。

一个成熟 benchmark suite 应帮助团队回答“是否值得继续”。如果每次报告只说谁快谁慢，它还不够成熟。它应该告诉你收益在哪些条件下出现，风险是什么，复杂度是否合理，下一步需要什么证据，以及停止点在哪里。

\section{数据治理：raw、summary 和图表各司其职}

benchmark suite 的输出至少有三层。raw 是原始样本，记录每次运行的事实；summary 是对 raw 的聚合，方便比较；图表是对 summary 或 raw 的可视化，帮助发现趋势。三者不能互相替代。只有图表没有 raw，无法复查；只有 summary 没有 raw，无法检查异常值；只有 raw 没有 summary，团队难以快速判断。

raw 数据应尽量不可变。一次 run 完成后，不要手工修改 raw CSV。如果发现字段错了，应生成新的 run，并在报告中说明旧 run 无效。summary 可以重新生成，但要记录脚本版本和 schema。图表更是派生产物，应能从 raw 和 summary 重建。这样做可以防止“为了好看改数据”的风险，也方便后续审计。

命名也很重要。结果目录应包含日期、run id、提交号或短哈希、机器名和实验名。文件名应表达内容，而不是 \filepath{result1.csv}、\filepath{new.csv}。当项目积累几百次实验后，命名规则会决定数据是否还能被使用。

\section{benchmark harness 自己也需要测试}

很多团队只测试被测 kernel，不测试 harness。结果是 CSV 写错列、单位换算错、median 算错、batch 除法错、命令行参数没生效、随机 seed 没记录、summary 读到旧文件。harness bug 会污染所有性能结论，因此它也需要测试。

harness 测试可以很小。用固定样本数组测试 median、min、p95 和单位换算；用假 kernel 测试 batch 计数；用故意失败的 checker 测试 status；用临时目录测试 raw 和 summary 文件生成；用固定 seed 测试 workload factory 是否可复现；用参数解析测试默认值和错误输入。测试这些内容不需要长时间 benchmark，却能显著提高可信度。

还可以加入 golden schema 测试。保存一个小 raw CSV 和期望 summary，修改 summarizer 后自动比较。若 schema 升级，测试也跟着升级并记录原因。数据系统一旦自动化，没有 harness 测试就很难发现静默错误。

\section{团队协作中的 benchmark 评审}

benchmark 结果进入代码评审时，reviewer 不应只问“快了多少”。更好的问题是：比较对象是否公平；输入矩阵是否覆盖目标 workload；正确性是否通过；二进制是否符合预期；样本是否稳定；结果是否可复现；复杂度是否值得；是否需要更新 baseline；是否影响其他平台。

作者也不应只贴截图。PR 中应链接结果目录或 artifact，列出关键 summary，说明 raw data 路径，给出反汇编证据，写清限制。若结果不稳定，应主动说明，不要只挑最好一次。若某些 workload 变慢，也要列出来。性能评审的目标是做决策，不是证明作者永远正确。

团队还应约定 baseline 更新流程。什么时候允许更新 baseline，谁批准，是否需要发布报告，旧 baseline 是否保留，趋势图如何断点标注。没有流程时，baseline 容易被悄悄移动，性能回归被吸收进历史数据。baseline 是比较标准，不能随意改。

\section{真实 workload 和合成 workload 的关系}

合成 workload 容易复现、容易控制变量，适合定位机制。真实 workload 更接近生产，但可能难以公开、难以稳定、包含太多变量。成熟 suite 往往同时包含两者。合成 workload 用来解释原因，真实 workload 用来验证价值。

使用真实 workload 时，要记录摘要。输入来源、日期、规模、分布、脱敏方式、采样策略、是否包含异常值，都影响解释。若不能公开真实数据，可以构造匹配分布的 synthetic 数据，并说明差异。不要把“真实数据”当作自动可信的标签。真实数据也可能偏斜、过期、不代表未来。

合成 workload 也不能太玩具化。若真实系统的长度分布有长尾，合成数据只测固定长度就会误导；若真实数据有大量空输入、错误输入或非对齐缓冲，合成数据全是整齐数组就不够。workload 设计本质上是建模，模型要说明保留了什么，忽略了什么。

\section{最终报告：从数据到工程选择}

第一册最后一个能力，是把 benchmark suite 的数据转化为工程选择。工程选择通常不是“最快版本获胜”。还要考虑正确性风险、维护成本、代码大小、平台覆盖、ABI 稳定、调试难度、能耗、发布周期和团队经验。benchmark 提供证据，但决策需要综合权衡。

一个最终报告可以按四段写。第一段给结论：是否建议合入、回滚、继续实验或停止优化。第二段给证据：summary、raw、反汇编、环境和正确性。第三段给风险：哪些 workload 变慢，哪些平台未测，哪些实现更复杂。第四段给后续：需要的测试、监控、baseline 更新或第二册级别优化方向。

这样的报告让性能工程从“数字竞赛”回到项目目标。优化的意义不是让某个 microbenchmark 最好看，而是在明确条件下改善真实目标，同时不破坏正确性和可维护性。

\section{第一册收束：从一次实验到长期体系}

第 15 章教你把一次实验做可信，第 16 章教你把可信实验变成长期体系。长期体系的核心不是代码量，而是一致性：一致的输入描述，一致的计时协议，一致的正确性检查，一致的 raw schema，一致的报告格式，一致的 baseline 管理。只有一致，历史数据才有意义。

当读者进入第二册的 SIMD、HPC 和 AI 算子时，benchmark suite 会变得更重要。高级优化往往有多个实现、多个 ISA、多个输入形状、多个精度和多个平台。没有 suite，就无法判断一个优化是否只对某个玩具输入有效；没有 raw 和 artifact，就无法追踪性能回归；没有 correctness，就无法比较近似算法和数值误差。

因此，本章不是附属工具章，而是第一册的收束。它把源码、汇编、ABI、内存和硬件直觉变成可重复实验。读者若能维护一个小而可信的 suite，就具备了继续深入高性能计算的基本工程能力。

\section{benchmark suite 的毕业要求}

一个第一册级别的毕业 suite 不需要很大，但要完整。至少包含两个正确性 reference、三个输入规模、两种数据分布、raw 和 summary CSV、环境记录、反汇编 artifact、一个失败样本处理路径、一个 CI smoke 入口和一份报告模板。它应能在另一台同类机器上运行，并能说明哪些结果可比较、哪些不可比较。

毕业要求还包括维护动作：新增 kernel 不复制计时代码，schema 变化有版本，baseline 更新有说明，异常结果有排查流程，报告能链接到 raw data。做到这些，suite 就不再是脚本，而是项目资产。

\section{面向第二册的 suite 扩展方向}

第二册会遇到更多变量：SIMD 宽度、ISA dispatch、数据对齐、尾部 mask、cache blocking、线程数、NUMA、真实 AI shape、量化格式和融合算子。第一册的 suite 不需要现在实现这些，但数据模型要能扩展。kernel 名称、实现名、ISA、input shape、dtype、layout、threads、alignment、cache mode 都应有明确字段或扩展位置。

扩展时不要一次性把 suite 做成庞然大物。先保持核心协议稳定，再逐步增加 workload 和指标。每增加一个维度，都要问它服务什么问题，是否能复现，是否有正确性检查，是否会让报告难以解释。高性能 suite 的复杂性应来自真实需求，而不是形式上的完整。

\section{第一册最终交付物}

读者完成第一册后，建议提交一个小仓库作为最终交付物。仓库包含一个 C++ reference、一个汇编 kernel、一个 wrapper、一个 ABI 文档、一个 correctness 测试、一个 benchmark runner、raw 和 summary 示例、反汇编 artifact、环境记录和最终报告。这个仓库可以很小，但要闭环。

最终报告回答四个问题：代码做什么，二进制如何证明，结果是否正确，性能结论在什么条件下成立。若能回答这四个问题，读者已经具备进入第二册的基本工程能力。后续无论做 SIMD、GEMM、attention 还是系统 profiling，都可以在这个闭环上继续扩展。

\section{最终综合项目：mini perf lab}

可以把第一册最后的成果命名为 mini perf lab。它不追求大而全，只追求闭环。项目中有三个 kernel：求和、拷贝、带条件求和。每个 kernel 有 reference 和 candidate；每个 candidate 有 correctness；每个实验保存 raw、summary、环境和反汇编；每份报告说明结论和限制。这个小项目足以覆盖数组访问、整数范围、控制流、ABI、C++ wrapper 和测量协议。

mini perf lab 的目录可以固定为：

\begin{lstlisting}
src/
tests/
bench/
results/
docs/abi.md
docs/report-template.md
\end{lstlisting}

目录本身不是重点，重点是责任清楚。src 放实现，tests 放正确性，bench 放测量，results 放不可变结果，docs 放合同和报告模板。这样的结构能让读者把第一册知识真正变成工程资产。

\section{第一册结束时应避免的误解}

第一，达到 36 万有效单位不代表质量自动成立；质量来自每段内容是否解释清楚、是否能实验验证、是否有边界。第二，会写一个 benchmark 不代表会做性能工程；还要会维护数据、处理失败、解释限制。第三，会读汇编不代表可以跳过语言语义；汇编解释必须回到 C++ 合同和 ABI。第四，第一册没有深入 SIMD 和 AI，不是因为它们不重要，而是因为没有这些基础，高级优化会变成不可靠技巧。

带着这些边界进入第二册，学习会更稳。读者已经知道如何确认对象、如何读二进制、如何检查 ABI、如何设计实验、如何写报告。后续主题会更难，但方法不变：定义问题，收集证据，建立模型，验证假设，说明限制。

\section{suite 维护者的责任}

benchmark suite 一旦成为项目资产，就需要有人维护。维护者不一定每天写新 benchmark，但要保护 schema、baseline、artifact、报告模板和 CI 入口不被随意破坏。新增 kernel 时，维护者要检查 correctness 是否接入；新增指标时，要检查单位和公式；更新 baseline 时，要要求原因；删除旧结果时，要确认是否仍有追溯价值。

维护者还要防止 suite 膨胀。每个 workload、每个指标、每个图表都应服务问题。没有人解释的图表会变成噪声；无人复查的 raw 会变成垃圾；过慢的 CI 会让大家绕过流程。好的 suite 是克制而稳定的，不是把所有想法都塞进去。

\section{从第一册到第二册的实验迁移}

进入第二册后，实验对象会从标量 kernel 扩展到 SIMD、cache blocking、线程和 AI 算子，但第一册的报告结构仍然适用。问题陈述、正确性、输入矩阵、计时协议、二进制证据、环境和限制，一个都不能少。新增的只是更多字段：ISA、向量宽度、数据布局、线程数、tile size、dtype、误差模型。

如果第一册的 mini perf lab 设计得好，第二册可以自然扩展它，而不是重写实验系统。比如把 \code{sum_u64} 扩展为 AVX2 版本，把 \code{dot_f32} 扩展为向量版本，把输入矩阵扩展到对齐和尾部，把报告模板扩展到 ISA dispatch。这样学习路径连续，工程资产也连续。

\section{第一册最终检查表}

在进入第二册前，可以用下面检查表确认自己是否准备好。第一，能从零构建并运行一个小项目，保存构建命令和二进制身份。第二，能读一个优化构建的核心循环汇编，区分事实和推断。第三，能解释至少一个结构体布局和数组地址公式。第四，能为一个 C++ 调汇编函数写 ABI 合同和测试。第五，能设计一个不把 setup 混进 timed region 的 benchmark。第六，能保存 raw、summary、环境和反汇编 artifact。第七，能写出结论限制，不把单机结果推广成普遍规律。

若某项做不到，就回到对应章节补实验。第一册不是读完就结束，而是形成一套可反复使用的工作台。第二册的所有高级主题，都应该放在这个工作台上完成。

\section{给未来扩写的边界}

后续若继续扩写本书，应保持第一册定位：基础链路、汇编接口、可信测量。更深的 SIMD、HPC、AI 算子、PMU topdown、多线程 NUMA、生产级库设计，可以进入第二册。这样分册边界清楚，第一册不会被高级专题冲散，第二册也能建立在足够扎实的读者能力上。

第一册的每次新增内容，都应问两个问题：它是否帮助读者打通源码到机器执行的基础链路；它是否能通过实验和报告验证。若答案是否定的，就应推迟到第二册或附录。质量来自边界清楚，而不是把所有主题放在同一本书里。

\section{实验：设计输入规模扫描}

\begin{labbox}
目标：把单点 benchmark 改成输入规模扫描。

基于上一章的 \code{sum_u64} benchmark，支持下面命令：

\begin{lstlisting}[language=bash]
./bench_sum_sizes --sizes 128,2048,32768,524288,8388608 \
                  --warmup 5 \
                  --repetitions 31 \
                  --seed 1 \
                  --output results/sum_sizes
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 实现 \code{--sizes} 解析，逗号分隔。
  \item 每个 size 单独构造 workload。
  \item 每个 size 单独 warmup 和测量。
  \item 输出 \code{raw_samples.csv} 和 \code{summary.csv}。
  \item summary 中加入 \code{GBps} 和 \code{ns_per_element}。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 源码。
  \item 命令行。
  \item raw CSV 前 10 行。
  \item summary CSV。
  \item 一段趋势解释。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验：加入 \code{copy_u64} 和 \code{fill_u64}}

\begin{labbox}
目标：把单 kernel benchmark 扩展成多 kernel suite。

新增：

\begin{lstlisting}[language=C++]
void copy_u64_kernel(std::span<std::uint64_t> dst,
                     std::span<const std::uint64_t> src);

void fill_u64_kernel(std::span<std::uint64_t> dst,
                     std::uint64_t value);
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 为 \code{copy_u64} 设计 workload。
  \item 为 \code{fill_u64} 设计 workload。
  \item 分别定义 correctness check。
  \item CSV 中增加 \code{kernel} 列。
  \item 对每个 kernel 正确计算 logical bytes。
  \item 对比 \code{copy_u64} 和 \code{std::memcpy}，但要分开报告。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 扩展后的 suite 源码。
  \item 三个 kernel 的 summary。
  \item 每个 kernel 的指标定义。
  \item \code{copy_u64} 与 \code{std::memcpy} 的对比报告。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验：数据分布对分支的影响}

\begin{labbox}
目标：观察输入分布如何改变分支 kernel 性能。

实现：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t count_positive(std::span<const std::int32_t> values);
\end{lstlisting}

生成 4 种输入：

\begin{itemize}
  \item 全正数。
  \item 全负数。
  \item 正负交替。
  \item 固定 seed 的随机正负。
\end{itemize}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 每种分布使用同样 size、warmup、repetitions。
  \item CSV 中记录 \code{distribution}。
  \item 用 \code{perf stat} 记录 \code{branches} 和 \code{branch-misses}。
  \item 反汇编核心循环，说明是否使用分支、\instruction{cmov} 或 \instruction{setcc}。
  \item 解释性能差异。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 四种分布的结果表。
  \item \code{perf stat} 输出。
  \item 核心循环反汇编。
  \item 800 字报告：输入分布、预测器和性能之间的关系。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验：batch 校准}

\begin{labbox}
目标：为短 kernel 设计自动 batch，并分析它的副作用。

任务：

\begin{enumerate}
  \item 实现 \code{--batch auto}。
  \item 设定目标单样本时间，例如 100 微秒。
  \item 对每个 size 选择 batch。
  \item CSV 记录最终 batch。
  \item 比较固定 batch 1 和 auto batch 的结果稳定性。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item batch 校准代码。
  \item 每个 size 的 batch 表。
  \item auto batch 前后的 min、median、max。
  \item 说明 batch 是否改变了 cache 状态。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验：完整 benchmark 报告目录}

\begin{labbox}
目标：生成一个可以提交给别人复现的 benchmark 结果目录。

目录：

\begin{lstlisting}
results/ch16_suite/
    command.txt
    environment.txt
    raw_samples.csv
    summary.csv
    objdump.txt
    perf_stat.txt
    report.md
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 运行 suite，并保存完整命令到 \code{command.txt}。
  \item 保存 \code{lscpu}、\code{uname -a}、编译器版本。
  \item 保存 \code{objdump -drwC -Mintel} 输出。
  \item 对至少一个 kernel 运行 \code{perf stat}。
  \item 写 \code{report.md}，包含目标、方法、结果、解释和限制。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 完整结果目录。
  \item 一份不超过 1500 字但信息完整的报告。
  \item 至少 3 条你认为需要进一步实验验证的假设。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验：建立一个性能回归 smoke test}

\begin{labbox}
目标：把 benchmark suite 变成一个低成本回归报警工具，同时避免把小噪声当成失败。

任务：

\begin{enumerate}
  \item 选择两个 kernel，例如 \code{sum_u64} 和 \code{copy_u64}。
  \item 每个 kernel 只选择 2 到 3 个代表规模，避免 CI 时间过长。
  \item 固定 seed、warmup、repetitions 和 batch。
  \item 准备一份 baseline summary，可以来自上一轮稳定运行。
  \item 写脚本比较当前 summary 和 baseline summary。
  \item 若 median 退化超过 20\%，返回失败。
  \item 若 median 退化在 5\% 到 20\% 之间，输出 warning 但不失败。
  \item 上传或保存 raw、summary、environment 和 command。
\end{enumerate}

比较逻辑示例：

\begin{lstlisting}
time_ratio = current_median_ns / baseline_median_ns

if time_ratio >= 1.20:
    status = fail
elif time_ratio >= 1.05:
    status = warning
else:
    status = pass
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item smoke benchmark 的配置。
  \item baseline summary。
  \item 当前 summary。
  \item 比较脚本输出。
  \item 一段说明：为什么这个阈值只适合报警，不适合证明小幅优化。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{本章作业}

\begin{exercisebox}
\subsection*{作业 1：设计一个 benchmark suite 架构}

画出你的 benchmark suite 模块图，至少包含：

\begin{itemize}
  \item options parsing。
  \item workload factory。
  \item kernel runner。
  \item correctness checker。
  \item sample collector。
  \item summary generator。
  \item CSV writer。
  \item environment recorder。
\end{itemize}

要求说明每个模块输入、输出和不应承担的责任。

\subsection*{作业 2：输入规模和 cache 假设}

选择你的机器，根据 \code{lscpu} 或系统信息估计 L1/L2/L3 cache 大小。为 \code{sum_u64} 设计 8 个输入规模：

\begin{enumerate}
  \item 至少 2 个明显小于 L1。
  \item 至少 2 个接近 L2 或 L3。
  \item 至少 2 个明显超过 LLC。
  \item 至少 2 个尾部边界规模，例如非 8、16、32 的倍数。
\end{enumerate}

写出每个规模的元素数、字节数、预期瓶颈和验证方法。

\subsection*{作业 3：CSV schema 评审}

设计 raw 和 summary 两个 CSV schema。要求：

\begin{itemize}
  \item 每列都有单位或明确语义。
  \item 每个影响结果的参数都能记录。
  \item 能支持多 kernel、多 size、多 distribution、多 batch。
  \item 能从 raw 重新生成 summary。
\end{itemize}

提交 schema 和 5 行示例数据，并解释为什么这些列足够复现实验。

\subsection*{作业 4：多 kernel suite 实现}

实现一个 C++20 benchmark suite，至少包含：

\begin{itemize}
  \item \code{sum_u64}。
  \item \code{copy_u64}。
  \item \code{fill_u64}。
  \item \code{dot_f32}。
\end{itemize}

要求：

\begin{enumerate}
  \item 命令行可配置 size、warmup、repetitions、batch、seed。
  \item 每个 kernel 都有 correctness check。
  \item 输出 raw 和 summary CSV。
  \item 不把 allocation、random generation、CSV writing 放进 timed region。
  \item 提供至少一个 \code{objdump} 核心循环分析。
\end{enumerate}

\subsection*{作业 5：Benchmark 报告}

用你的 suite 做一次完整实验，提交报告：

\begin{itemize}
  \item 环境。
  \item 编译命令。
  \item workload matrix。
  \item raw data 路径。
  \item summary 表。
  \item 至少 2 个 kernel 的趋势解释。
  \item 至少 1 个 PMU 证据。
  \item 至少 1 个反汇编证据。
  \item 实验限制。
\end{itemize}

\subsection*{作业 6：异常结果排查报告}

构造或寻找一次异常 benchmark 结果，例如某个 size 突然慢很多、checksum 不稳定、CSV 样本数不对、某个版本快得不合理。按本章失败定位 checklist 写排查报告：

\begin{enumerate}
  \item raw samples 是否完整。
  \item correctness 是否稳定。
  \item timed region 是否干净。
  \item 反汇编是否符合预期。
  \item 环境是否可能解释异常。
  \item 最终判断：这是 harness bug、代码 bug、环境噪声，还是可能的真实性能现象。
\end{enumerate}

要求报告包含证据，不接受只写猜测。

\subsection*{作业 7：性能回归策略设计}

为你的 benchmark suite 设计一套 CI smoke benchmark 策略。要求：

\begin{itemize}
  \item 选择哪些 kernel 进入 PR smoke。
  \item 选择哪些输入规模。
  \item 设定 fail 阈值和 warning 阈值。
  \item 说明哪些 artifact 必须保存。
  \item 说明哪些结论不能由 CI smoke 得出。
\end{itemize}

重点是让策略符合现实环境。不要写“任何 1\% 退化都失败”，除非你能说明机器、频率、重复次数和历史噪声如何支持这个阈值。

\subsection*{评分标准}

本章作业按下面标准评价：

\begin{enumerate}
  \item benchmark 架构是否职责清晰。
  \item 输入规模是否覆盖不同性能区域。
  \item 数据分布、batch、cache 状态是否记录。
  \item timed region 是否干净。
  \item CSV 是否能支持复现和后续统计。
  \item correctness check 是否独立可信。
  \item 报告是否用数据、汇编和硬件事件支撑结论。
  \item 是否能从异常结果反推数据、语义、计时边界、机器码和环境问题。
  \item CI 回归策略是否区分报警、趋势和最终性能结论。
\end{enumerate}
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

本章把可信测量原则工程化成 benchmark suite 设计：

\begin{lstlisting}
benchmark suite:
    options
    workload factory
    kernel runner
    correctness checker
    sample collector
    summary generator
    CSV writer
    environment recorder

input matrix:
    size
    distribution
    alignment
    cache mode
    batch

outputs:
    raw_samples.csv
    summary.csv
    environment.txt
    command.txt
    objdump.txt
    perf_stat.txt
    report.md

quality loop:
    raw data audit
    correctness audit
    timed-region audit
    binary audit
    environment audit
    regression smoke test
\end{lstlisting}

到这里，你应该能把一个临时代码片段升级成可复现的实验系统。统计与噪声分析会在后续性能专题中继续补齐：如何理解样本分布、异常值、均值和中位数，如何比较两个版本是否真的不同，以及如何把实验复现做得更严谨。第一册到这里收束，因为读者已经具备继续进入现代 CPU、SIMD、HPC 和 AI 算子优化所需的基本实验能力。
