\chapter*{全书结构}

本册分为五个部分，围绕一条主线展开：一个很小的日志统计任务，怎样在现代 CPU、操作系统和网络边界下逐步成长为可测、可并行、可恢复、可分布式的计算系统。第一册已经讲过源码、进程、虚拟地址、汇编、ABI、工具链和基础测量，本册只在建立新成本模型时短暂回扣这些内容。

第一部分是硬件执行模型。它回答一个朴素问题：为什么同样一段循环，在不同输入、布局和线程放置下会表现完全不同。取指前端、I-cache、ITLB、核心流水线、乱序执行、分支预测、寄存器重命名、执行端口、load/store queue、cache、TLB、page cache、NUMA、互连和缓存一致性，共同把源码、机器码、地址序列和线程位置连接到硬件等待。

第二部分是单机高性能计算。它不把优化写成技巧表，而是把性能结论固定为可证伪的论证：输入是什么，reference 是什么，字节数和算术强度是什么，工作集跨过哪些缓存和页边界，编译器生成了什么形状，计数器或替代证据支持哪种瓶颈。数据布局、局部性、预取、SIMD、指令级并行和典型内核，都从 Compute Systems Engine 的热路径中生长出来。

第三部分是多线程、同步与内存模型。它的第一原则是正确性先于性能。线程、调度、亲和性、锁、条件变量、信号量、原子操作、内存序、false sharing、无锁队列和内存回收，都围绕共享状态的三个问题展开：谁能读写，怎样等待，何时可见。若不变量、等待谓词、发布关系、线性化点和对象生命周期没有说清楚，所谓高性能只是偶然没有失败。

第四部分是并行算法与运行时。归约、扫描、分区、任务图、线程池、工作窃取、异步 I/O 和背压，是把多核硬件变成可用计算能力的桥梁。这里的重点不是多写几个 worker，而是让算法依赖、输出位置、任务状态、取消、关闭、buffer 生命周期、completion 和业务提交都能被审查。

第五部分是分布式计算。它把单机原则扩展到网络和集群：消息身份、序列化、deadline、重试、attempt、epoch、分片、复制、共识、shuffle、checkpoint、manifest 和观测性。分布式不是“多几台机器”，而是把通信、迟到响应和部分失败纳入计算模型。单机中的提交事实，在这里会长成跨节点的一致性边界。

\begin{keyidea}
第二册的主线是一条从硬件到集群的因果链：硬件决定局部成本，共享内存决定协作边界，运行时决定任务怎样推进，I/O 决定结果何时完成，分布式系统决定失败后谁是权威事实。
\end{keyidea}

\section*{纵向样板：从 TinyTensor 到可扩展 Kernel}

第二册不重新发明一个孤立项目。它继续使用第一册的 TinyTensor 热路径，并把它放进 Compute Systems Engine 的现代系统环境中。第一册回答“这段 C++ 到底怎样变成机器执行”；第二册回答“同一段机器工作为什么在真实硬件和运行时里变快、变慢、抖动或失效”。

固定样板可以从一个 \code{linear_ref} 扩展为四个候选：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册 TinyTensor kernel 候选}]
linear_scalar_baseline:
  straightforward loops, single thread

linear_layout_aware:
  choose row-major/column-major/packed layout

linear_simd_candidate:
  vectorized inner loop or explicit SIMD wrapper

linear_parallel_candidate:
  split output rows/channels across worker threads
\end{lstlisting}

四个候选必须共享同一个 reference、输入 fixture、checksum、报告 schema。否则性能比较会变成“换了程序以后数字不同”，而不是解释同一个语义在不同机器策略下的成本差异。

\section*{第二册的定量账本}

每个性能章节都要训练读者先算账，再测量。以 \code{M=1,K=4096,N=4096} 的 GEMV 形态为例，单次输出大约需要：

\[
2 \times K \times N \approx 33.6M \text{ FLOPs}
\]

若权重是 fp32，权重读流约：

\[
K \times N \times 4 \approx 64MiB
\]

输入向量只有 \code{16KiB}，输出约 \code{16KiB}，真正压垮 decode 的通常是权重读流，而不是输入和输出。若内存带宽是 \code{50GB/s}，只按权重读流粗算，理论上限约 \code{50GB/s / 64MiB \approx 780} 次 GEMV/s。实际数字低于它，可能来自 cache/TLB、SIMD 利用率、线程同步、频率、NUMA 或测量口径。

这类账本要形成固定模板：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
账本字段 & GEMV 示例 & 解释作用 \\
\midrule
FLOPs & \code{2*K*N} & 判断计算上限 \\
bytes read & 权重、输入、scale、KV & 判断带宽上限 \\
bytes written & 输出、临时 buffer & 判断写回和带宽压力 \\
arithmetic intensity & \code{FLOPs/bytes} & 判断更像 compute bound 还是 memory bound \\
working set & 权重块、输入、输出 tile & 判断 cache 层级 \\
parallel partition & 行、列、batch、token、head & 判断负载均衡和同步 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

第二册的重点不是把每个数字算得像芯片模拟器一样精确，而是让读者养成习惯：性能结论必须先有数量级模型。没有这个模型，就无法判断一个优化是击中瓶颈，还是只是在不重要的地方变漂亮。

\section*{PMU 和替代证据矩阵}

真实机器上不一定每次都能拿到完整 PMU 权限，但第二册必须教会读者设计证据矩阵。一次 kernel 调优报告至少应该尝试收集：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册 kernel 证据矩阵}]
identity:
  git commit, binary hash, compiler, flags, CPU model

correctness:
  reference checksum, max error, failed shapes

timing:
  wall time, p50, p95, warmup, iterations

pmu if available:
  cycles, instructions, IPC
  branches, branch-misses
  cache-references, cache-misses
  dTLB-load-misses

fallback evidence:
  objdump hot loop
  perf record/report
  thread scaling curve
  bandwidth estimate
  context switch and CPU frequency notes
\end{lstlisting}

如果 \code{perf stat} 不可用，也不能直接放弃分析。可以用输入规模 sweep、线程数 sweep、layout 对照、反汇编、带宽估算和分位数延迟作为替代证据。关键是报告必须诚实标注“这是推断，不是 PMU 证明”。

\section*{SIMD、线程和 NUMA 的升级顺序}

第二册的优化顺序要保守。不要一上来同时改 layout、SIMD、线程和 NUMA，否则结果无法解释。推荐顺序如下：

\begin{enumerate}
  \item 固定 scalar baseline，证明 correctness。
  \item 做 shape sweep，确认随 \code{K/N/M} 变化的趋势。
  \item 改 layout 或 packing，只改变地址流。
  \item 引入 SIMD，只改变单核指令形态。
  \item 做 thread partition，只改变并行调度。
  \item 做 NUMA pinning/first touch，只改变内存放置。
  \item 接入队列和 runtime，只改变请求组织方式。
\end{enumerate}

每一步都要保留上一版作为 baseline。若同时改变 packing 和 SIMD，无法判断收益来自连续读流还是向量指令；若同时改变线程和 NUMA，无法判断扩展差是锁争用、false sharing、远端内存还是调度噪声。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
升级 & 主要风险 & 必测负例 \\
\midrule
packing & layout 转换错、tail 漏处理 & \code{K/N} 非 tile 倍数 \\
SIMD & lane 顺序错、累加精度错 & 非对齐输入、极小 shape \\
线程 & 输出竞争、false sharing & 1/2/4/8 线程扩展曲线 \\
NUMA & 远端内存、首次触页错 & 绑定/不绑定对照 \\
runtime queue & p50 好但 p95 坏 & 长短任务混合、取消、关闭 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section*{从 Kernel 到 Runtime：SLO 不是第三册才有}

第二册后半部分要把 kernel 放进运行时。单个 kernel 快，不代表系统快。Compute Systems Engine 和 MiniLLM-CPU 都会遇到同一类问题：任务进入队列，worker 取任务，热路径运行，结果提交，取消或失败时释放资源。

最小 runtime trace 应包含：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册 runtime trace 最小字段}]
RunEvent:
  run_id
  task_id
  stage: enqueue | start | kernel | wait | io | commit | cancel
  worker_id
  thread_id
  queue_depth
  input_size
  start_ns
  end_ns
  bytes_read_estimate
  bytes_written_estimate
  status
\end{lstlisting}

这套 trace 直接迁移到第三册：\code{stage=kernel} 会变成 prefill/decode segment，\code{queue\_depth} 会变成 serving queue，\code{cancel} 会释放 KV cache，\code{commit} 会变成 token/final event。第二册如果不训练 runtime 证据，第三册 serving 就会只剩接口字段。

\section*{第二册出口报告}

读完第二册，读者应能提交一份“TinyTensor kernel 系统调优报告”。报告不要求击败成熟库，但必须证明方法正确：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册出口报告目录}]
1. semantic reference and input fixtures
2. scalar baseline timing and correctness
3. FLOPs/bytes/arithmetic-intensity ledger
4. shape sweep and working-set interpretation
5. layout or packing change with address-flow explanation
6. SIMD candidate with objdump or compiler-vectorization evidence
7. thread scaling and false-sharing/partition analysis
8. NUMA or memory-placement experiment if hardware supports it
9. queue/runtime trace with p50/p95 and cancellation case
10. remaining gap to OpenBLAS/oneDNN/hand-tuned implementation
\end{lstlisting}

这份报告是第三册的直接前置能力。AI Infra 里的 int8 GEMV、KV cache attention、sampler、serving scheduler，本质上都需要同样的系统调优方法。

\section*{第二册实验矩阵：一次只改变一个变量}

第二册的训练必须逼迫读者做 sweep，而不是跑一次 benchmark。TinyTensor kernel 至少要覆盖下面矩阵：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
维度 & 必跑取值 & 目的 \\
\midrule
shape & \code{K,N=128,256,512,1024,4096} & 观察工作集跨 cache 的拐点 \\
tail & \code{K=513,N=257} & 暴露 tile、SIMD、packing tail 错误 \\
layout & row-major、packed panel & 分离地址流收益和计算收益 \\
thread & \code{1,2,4,8,16} & 找到扩展拐点和带宽饱和点 \\
affinity & unpinned、pinned、NUMA-aware & 分离调度迁移和远端内存 \\
queue & 单任务、长短混合、取消任务 & 观察 p50/p95 和资源释放 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

对应命令可以压成一个脚本，但报告必须保留展开后的行：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册 shape/thread sweep 命令模板}]
for shape in 128 256 512 1024 4096 513x257; do
  for layout in row_major packed; do
    for threads in 1 2 4 8 16; do
      ./build/tiny_kernel_bench \
        --shape ${shape} \
        --layout ${layout} \
        --threads ${threads} \
        --warmup 30 \
        --repeat 200 \
        --csv reports/kernel_sweep.csv
    done
  done
done
\end{lstlisting}

PMU 可用时，至少为代表性 shape 跑：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={第二册 perf stat 模板}]
perf stat -r 5 \
  -e cycles,instructions,branches,branch-misses,cache-references,cache-misses,dTLB-load-misses \
  ./build/tiny_kernel_bench --shape 4096 --layout packed --threads 1
\end{lstlisting}

若 PMU 不可用，报告要写明原因，并用替代证据补位：反汇编、shape sweep、线程扩展曲线、带宽估算、CPU 频率、系统负载和原始 CSV。不能把“没有权限”写成“性能已经证明”。

\section*{第二册作业：解释一个反直觉结果}

第二册最重要的作业不是让数字好看，而是解释反直觉结果。比如 packed scalar 可能比 row-major scalar 慢；4 线程可能比 2 线程慢；p50 变好但 p95 变坏。作业要求：

\begin{enumerate}
  \item 先确认 correctness、输入、二进制、线程数和机器环境一致。
  \item 用字节账本判断是否可能已经内存带宽受限。
  \item 用反汇编或 PMU 判断 SIMD path 是否真的执行。
  \item 用线程扩展曲线判断是否出现同步、false sharing、NUMA 或带宽饱和。
  \item 写出一个下一步实验，只改变一个变量。
\end{enumerate}

这个作业直接对应 AI Infra 面试中最常见的问题：不是“你会不会写优化”，而是“数字不符合预期时，你能不能用证据把原因缩小到可验证范围”。

\section*{原理卷与代码卷}

本册正文是原理卷。它使用伪代码、状态表、机制图、实验矩阵和关键 C++ 片段来解释问题，不把完整工程实现塞入每章。完整代码单独进入配套代码实践卷。代码卷负责实现 Compute Systems Engine：输入生成、顺序 reference、parser、HotBatch、benchmark harness、thread-local histogram、stable filter、partition manifest、线程池、有界队列、AtomicProtocolNote、SPSC/MPMC 候选、任务图、可靠写、MessageBus、Checkpoint、RunReport 和故障注入。

这种分离让原理卷可以保持连续叙述，也让代码卷可以按工程标准增长。原理卷每章仍然必须说明本章机制怎样落到 Compute Systems Engine；代码卷每章则给出完整 C++ 实现、测试、测量命令和报告样例。两卷互相引用，但不互相替代。

\section*{从第一册到第二册}

第一册已经讲清楚的内容，本册只作为前提使用：源码到目标文件和 ELF 的路径，进程和虚拟地址空间，x86-64 汇编阅读，System V AMD64 ABI，基础 Linux 命令，基础 benchmark 设计，基础 \cmd{perf stat} 和 Linux 源码入口。第二册遇到这些内容时，重点不是重新定义，而是解释它们在可扩展计算中的新作用。

例如，第一册的虚拟地址空间重点是映射和缺页；第二册的 TLB 和页级性能进一步解释页大小、page walk、NUMA 放置和首次触页怎样改变吞吐。第一册的汇编控制流重点是读懂分支和跳转；第二册的分支预测进一步解释输入分布、预测器状态和流水线回滚怎样限制单核吞吐。第一册的基础 benchmark 重点是避免明显错误；第二册的测量进一步用扩展曲线、PMU、trace、等待时间和故障注入支持工程判断。

\section*{章节质量标准}

每章围绕六件事展开。第一，从一个具体问题或反例开始，避免概念空降。第二，给出朴素方案，明确最简单的正确程序是什么。第三，说明朴素方案在哪种输入、规模、调度或失败下暴露问题。第四，引入机制并解释底层原理。第五，用伪代码、关键片段、实验矩阵或源码入口形成证据。第六，说明边界：什么时候不该使用这个机制，或者它把复杂性转移到了哪里。

本册不接受重复定义、口号化优化、只列 API、只列系统名或模板化实验报告。若一个段落不能帮助现代计算系统的机制、判断或实践变得更清楚，就应删除或并入真正的推导。反过来，若一个难点需要更多篇幅才能讲清，应补充具体输入、边界条件、失败路径、状态表、实验设计和工业案例，而不是用抽象形容词堆深度。

\section*{工业案例的用法}

本册会引用 Linux、glibc、LLVM、oneTBB、OpenMP runtime、DuckDB、ClickHouse、Redis、Kafka、Spark、Flink、RocksDB、Raft 等成熟系统，但工业案例不能替代原理推导。每个案例至少回答五个问题：它面对的真实约束是什么；核心设计原理是什么；它牺牲了什么换取什么；它适合哪些输入、硬件和故障模型；它怎样在 Compute Systems Engine 中复现一个缩小版。

读工业系统时，不要写“某系统使用某机制，所以很好”。要写清机制购买了什么能力。例如 selection vector 购买的是少搬冷字段和延迟材料化的能力，但可能引入间接访问；work stealing 购买的是负载均衡，但可能伤害局部性；manifest 购买的是可恢复提交事实，但会引入提交协议、清理策略和恢复扫描成本。

\section*{全书出口}

原理卷的出口是一套可迁移的分析方法：先定义结果和 reference，再画数据路径、地址路径和状态路径；然后判断瓶颈可能在前端、后端、内存、同步、调度、I/O、网络还是提交协议；最后设计实验、记录证据、承认边界并选择工程方案。配套代码卷把这套方法落实到一个可运行的 Compute Systems Engine 中。
