\chapter{线程、调度与亲和性}

线程是操作系统调度的执行实体。多线程程序能利用多核心，但也引入调度、同步、内存可见性和资源竞争。理解线程，必须同时看用户态代码和内核调度。

\section{从任务到线程}

创建八个线程不等于拥有八个物理核心。硬件可能有 SMT，一个物理核心暴露两个逻辑 CPU；系统里还运行着其他进程；线程可能被迁移到不同核心。线程迁移会破坏缓存热度，过多线程会增加上下文切换。

CPU-bound 程序通常不应远多于核心数，I/O-bound 程序可以有更多并发等待。判断依据不是经验数字，而是运行时是否在计算、等待锁、等待 I/O 或被调度器抢占。

\topic{用户线程和内核线程}

C++ 的 \code{std::thread} 通常映射到操作系统线程。操作系统调度的是内核可见的执行实体，它拥有寄存器上下文、栈、调度状态和优先级。用户态协程则不同，协程切换通常不进入内核，它把等待点显式暴露给运行时。协程适合组织大量 I/O 等待，不会自动让 CPU 密集代码并行。

这一区分很重要。把 CPU 密集任务放进单线程协程事件循环，不会使用多个核心；把大量 I/O 等待都变成内核线程，可能造成过多栈内存、调度成本和上下文切换。运行时设计要把计算并行和等待并发分开。

\section{调度、阻塞和上下文切换}

上下文切换需要保存和恢复执行状态，可能破坏 cache 和 TLB 局部性。频繁阻塞、线程过多、锁竞争和系统调用都可能增加切换。性能计数器里的 context-switches 和 migrations 可以帮助定位这类问题。

Linux CFS 调度器大体追求公平，它会根据虚拟运行时间选择任务。实时调度策略和普通调度策略不同，容器和 cgroup 也会改变 CPU 配额。benchmark 时若机器上有其他负载，或者进程受 cgroup 限制，结果会明显波动。严谨实验应记录负载、CPU governor、容器限制和是否独占机器。

调度器不是只在“线程很多”时才重要。即使线程数等于核心数，线程也可能因为缺页、锁等待、I/O、信号、中断、抢占和 cgroup 配额离开 CPU。对于低延迟系统，一次迁核可能让热缓存失效；对于吞吐系统，频繁上下文切换会减少有效计算时间。性能报告如果只写线程数，不写线程是否真正持续运行在 CPU 上，就缺少关键证据。

Linux 调度源码阅读不建议一开始追完整策略。更好的入口是从一个用户态现象出发：为什么 \cmd{perf stat} 里 context-switches 增加，为什么线程会 migration，为什么绑定 CPU 后波动变小，为什么 cgroup 限额下吞吐呈周期性抖动。围绕这些问题，再去看调度实体、runqueue、唤醒路径和上下文切换路径，读出的内容才有边界。

\topic{阻塞、睡眠和自旋}

线程等待锁时，可以自旋，也可以睡眠。自旋避免进入内核，适合等待时间极短的场景；睡眠释放 CPU，适合等待时间较长的场景。很多锁实现会先短暂自旋，再进入 futex 等内核等待路径。这样低竞争时快，高竞争时不至于烧满 CPU。

选择自旋还是阻塞，本质是在 CPU 时间和唤醒延迟之间取舍。如果临界区很短且核心充足，自旋可能好；如果锁持有者被抢占或等待 I/O，自旋会浪费大量周期。不要在没有测量的情况下把自旋当成高性能。

futex 是理解 Linux 用户态锁的重要入口。常见 mutex 在无竞争时尽量只走用户态原子操作；竞争严重时，线程通过 futex 进入内核睡眠，锁释放时再唤醒等待者。这样做把低竞争 fast path 和高竞争 blocking path 分开。读锁性能时，应区分用户态自旋成本、futex 睡眠成本、唤醒成本和被唤醒后重新竞争锁的成本。

\section{亲和性、拓扑和移动设备}

线程亲和性让线程倾向或固定在某些 CPU 上运行。它可以改善缓存局部性和 NUMA 放置，也可能降低调度器自由度。使用亲和性前要理解拓扑：物理核心、SMT 线程、NUMA 节点和共享缓存层级。

亲和性实验要有对照。只绑定线程不绑定内存，可能仍然访问远端页面；只绑定内存不绑定线程，线程迁移后也可能变成远端访问。合理实验至少比较未绑定、只绑线程、只绑内存、线程和内存都按节点绑定几种情况。若平台没有 NUMA，也应记录物理核心和 SMT 拓扑，避免把两个重负载线程绑到同一个物理核心的两个逻辑 CPU 上后误判算法慢。

\topic{线程生命周期}

频繁创建销毁线程成本高，也让任务调度不可控。线程池把线程生命周期和任务生命周期分离，适合大量短任务。但线程池不是万能的，如果任务太小，调度成本会超过计算成本；如果任务阻塞，线程池可能被耗尽。

\topic{线程局部存储}

线程局部存储让每个线程拥有独立对象，适合缓存临时缓冲、统计计数和避免共享写。它可以减少锁竞争，但也可能增加内存占用，并让跨线程汇总更复杂。线程池里使用线程局部对象时，还要注意任务迁移：同一个逻辑请求的不同阶段可能被不同 worker 执行，不能把请求状态误放到线程局部。

\section{线程池语义和配置}

线程池把固定 worker 暴露成任务执行资源，但它不会自动解决调度语义。CPU 密集任务应该限制并发度，避免超过核心数太多；阻塞 I/O 任务如果占住 worker，可能让计算任务饥饿；任务内部再提交子任务并等待，可能造成线程池死锁。设计线程池时，要明确任务是否允许阻塞、是否允许嵌套提交、是否支持 work helping、是否需要独立 I/O 池。

线程池还会改变线程局部数据的含义。线程局部缓冲属于 worker，不属于请求。请求如果跨多个任务执行，就不能假设后续阶段还能访问同一个线程局部对象。运行时应把“worker 本地缓存”和“请求上下文”分成两个概念。

\topic{从任务到线程的映射}

并发程序里最容易混淆的是任务和线程。任务是逻辑工作单元，例如处理一段数组、解析一个文件块、执行一个 reduce 分区、发送一个网络请求。线程是操作系统调度实体，它拥有栈和寄存器上下文，会被放入 runqueue，由调度器分配 CPU 时间。一个任务可以在线程上执行，一个线程可以执行很多任务；二者不是同一概念。

Compute Systems Engine 最初的 \code{parallel_sum} 每次调用都创建一组线程，任务和线程几乎一一对应。这种写法适合教学，因为边界清楚；但它不适合大量短任务，因为线程创建、栈分配、调度注册和 join 都有成本。线程池把线程生命周期延长，让任务通过队列进入 worker。这样任务变轻了，但又引入队列、等待、关闭和异常传播问题。每前进一步，性能和语义都会同时变化。

设计运行时时，要先回答三个问题。第一，任务是否 CPU 密集。如果是，worker 数通常不应远超物理核心，除非需要隐藏内存或 I/O 等待。第二，任务是否可能阻塞。如果任务会等待磁盘、网络、锁或 future，把它放进 CPU 池可能耗尽 worker。第三，任务之间是否有依赖。如果一个任务提交子任务后等待，而线程池没有 work helping 或足够 worker，可能死锁。线程池不是“并发万能容器”，它只是执行资源的组织方式。

\topic{线程创建成本和任务粒度}

任务粒度是并行运行时最基本的参数。粒度太大，负载不均衡，一个慢任务拖住整体；粒度太小，队列操作、调度、同步和计数器开销超过有效计算。归约任务如果每个 worker 处理上千万元素，线程创建成本相对很小；如果每个任务只处理几十个元素，线程池也可能被调度开销吞掉。

选择粒度不能只靠固定常数。不同机器核心数不同，缓存大小不同，内存带宽不同，任务内核成本也不同。一个合理策略是先用 coarse chunk 保证每个任务有足够计算量，再根据负载不均衡逐步拆小。对均匀数组求和，按连续大块切分足够；对图遍历或 key 倾斜聚合，任务成本不均匀，可能需要动态调度、工作窃取或分片负载估计。

实验上要画任务粒度曲线。固定总输入和线程数，改变 chunk size，记录吞吐、任务数、队列等待、worker 空闲时间和尾部完成时间。曲线通常会出现一个中间区域：粒度太小，调度成本高；粒度太大，负载不均衡；中间区域才是合理范围。这个实验比背“任务数等于线程数几倍”更可靠。

\topic{阻塞任务和线程池耗尽}

考虑一个线程池有四个 worker。每个任务启动后提交一个子任务，然后等待子任务完成。如果四个 worker 都在执行父任务并等待子任务，而子任务还在队列里没有 worker 执行，线程池就死锁了。这个问题不是 mutex 死锁，却同样来自等待关系形成环。

解决方向有几种。第一，禁止 worker 内同步等待同一线程池的子任务，把依赖交给任务图调度。第二，支持 work helping：worker 等待时不睡眠，而是继续执行队列里的其他任务。第三，分离 CPU 池和阻塞池，让阻塞 I/O 不占满计算 worker。第四，增加结构化并发语义，让任务的生命周期和父子关系明确。选择哪种方式取决于运行时目标，但必须在接口文档中说明，不能让调用者猜。

本章先建立问题，后续任务运行时章节会实现更完整的任务图。这里要记住：线程池接口不只是 \code{submit}，还包括等待、取消、关闭、异常和嵌套提交语义。一个只会把函数塞进队列的线程池，很容易在真实系统中出现停不下来、等不到、吞异常或死锁的问题。

\topic{亲和性和拓扑记录}

亲和性优化的前提是拓扑记录。报告里至少要写清逻辑 CPU 数、物理核心数、SMT 关系、NUMA 节点、共享 L1/L2/L3 的范围和内存节点。Linux 上可以用 \cmd{lscpu}、\cmd{numactl --hardware}、\filepath{/sys/devices/system/cpu/} 下的拓扑文件和工具输出记录。没有这些信息，绑定 CPU 的结论很难解释。

绑定策略要和工作负载匹配。CPU 密集向量计算通常先使用每个物理核心一个线程，再测试 SMT；内存延迟敏感但单线程经常等待的任务可能从 SMT 获益；共享数据强的任务可能受益于放在共享 LLC 内；NUMA 分片任务应让线程和内存位于同一节点；跨分片通信强的任务要考虑互连成本。亲和性不是为了把线程“钉死”就结束，而是为了把执行位置、数据位置和共享层级对齐。

亲和性也可能伤害性能。过度绑定会减少调度器处理系统噪声的自由度；把两个重负载线程绑到同一物理核心的 SMT sibling 会互抢执行资源；把线程绑到一个 NUMA 节点但数据在另一个节点，会稳定地产生远端访问；在手机或容器环境里，系统可能限制可用 CPU，强行绑定到不可用 CPU 会失败。实验报告必须记录绑定是否成功。

\topic{上下文切换的真实代价}

上下文切换不是一个固定纳秒数。直接成本包括保存和恢复寄存器状态、切换内核调度结构和更新运行队列；间接成本包括 cache 热度下降、TLB 上下文影响、分支预测状态变化和被迁移到不同核心后的数据重新加载。若切换发生在锁持有者身上，其他线程可能自旋或睡眠等待；若切换发生在低延迟请求路径上，尾延迟可能被放大。

测上下文切换要区分自愿和非自愿。自愿切换通常来自线程主动阻塞，例如等待条件变量、I/O 或 futex；非自愿切换通常来自时间片耗尽、抢占或更高优先级任务。两者解决方向不同。自愿切换多，可能要减少阻塞、批处理或改变等待策略；非自愿切换多，可能线程数过多、CPU 竞争严重或系统负载干扰。

在 \cmd{perf stat} 或系统工具中看到 context-switches 增加时，不要立刻下结论。一个 I/O 服务有上下文切换可能是正常的；一个 CPU-bound 热循环频繁切换就值得怀疑。要结合 CPU 利用率、线程数、锁等待、runqueue 长度和任务类型分析。

\topic{Linux 调度源码阅读路线}

Linux 调度器很复杂，不适合一开始从所有策略全局阅读。本册建议按现象驱动。若你想理解普通线程为什么被调度，可以从核心调度入口、调度类、运行队列和上下文切换路径读起；若想理解唤醒延迟，可以沿 futex 或条件变量唤醒路径看到任务如何重新进入 runqueue；若想理解迁移，可以阅读负载均衡和 CPU affinity 相关路径；若想理解 cgroup 限额，可以阅读 CPU controller 对可运行时间的限制。

报告要写具体问题。例如“在 16 个线程测试中，migrations 明显增加，绑定 CPU 后波动下降”，然后阅读调度迁移和亲和性相关代码。不要写“Linux 使用 CFS 调度器，所以性能如何”这种大而空的句子。源码阅读的价值在于把用户态现象和内核数据结构连接起来：task、runqueue、调度类、唤醒、抢占、迁移和上下文切换。

\topic{线程局部缓存和内存生命周期}

线程局部缓存可以减少分配和共享写，但它改变了对象生命周期。线程池中的 worker 会长期存在，线程局部对象也会长期存在。如果线程局部缓冲按最大请求扩容，处理一次大请求后可能长期占用大量内存。若任务之间复用线程局部状态，还要保证不会泄漏上一个请求的数据。高性能系统里，缓存和生命周期总是绑在一起。

线程局部统计同样有读取语义问题。每个 worker 写自己的计数很快，但读取总数需要遍历所有 worker 状态。若 worker 正在写，读者是否需要精确值？如果只用于指标展示，可以接受近似或延迟汇总；如果用于协议决策，例如限流额度，就需要更强同步。把所有统计都改成线程局部之前，必须说明读取方的语义需求。

\topic{案例：从每次创建线程到固定线程池}

下面用归约说明线程生命周期的演化。baseline 是每次调用 \code{parallel_sum} 都创建 \code{worker_count} 个线程。它适合少量大任务，但不适合频繁短任务。改进方向是固定线程池：程序启动时创建 worker，归约请求被拆成多个 chunk，提交到队列，worker 执行后写 partial，主线程等待所有 chunk 完成。

这个改进引入了新问题。队列需要同步，提交任务需要分配或复用任务对象，等待所有 chunk 完成需要计数器或 latch，异常需要传回调用者，线程池关闭时不能丢任务。如果允许多个归约请求同时进入线程池，partial 的所有权和生命周期要隔离。一个高质量线程池章节不能只给一段 \code{while(true)} worker 循环，还要讲清这些语义。

本章只要求读者理解演化方向。后续运行时章节会把线程池拆成接口、队列、worker、任务状态、关闭协议和指标。这里先建立判断：当任务足够大且调用次数少，每次创建线程可以接受；当任务短且频繁，线程池值得引入；当任务之间有依赖，普通 FIFO 线程池不够，需要任务图或 work stealing。


\topic{从一次具体事故开始}

把一千个小 split 直接变成一千个线程后，程序在手机 Termux 上比单线程还慢。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。CPU 没有满载在有效工作上，而是在创建线程、上下文切换、迁移和等待 I/O。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为把日志作业拆成多个可执行任务。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：线程数量、任务粒度、阻塞和调度位置没有边界，导致过度并行、上下文切换和不可复现实验。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
split tasks -> bounded submit queue -> fixed workers
            -> compute pool / io path
            -> trace: submit, start, wait, finish
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版把任务和线程画等号，遇到一个 split 就创建一个 std::thread，I/O 等待和 CPU 计算也放在同一个池里。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到把日志作业拆成多个可执行任务，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

线程数超过可运行资源，run queue 变长，context switch 和 cache/TLB 局部性损失吞掉收益。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

阻塞 I/O 占住计算 worker，大小核和频率变化让扩展曲线不再单调。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章把任务、线程、worker、阻塞和亲和性分开。一个任务是业务工作单元，一个线程只是执行资源。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={WorkerPoolTrace 的最小教学结构}]
struct TaskTrace {
    std::uint64_t task_id = 0;
    std::uint32_t worker_id = 0;
    std::uint64_t submit_ns = 0;
    std::uint64_t start_ns = 0;
    std::uint64_t finish_ns = 0;
    std::uint32_t cpu_id = 0;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：任务和线程}

先看一个具体问题：一个输入分片为什么不应该必然对应一个系统线程。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每个分片创建一个 thread。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：线程创建和调度开销随分片数膨胀，错误传播和关闭也难控制。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入任务和线程，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：任务是工作单元，线程是执行资源，运行时负责映射。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕任务和线程的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较每任务一线程和固定线程池。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：任务太大负载不均，太小调度成本高。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：过度订阅}

先看一个具体问题：线程数超过可用执行资源会发生什么。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：按输入分片数量创建线程。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：上下文切换、缓存失效和调度延迟增加。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入过度订阅，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：过度订阅让 runnable 线程争夺有限 CPU。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕过度订阅的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录 runnable 数、context switch 和吞吐曲线。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：I/O 阻塞任务可能需要不同策略，不能只按核心数固定。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：阻塞}

先看一个具体问题：一个 worker 阻塞在 I/O 或条件变量上是否还算占用计算资源。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把阻塞任务和计算任务放同一个池。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：计算线程被等待占住，吞吐下降且排队难解释。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入阻塞，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：阻塞会改变线程池容量模型，需要隔离或异步化。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕阻塞的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录线程状态、队列长度和等待原因。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：过度拆池也会带来调度和资源配置复杂度。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：上下文切换}

先看一个具体问题：为什么切换线程不只是保存寄存器。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：认为切换成本很小。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：缓存、TLB、分支历史和运行队列都会受到影响。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入上下文切换，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：上下文切换是执行上下文和局部性的迁移。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕上下文切换的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用 perf stat 记录 context switches，配合 trace 看等待。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：少量切换正常，问题是无意义高频切换。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：亲和性}

先看一个具体问题：绑定线程为什么可能更稳定，也可能更慢。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：让操作系统自由调度或固定绑定都当成绝对答案。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：迁移会破坏缓存局部性，错误绑定会压住同一核心。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入亲和性，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：亲和性把 worker、CPU、cache 和 NUMA 位置联系起来。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕亲和性的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较绑定、未绑定、SMT sibling 和跨节点。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：生产环境还要考虑容器配额和其他进程。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：大小核}

先看一个具体问题：手机或移动设备上线程数增加为什么可能变慢。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把所有核心视为同构。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：小核、大核、温度和频率限制让扩展曲线不规则。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入大小核，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：异构核心需要记录核心类型、频率和调度策略。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕大小核的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：在 Termux 环境记录 CPU 列表和频率变化。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：大小核不是 NUMA，不能混用解释。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：线程池关闭}

先看一个具体问题：作业取消时，正在等待队列的 worker 如何退出。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：设置一个 bool 后等待线程自然醒来。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：等待线程可能永远睡眠，任务可能半完成。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入线程池关闭，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：关闭语义要唤醒等待者、拒绝新任务、处理未完成任务并传播异常。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕线程池关闭的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用关闭期间 push、pop、cancel 的测试矩阵验证。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：粗暴 detach 线程会丢失生命周期管理。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：调度 trace}

先看一个具体问题：为什么平均吞吐看不出某个分片拖尾。在把日志作业拆成多个可执行任务中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只记录作业总耗时。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：长尾任务、迁移和等待被平均值掩盖。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入调度 trace，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：调度 trace 记录任务从提交到完成的每个阶段。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕调度 trace的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：输出 task id、worker id、start、end、wait 和状态。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：trace 不能无限细，热路径要控制开销。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：每任务一线程}

场景是：把一千个小分片分别创建线程处理。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：直接 thread 构造并 join。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：固定线程池处理任务队列。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较线程创建时间、切换次数和吞吐。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：阻塞混入计算池}

场景是：部分任务需要等待文件 I/O，部分任务纯 CPU。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：全部放同一个 worker 池。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：隔离 I/O 或使用异步完成通知。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：观察计算任务是否被阻塞任务拖慢。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：移动设备扩展曲线}

场景是：在 Termux 上从一线程逐步增加到硬件线程数。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：只看最大线程数结果。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：记录每个线程数、频率和温度趋势。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：区分大小核、降频和同步瓶颈。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

从一线程扫到硬件线程数以上，分别跑短任务、长任务、混合 I/O 任务，并记录上下文切换和任务等待。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕任务和线程、过度订阅、阻塞、上下文切换，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{kernel/sched/core.c}、\filepath{kernel/sched/fair.c}、\filepath{kernel/futex/core.c}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：如果线程越多越慢，先看任务粒度和阻塞比例，再看调度迁移、大小核和是否把线程创建计入热路径。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 实现固定大小线程池
  2. 记录 worker id 和 task id
  3. 加入关闭和取消测试
  4. 比较每任务一线程和线程池
  5. 写亲和性与环境记录
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：把一千个小 split 直接变成一千个线程后，程序在手机 Termux 上比单线程还慢。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：把日志作业拆成多个可执行任务。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：任务和线程}

围绕任务和线程，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：一个输入分片为什么不应该必然对应一个系统线程。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每个分片创建一个 thread。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：线程创建和调度开销随分片数膨胀，错误传播和关闭也难控制。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：任务是工作单元，线程是执行资源，运行时负责映射。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较每任务一线程和固定线程池。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：任务太大负载不均，太小调度成本高。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：过度订阅}

围绕过度订阅，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：线程数超过可用执行资源会发生什么。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：按输入分片数量创建线程。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：上下文切换、缓存失效和调度延迟增加。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：过度订阅让 runnable 线程争夺有限 CPU。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录 runnable 数、context switch 和吞吐曲线。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：I/O 阻塞任务可能需要不同策略，不能只按核心数固定。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：阻塞}

围绕阻塞，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：一个 worker 阻塞在 I/O 或条件变量上是否还算占用计算资源。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把阻塞任务和计算任务放同一个池。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：计算线程被等待占住，吞吐下降且排队难解释。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：阻塞会改变线程池容量模型，需要隔离或异步化。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录线程状态、队列长度和等待原因。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：过度拆池也会带来调度和资源配置复杂度。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：上下文切换}

围绕上下文切换，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么切换线程不只是保存寄存器。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：认为切换成本很小。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：缓存、TLB、分支历史和运行队列都会受到影响。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：上下文切换是执行上下文和局部性的迁移。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用 perf stat 记录 context switches，配合 trace 看等待。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：少量切换正常，问题是无意义高频切换。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：亲和性}

围绕亲和性，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：绑定线程为什么可能更稳定，也可能更慢。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：让操作系统自由调度或固定绑定都当成绝对答案。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：迁移会破坏缓存局部性，错误绑定会压住同一核心。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：亲和性把 worker、CPU、cache 和 NUMA 位置联系起来。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较绑定、未绑定、SMT sibling 和跨节点。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：生产环境还要考虑容器配额和其他进程。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：大小核}

围绕大小核，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：手机或移动设备上线程数增加为什么可能变慢。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把所有核心视为同构。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：小核、大核、温度和频率限制让扩展曲线不规则。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：异构核心需要记录核心类型、频率和调度策略。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：在 Termux 环境记录 CPU 列表和频率变化。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：大小核不是 NUMA，不能混用解释。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：线程池关闭}

围绕线程池关闭，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：作业取消时，正在等待队列的 worker 如何退出。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：设置一个 bool 后等待线程自然醒来。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：等待线程可能永远睡眠，任务可能半完成。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：关闭语义要唤醒等待者、拒绝新任务、处理未完成任务并传播异常。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用关闭期间 push、pop、cancel 的测试矩阵验证。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：粗暴 detach 线程会丢失生命周期管理。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：调度 trace}

围绕调度 trace，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么平均吞吐看不出某个分片拖尾。在本章的把日志作业拆成多个可执行任务里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只记录作业总耗时。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：长尾任务、迁移和等待被平均值掩盖。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：调度 trace 记录任务从提交到完成的每个阶段。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：输出 task id、worker id、start、end、wait 和状态。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：trace 不能无限细，热路径要控制开销。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：每任务一线程}

第一轮只写 reference。输入场景是：把一千个小分片分别创建线程处理。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：直接 thread 构造并 join。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：固定线程池处理任务队列。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较线程创建时间、切换次数和吞吐。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：阻塞混入计算池}

第一轮只写 reference。输入场景是：部分任务需要等待文件 I/O，部分任务纯 CPU。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：全部放同一个 worker 池。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：隔离 I/O 或使用异步完成通知。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：观察计算任务是否被阻塞任务拖慢。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：移动设备扩展曲线}

第一轮只写 reference。输入场景是：在 Termux 上从一线程逐步增加到硬件线程数。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：只看最大线程数结果。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：记录每个线程数、频率和温度趋势。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：区分大小核、降频和同步瓶颈。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：任务和线程、过度订阅、阻塞、上下文切换、亲和性、大小核、线程池关闭、调度 trace。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{kernel/sched/core.c}、\filepath{kernel/sched/fair.c}、\filepath{kernel/futex/core.c}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 实现固定大小线程池
  2. 记录 worker id 和 task id
  3. 加入关闭和取消测试
  4. 比较每任务一线程和线程池
  5. 写亲和性与环境记录
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：把一千个小 split 直接变成一千个线程后，程序在手机 Termux 上比单线程还慢。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕把日志作业拆成多个可执行任务，实现顺序建议从每任务一线程开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：把一千个小 split 直接变成一千个线程后，程序在手机 Termux 上比单线程还慢。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入阻塞混入计算池。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入移动设备扩展曲线。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

把日志作业拆成多个可执行任务里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕任务和线程，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕过度订阅，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕阻塞，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按任务和线程的直觉写代码，而不检查“一个输入分片为什么不应该必然对应一个系统线程”，就会落回朴素路径“每个分片创建一个 thread”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：线程创建和调度开销随分片数膨胀，错误传播和关闭也难控制。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按过度订阅的直觉写代码，而不检查“线程数超过可用执行资源会发生什么”，就会落回朴素路径“按输入分片数量创建线程”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：上下文切换、缓存失效和调度延迟增加。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按阻塞的直觉写代码，而不检查“一个 worker 阻塞在 I/O 或条件变量上是否还算占用计算资源”，就会落回朴素路径“把阻塞任务和计算任务放同一个池”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：计算线程被等待占住，吞吐下降且排队难解释。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按上下文切换的直觉写代码，而不检查“为什么切换线程不只是保存寄存器”，就会落回朴素路径“认为切换成本很小”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：缓存、TLB、分支历史和运行队列都会受到影响。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按亲和性的直觉写代码，而不检查“绑定线程为什么可能更稳定，也可能更慢”，就会落回朴素路径“让操作系统自由调度或固定绑定都当成绝对答案”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：迁移会破坏缓存局部性，错误绑定会压住同一核心。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按大小核的直觉写代码，而不检查“手机或移动设备上线程数增加为什么可能变慢”，就会落回朴素路径“把所有核心视为同构”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：小核、大核、温度和频率限制让扩展曲线不规则。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：从一线程扫到硬件线程数以上，分别跑短任务、长任务、混合 I/O 任务，并记录上下文切换和任务等待。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：如果线程越多越慢，先看任务粒度和阻塞比例，再看调度迁移、大小核和是否把线程创建计入热路径。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于把日志作业拆成多个可执行任务，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把把日志作业拆成多个可执行任务压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：每任务一线程、阻塞混入计算池、移动设备扩展曲线。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露如果线程越多越慢，先看任务粒度和阻塞比例，再看调度迁移、大小核和是否把线程创建计入热路径。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从任务和线程、过度订阅、阻塞、上下文切换、亲和性中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕把日志作业拆成多个可执行任务，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：把一千个小 split 直接变成一千个线程后，程序在手机 Termux 上比单线程还慢。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

把

日

志

作

业

拆

成

多

个

可

执

行

任

务

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

把

一

千

个

小



s

p

l

i

t



直

接

变

成

一

千

个

线

程

后

，

程

序

在

手

机



T

e

r

m

u

x



上

比

单

线

程

还

慢

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

任

务

和

线

程

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

过

度

订

阅

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

每

任

务

一

线

程

、

阻

塞

混

入

计

算

池

、

移

动

设

备

扩

展

曲

线

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕把日志作业拆成多个可执行任务讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 在本章要增加运行环境记录和线程策略实验。第一，程序启动时记录硬件拓扑和可用线程数，至少输出逻辑 CPU 数和用户指定 worker 数。第二，归约 benchmark 要支持从 1 到多倍逻辑 CPU 的线程扫描。第三，实验报告要记录 context-switches 和 migrations。第四，设计线程池前先保留每次创建线程版本作为对照，避免引入线程池后不知道收益来自哪里。

后续项目可以逐步加入亲和性选项，例如不绑定、按物理核心绑定、按 NUMA 节点绑定。每种绑定都必须能失败并报告原因，不能在不支持的平台上默默假装成功。手机或 Termux 环境尤其要谨慎，因为权限、CPU 拓扑和系统调度策略可能和服务器不同。

\topic{线程状态和等待图}

线程在系统里并不只有“运行”和“结束”。它可能 runnable 但还没拿到 CPU，可能 running，可能 blocked 在 futex，可能 sleeping 等 I/O，可能 stopped，可能被 cgroup throttled。分析并发程序时，要把线程状态画进等待图。一个任务慢，可能不是它计算慢，而是它一直没被调度；一个线程池空闲，可能是上游没有提交，也可能是所有任务阻塞在下游队列。

等待图比线程列表更有用。节点可以是线程、队列、锁、I/O 设备、future、远端服务；边表示等待关系。若线程 A 等锁 L，锁 L 被线程 B 持有，线程 B 等队列 Q，队列 Q 等消费者 A，就形成等待环。很多死锁和线程池耗尽都能用等待图解释。无论是 mutex 死锁、future 死锁，还是分布式请求互相等待，本质都是等待关系没有退出路径。

\topic{Runnable 不等于 Running}

一个线程处于 runnable 状态，说明它可以运行，但不代表它正在运行。如果 runnable 线程数长期大于可用 CPU 数，调度器必须轮流运行它们，context switch 增加，每个线程获得的 CPU 时间下降。CPU-bound 程序开远多于核心数的线程，通常不会更快，反而增加调度开销和 cache 污染。

I/O-bound 程序可以有更多线程，因为很多线程在等待 I/O，不同时占用 CPU。但这也有限度：线程栈、调度结构、唤醒风暴和内存占用都会增加。异步 I/O 和事件循环的价值，就是减少“每个等待一个线程”的成本。选择线程数要看任务是 CPU-bound、memory-bound、I/O-bound 还是混合。

\topic{大小核和移动设备}

手机和某些笔记本使用大小核架构，不同核心性能和能效不同。线程绑定到大核和小核，性能可能差很多；系统还会根据温度、电源和前台状态迁移线程。Termux 环境下，用户不一定能完全控制调度。报告中如果在手机上测性能，应记录设备型号、电源状态、温度大致情况、可见 CPU 和是否允许 affinity。

大小核让“线程数等于核心数”更复杂。八个核心不代表八个等价执行资源。CPU 密集任务可能更适合使用大核数量作为主并发度；后台任务可以放小核；长时间满载可能降频，短时间 benchmark 不代表持续性能。第二册的实验要尊重设备现实，而不是假设所有机器都是服务器。

\topic{Oversubscription 的后果}

Oversubscription 指可运行线程数超过可用硬件执行资源。适度 oversubscription 可以隐藏 I/O 等待；过度 oversubscription 会带来上下文切换、cache 失效、锁持有者被抢占、尾延迟增加和内存压力。线程池默认大小不应盲目等于逻辑 CPU 数乘很多倍，除非任务大部分时间阻塞。

更糟的是嵌套并行。上层已经用 8 个线程处理请求，每个请求内部又调用一个默认开 8 线程的库，瞬间产生 64 个 runnable 线程。矩阵库、压缩库、并行 STL 和业务线程池都可能叠加。工程系统应限制嵌套并行，或者让库共享同一个运行时。性能报告要记录是否调用了内部多线程库。

\topic{调度公平和吞吐}

公平调度让每个可运行任务获得合理 CPU 时间，但高吞吐系统有时希望减少迁移和切换。公平、局部性和优先级之间有张力。一个后台压缩线程如果和前台请求线程公平竞争 CPU，可能增加用户请求延迟；完全饿死后台线程，又可能导致 checkpoint 或日志堆积。调度策略要反映业务优先级。

用户态线程池也有类似问题。FIFO 队列公平但可能让长任务阻塞短任务；优先级队列改善前台延迟但可能饿死后台；工作窃取提高负载均衡但可能牺牲数据本地性。操作系统调度和用户态调度叠加，最终行为取决于两者共同作用。

\topic{Run queue 和唤醒延迟}

当一个阻塞线程被唤醒，它不是立即运行，而是进入某个 CPU 的 run queue，等待调度器选择。若系统负载高，唤醒延迟可能明显。条件变量 \code{notify_one} 只是让等待线程有机会运行，不保证它马上持有锁。被唤醒线程还要和其他线程竞争 mutex，可能再次睡眠。

这解释了为什么高竞争条件变量和锁会产生尾延迟。一个生产者通知消费者后，消费者可能晚些才运行；消费者醒来后发现队列又被其他消费者取空；再睡回去。正确性由谓词循环保证，性能则需要减少惊群、控制队列容量、降低竞争和让任务粒度合适。

\topic{优先级反转的系统版}

优先级反转不只存在实时系统。一个低优先级后台任务持有全局锁，高优先级请求线程等待这把锁，而中优先级 CPU 任务不断运行，使后台任务迟迟无法释放锁，这就是普通服务中的优先级反转形态。解决方法包括缩短临界区、避免后台任务持有前台锁、资源隔离、优先级继承或使用无锁/分片结构。

在分布式系统中也有类似现象：低优先级 checkpoint 占满 I/O，导致高优先级提交延迟；后台 compaction 占满 CPU，导致 RPC 超时。线程调度的公平性问题会在资源调度层面反复出现。第二册把这些主题放在同一册，是为了让读者看到共性。

\topic{线程栈和内存占用}

每个线程都有栈。线程数很多时，栈虚拟地址和实际提交内存都可能成为问题。递归、大对象局部变量和深调用链会增加栈压力。C++ 并发代码中，任务对象如果捕获大 vector 按值复制到线程栈或闭包里，也会造成内存和复制成本。线程池减少线程数量，也能减少栈开销。

用户态 fiber 或 coroutine 可以用更轻量的栈或无栈状态机，但它们引入自己的调度和生命周期语义。第二册不展开 coroutine 细节，但要让读者知道：用更多并发单位隐藏等待时，线程不是唯一选择。线程适合 CPU 执行资源，异步任务适合等待很多 I/O。

\topic{信号和异步打断}

Linux 线程还可能收到信号。信号处理函数会在异步位置执行，能做的事情非常有限。高性能和并发代码通常避免在信号处理函数里做复杂逻辑，而是写入 pipe、eventfd 或设置原子标志，让主循环在安全位置处理。信号也可能打断系统调用，导致返回 EINTR。I/O 代码必须考虑这种情况。

这部分不是本册重点，但它提醒读者：真实系统中的控制流不只来自函数调用和线程调度，还可能来自信号、取消、超时和内核回调。状态机要能处理被打断和重试。

\topic{ThreadSanitizer 和调度测试}

ThreadSanitizer 能发现许多数据竞争，但它会改变性能，不能用于性能测量。调度压力测试可以通过增加线程数、插入 yield、随机 sleep、缩小队列容量和重复运行来暴露时序 bug。不要在正式性能报告中开启 TSan，也不要因为 TSan 通过就认为没有并发逻辑错误。

线程调度 bug 常常低概率出现。测试应固定随机 seed，记录失败场景，并尽量构造小模型复现。例如有界队列容量设为 1，比容量很大更容易暴露等待和唤醒错误；线程池 worker 数设为 1 或 2，比 16 更容易暴露嵌套等待死锁。小规模极端测试是并发正确性的朋友。

\topic{线程池大小的配置}

线程池大小应该是配置，不应写死。默认值可以来自硬件并发度，但要允许用户覆盖。CPU-bound 池、I/O 池和后台池应有不同默认策略。若运行在容器中，还要尊重 cpuset 和 CPU 配额。读取 \code{std::thread::hardware_concurrency} 失败或返回不准时，应有保守 fallback。

配置还要进入实验记录。一个 benchmark 只写“默认线程池”，读者不知道默认是多少，也不知道是否与机器有关。项目输出应显示 \code{worker_count}、\code{hardware_concurrency}、绑定策略和是否使用 SMT。这样结果才可解释。

\topic{线程设计的反例}

常见反例包括：每个请求创建一个线程导致高并发时内存爆炸；CPU-bound 任务开数倍于核心的线程导致调度开销增加；线程池 worker 内阻塞等待同池子任务导致死锁；把 I/O 阻塞任务放入计算池导致计算饥饿；在线程局部缓存里保存请求状态导致任务迁移后读不到；全局队列在多 socket 下成为共享热点；忽略关闭语义导致析构时悬挂。

这些反例不是孤立 bug，而是线程、任务、资源和状态边界没有分清。学习线程调度的目标，是在设计阶段就能问出这些问题。

\topic{案例：日志解析线程数}

日志解析看起来 CPU 密集，但它可能同时受 I/O、分支和内存带宽影响。若输入来自 SSD，单线程解析可能跟不上读取；增加线程能提高解析吞吐。若输入来自慢存储，增加解析线程只会让线程等待 I/O。若解析产生大量错误日志，输出 I/O 又可能成为瓶颈。线程数选择必须和全链路一起看。

实验可以设置三种输入源：内存中已加载字符串、page cache 热文件、冷文件或模拟慢读取。对每种输入扫描 worker 数。内存输入主要测解析和内存带宽；热文件混合 page cache；慢读取则测 I/O。若三组结果差异大，说明线程数不能脱离输入源讨论。这个案例能训练读者避免“一律开满核心”的经验主义。

\topic{案例：后台任务干扰}

假设 Compute Systems Engine 在 reduce 阶段同时做 checkpoint。Checkpoint 线程写大文件并 fsync，可能占用 I/O；如果它还做压缩，可能占用 CPU；如果它持有 driver 元数据锁，可能阻塞 commit。前台 reduce 变慢时，不能只看 reduce 代码，还要看后台任务是否干扰。

解决方法包括资源隔离、限速、独立线程池、优先级和调度窗口。Checkpoint 可以在 stage 边界执行，也可以后台增量写；压缩可以限制线程数；元数据锁应只保护状态切换，不覆盖大文件写入。线程调度和 I/O 背压在这里交汇。

\topic{线程池配置实验}

项目应提供线程池配置实验。参数包括 compute worker 数、I/O worker 数、是否允许阻塞任务进入 compute 池、队列容量和任务粒度。实验输入包括 CPU-bound map、I/O-bound read、混合 pipeline。指标包括吞吐、队列长度、context switches、worker idle time、任务延迟和超时。

通过实验，读者可以看到：CPU-bound worker 过多会增加调度成本；I/O-bound 任务放 compute 池会让计算饥饿；队列容量太小会频繁背压，太大会增加延迟；任务粒度太细会增加调度开销。线程池配置不是一次性常量，而是 workload 参数。

\topic{用户态调度和内核调度的边界}

用户态线程池决定哪个任务交给哪个 worker，内核调度器决定哪个线程在哪个 CPU 上运行。用户态运行时看不到所有系统负载，内核调度器不知道用户任务的业务优先级。两者之间存在信息差。绑定 CPU、设置线程优先级、分离线程池、使用 cgroup，都在试图协调这两个调度层。

项目文档应说明哪些由用户态控制，哪些由内核控制。比如 worker id 到 CPU id 的映射是亲和性策略；task 到 worker 的映射是运行时策略；worker 是否被抢占是内核调度；页面在哪个 NUMA 节点是内存策略。把边界说清，排查问题时才知道该看哪一层。

\topic{线程池和请求上下文}

请求上下文不应该隐式绑定到线程。在线程池中，一个请求的 parse、compute、write 可能由不同 worker 执行；即使当前实现碰巧同一线程，后续 work stealing 或异步 I/O 也可能改变。上下文应作为显式对象传递，或者由 task id 在状态表中查找。线程局部只适合 worker 缓冲、统计和临时 scratch。

这个原则能避免很多隐蔽 bug。把 request id 放在线程局部，日志可能串到别的请求；把取消标志放线程局部，后续任务看不到；把输出缓冲放线程局部并在异步写完成前复用，会产生数据损坏。线程局部是性能工具，不是业务上下文容器。

\topic{调度章节验收清单}

本章项目验收包括：能记录硬件并发度和用户 worker 数；能扫描线程数并输出扩展曲线；能记录 context switches 和 migrations；能区分 CPU-bound 和 I/O-bound 任务；线程池配置可调；任务粒度可调；请求上下文显式传递；阻塞任务不会默认进入计算池；报告说明当前环境的 CPU 拓扑限制。满足这些条件，后续线程池和任务图才有可靠基础。

\topic{调度章节总结}

线程是执行资源，任务是逻辑工作，二者不能混淆。调度优化要同时考虑任务粒度、阻塞、亲和性、上下文切换、线程局部缓存和内核调度。线程池能减少线程创建成本，但引入队列、等待、关闭和嵌套提交语义。正确的线程设计不是“开几个线程”，而是让执行资源、数据位置、等待关系和业务上下文都有清楚边界。

\topic{调度决策表}

配置线程和任务时，先问任务是否 CPU-bound、是否阻塞、是否有依赖、是否需要优先级、是否访问大块本地数据、是否会嵌套提交。CPU-bound 任务按核心控制并发；阻塞任务隔离到 I/O 池；有依赖任务进入任务图；有优先级任务需要多队列或配额；访问大块数据要考虑亲和性；嵌套提交要禁止阻塞等待或支持 work helping。这个表能防止线程池被当成万能容器。

\topic{案例：任务粒度自适应的观察}

自适应任务粒度不一定要一开始自动实现，但可以先观察。记录每个任务耗时、队列等待、worker 空闲时间和任务数。如果任务耗时远小于队列操作成本，说明粒度太细；如果 worker 空闲多且少数任务很长，说明粒度太粗或负载不均。运行时可以先把这些指标输出给报告，让人手动调整 cutoff。自动调节只是把这个反馈回路程序化。

这个案例提醒读者：很多“智能调度”可以从简单观测开始。没有观测，自动策略只是猜测；有了观测，即使手动调参，也比固定常数可靠。

\topic{案例：线程池里的阻塞隔离}

假设 compute pool 有 8 个 worker，其中 8 个任务都在等待磁盘写完成，那么新的计算任务无法执行，CPU 可能空闲但队列积压。解决方法不是简单增加 compute worker，而是把阻塞写入交给 I/O pool 或异步写出。Compute worker 只生成输出 block，然后返回执行资源。I/O pool 完成后通过 completion 通知 driver。

这个案例说明线程池大小不是唯一问题，任务类型也必须分类。CPU-bound、I/O-bound、control-plane、background maintenance 应有不同资源策略。否则一个慢资源会拖住所有执行资源。

\topic{运行队列视角下的线程池}

用户态线程池的队列和内核 run queue 是两层不同队列。任务先排在用户态 ready queue 里，worker 线程取到任务后进入执行；worker 自己又作为内核任务排在某个 CPU 的 run queue 里。用户态队列空，不代表系统没有可运行线程；内核 run queue 繁忙，也不代表线程池有任务。分析吞吐和延迟时，必须把这两层分开。

例如一个服务的用户态任务队列持续增长，但 CPU 利用率很低。可能原因不是 worker 数不足，而是所有 worker 阻塞在 I/O 或锁上，内核看来它们不可运行。再例如 CPU 利用率很高，任务队列也增长。可能是 worker 正在运行但每个任务太慢，也可能是系统里其他进程占用 CPU，让 worker runnable 但很少 running。只看一个队列会误判。正确报告应同时记录用户态队列长度、worker 状态、CPU 利用率、context switch、run queue 压力和阻塞原因。

Linux 的调度器不会理解用户态任务优先级。若线程池只有一个 FIFO 队列，短任务和长任务混在一起，内核只看到 worker 都在运行，不知道某个 worker 正在执行低优先级长任务。若业务需要前台请求优先，就要在用户态运行时设计优先级队列、时间片、任务拆分或隔离线程池。操作系统提供 CPU 时间，业务调度要由程序自己表达。

这个视角也解释了 work stealing 的边界。工作窃取能缓解用户态任务分配不均，让空闲 worker 从其他队列拿任务；但如果某些 worker 在内核层面长期得不到 CPU，或者被 cgroup 限额节流，窃取策略无法凭空创造执行资源。运行时优化要先确认瓶颈在用户态队列、内核调度、I/O 还是硬件资源。

\topic{尾延迟和调度抖动}

吞吐系统关注总任务数，低延迟系统还关注尾部任务。一次迁核、一次锁持有者被抢占、一次缺页、一次 cgroup throttling，都可能只影响少数请求，却显著拉高 p99 或 p999。平均耗时变好，不代表用户体验变好。线程调度章节必须把尾延迟作为一等指标，而不是只看总时间。

尾延迟分析要按路径拆开。请求进入队列前等待了多久，排队多久，被哪个 worker 取走，执行中是否阻塞，是否迁移，是否等待锁，是否等待下游 I/O，是否被后台任务干扰。每一段都应有时间戳或事件记录。只有总耗时一个数，就无法知道尾部来自排队、执行、同步还是 I/O。Compute Systems Engine 的任务记录可以逐步加入 submit time、start time、finish time、worker id 和重试次数，这些字段比复杂优化更早产生价值。

调度抖动还有环境因素。手机设备会降频，笔记本会进入省电模式，云服务器可能有邻居噪声，容器可能被 CPU quota 周期性限制。实验报告若不记录环境，尾延迟结论很难复现。对于教学项目，可以先要求读者写出“本次实验不保证独占机器”这样的限制，再逐步学习如何隔离变量。

\topic{亲和性不是固定答案}

亲和性常被误解成“绑定一定更快”。实际上，绑定只是减少调度自由度，让执行位置更可控。若任务的数据也在相同 NUMA 节点，绑定可能提高局部性；若数据在远端节点，绑定会稳定地产生远端访问；若系统有其他干扰，适度不绑定反而让调度器能避开忙 CPU。亲和性是一种实验变量，不是默认优化。

一个合理实验应至少比较四组。第一组完全不绑定，作为系统默认行为。第二组只绑定线程，看缓存热度和迁移是否改善。第三组只控制内存放置，观察线程迁移后远端访问。第四组同时绑定线程和内存，测试最佳局部性。若平台不支持 NUMA，也可以比较不绑定、绑定到物理核心、绑定到 SMT sibling、绑定到一组核心。每组都要记录绑定是否成功，因为容器和手机环境可能拒绝或修改 affinity。

亲和性还要和任务分片配合。若 worker 0 固定在 CPU 0，却不断处理来自所有分片的数据，绑定价值有限。更好的策略是 worker、数据分片和队列分片对齐：某个 NUMA 节点的 worker 优先处理本节点数据，跨节点窃取作为兜底。这样能把亲和性从“钉线程”提升为“数据和执行位置共同设计”。后续分布式章节也会看到同样思想：计算应尽量靠近数据。

\topic{线程池指标的最小闭环}

线程池想要可调，必须先可观测。最小指标包括提交任务数、完成任务数、队列长度、worker 空闲时间、任务排队时间、任务执行时间、阻塞任务数、拒绝任务数、关闭状态和异常任务数。再进一步，可以记录每个 worker 的任务数、最大连续忙碌时间、窃取次数、空轮询次数和最后一次任务类型。没有这些指标，线程池参数只能凭感觉调整。

指标本身不能破坏性能。高频写指标应使用 worker 本地槽位或 relaxed 原子，周期性汇总；低频控制状态可以用锁保护。不要为了监控每个任务而在热路径写全局锁日志。更好的方式是采样、分片、批量写入和可配置开关。监控代码也是并发系统的一部分，它会改变被监控对象。

指标解释也要谨慎。队列长度高可能是任务太多，也可能是 worker 阻塞；worker 空闲高可能是上游供给不足，也可能是任务粒度太粗导致尾部不均；context switch 高可能是 I/O 服务正常现象，也可能是 CPU-bound 程序过度线程化。指标不是结论，而是提出下一步问题的证据。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：给当前 \code{parallel_sum} 写一份线程生命周期分析。指出每次调用创建多少线程，线程做多少实际工作，join 等待在哪里发生，哪些成本会在输入很小时占主导。

习题二：设计一个任务粒度实验。固定总输入大小和 worker 数，改变 chunk size。报告要包含任务数、总时间、每个 worker 任务数和尾部完成时间。解释粒度太小和太大分别会出现什么现象。

习题三：构造线程池死锁案例：worker 任务提交子任务并等待。画出等待图，说明为什么增加队列容量不能解决这个死锁。再提出两种运行时语义上的修复方案。

习题四：记录本机或手机上的 CPU 拓扑。写清逻辑 CPU、物理核心或可见核心、是否能看到 SMT、是否有 NUMA 信息、是否允许设置 affinity。不要把无法获取的信息编造成确定结论。
\end{exercisebox}

\begin{keyidea}
线程设计的核心不是“开几个线程”，而是决定哪些状态线程本地，哪些状态共享，哪些共享状态需要同步，哪些等待应该阻塞或异步化。
\end{keyidea}

\begin{labbox}
实验：把并行归约的 worker 数从 1 增加到逻辑 CPU 数的两倍。记录时间、context-switches 和 migrations。解释从哪个点开始扩展性变差。
\end{labbox}
