\chapter{原子操作与内存序}

原子操作提供不可分割的读写或读改写，并参与线程间同步。内存序定义操作之间的可见性和重排约束。理解原子操作，必须区分原子性、顺序性和生命周期。

\section{从数据竞争到原子操作}

\code{std::atomic} 的 \code{load}、\code{store}、\code{fetch_add}、\code{compare_exchange} 等操作会生成特殊指令或特殊约束。它们可以避免数据竞争，但不自动保证算法正确。一个原子计数器容易写，一个无锁队列需要处理节点发布、竞争失败、ABA 和回收。

低竞争下，原子操作可能比 mutex 轻；高竞争下，多个线程反复修改同一 cache line，原子也会扩展性很差。判断依据仍然是共享写频率和一致性流量。

\section{从发布数据到内存序}

\code{memory_order_relaxed} 只保证原子性，不建立跨变量同步。计数器统计常用 relaxed，因为只关心最终数值。\code{memory_order_release} 发布写入，\code{memory_order_acquire} 获取发布的结果，二者配合可建立 happens-before。\code{memory_order_seq_cst} 提供更强的全局顺序，但成本和约束也更强。

选择内存序的原则是从语义出发，而不是从性能愿望出发。若一个线程写好对象后通过原子标志发布，写标志应 release，读标志应 acquire。若只是统计事件数量，relaxed 足够。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={release/acquire 发布数据}]
struct Shared {
 std::int32_t data = 0;
 std::atomic<bool> ready = false;
};

void producer(Shared& shared) {
 shared.data = 42;
 shared.ready.store(true, std::memory_order_release);
}

std::int32_t consumer(Shared& shared) {
 while (!shared.ready.load(std::memory_order_acquire)) {
 }
 return shared.data;
}
\end{lstlisting}

release store 之前的普通写，在 acquire load 看到该 store 后，对 consumer 可见。这里不能把 \code{ready} 简单改成普通 bool，也不能把 acquire/release 无脑改成 relaxed；否则程序缺少跨线程发布关系。

理解 acquire/release 时，不要把它想成“刷新所有缓存”这样粗糙的动作。更准确的教材模型是：release 把之前的写放在发布点之前，acquire 在看到这个发布后，让之后的读写不能越过获取点，并建立 happens-before。具体硬件怎样实现，取决于架构强弱和编译器约束。C++ 程序只应依赖语言层面的同步关系。

\topic{Relaxed 的正确用途}
Relaxed 常用于统计计数、采样标志、引用计数的某些阶段和不参与对象发布的指标。它保证原子变量自身不会数据竞争，但不保证其他变量的可见性。用 relaxed 写高性能代码时，必须能说清“我只需要这个原子变量自己的数值，不需要借它同步别的数据”。

例如请求计数器可以用 relaxed，因为最终统计只关心总次数。对象指针发布不能只用 relaxed，因为读到指针的线程还需要看到对象内部字段已经初始化。

\section{从 CAS 到无锁协议}

Compare-and-swap 读取旧值，若仍等于期望值就写入新值。无锁算法常用 CAS 循环处理竞争。CAS 失败不表示错误，而是说明其他线程已经修改状态，需要重新读取并尝试。

CAS 循环必须考虑进度。低竞争时很快，高竞争时可能大量失败。复杂结构还要考虑 ABA：一个位置从 A 变 B 又变回 A，CAS 看到 A 可能误以为没有变化。解决方法包括版本号、hazard pointer、epoch 回收等。

CAS 循环还必须考虑循环体里是否做了不可重复副作用。失败重试意味着循环体可能执行多次，如果每次尝试都分配内存、写日志、修改外部状态或增加不可回滚计数，就会产生额外语义问题。常见写法是先准备候选新状态，在 CAS 成功后才执行对外可见副作用；失败时只更新局部期望值并重试。

\topic{CAS 的 weak 和 strong 版本}
\code{compare_exchange_weak} 允许伪失败，即使当前值等于期望值也可能失败，因此通常放在循环里。\code{compare_exchange_strong} 不允许伪失败，更适合不在循环里的单次尝试。很多平台上二者生成代码可能接近，但语义差异必须理解。

CAS 还有一个容易忽视的行为：失败时会把当前实际值写回 expected 参数。这让循环可以基于新值继续尝试，但也容易让初学者误用 expected。写无锁代码时，要把成功内存序和失败内存序都写清楚。

\topic{内存屏障和硬件}
不同架构的内存模型不同。x86-64 相对强，ARM 和 POWER 更弱。C++ 内存序提供跨平台抽象，编译器和硬件会根据目标架构生成必要约束。不要因为某段代码在 x86 上“看起来没问题”，就认为它是正确的并发程序。

\topic{原子与缓存一致性}
原子读改写通常会让目标 cache line 进入独占修改路径。多个核心同时对一个原子变量做 \code{fetch_add}，实际上是在争夺同一条 cache line 的所有权。内存序越强，编译器和硬件重排空间越小；竞争越强，一致性流量越大。

这就是为什么高性能计数常用分片计数器。每个线程或每个核心写自己的本地计数，读取总数时再合并。它牺牲实时精确读取成本，换取写入热路径扩展性。

\topic{内存序选择流程}
选择内存序可以按问题反推。第一，是否只需要原子变量自身不撕裂、不数据竞争。如果是统计计数，通常 relaxed 足够。第二，是否通过某个原子变量发布了其他普通数据。如果是，需要 release/acquire 或更强同步。第三，是否需要多个线程观察到一个全局一致顺序。如果确实需要，才考虑 \code{memory_order_seq_cst}。第四，是否可以用 mutex 表达更清晰的不变量。如果共享状态复杂，mutex 往往比一组难懂的原子更可靠。

内存序不是性能调参旋钮。把 \code{memory_order_seq_cst} 改成 relaxed 之前，必须写出被保留的同步关系和被放弃的顺序关系。若写不出来，说明程序设计还没清楚到可以安全降级。

\topic{x86 和 ARM 的差异}
x86-64 的内存模型相对强，很多 acquire/release 在硬件指令上看起来很轻；ARM 等架构更弱，可能需要更显式的屏障。可移植 C++ 代码不能因为在 x86 上测试通过，就省略必要内存序。教材示例必须按 C++ 语义写正确，而不是按某台机器的偶然行为写正确。

\topic{三件事必须分开}
学习原子操作时，最重要的是把三件事分开：原子性、可见性和顺序性。原子性回答“这个变量本身的读写会不会撕裂，会不会产生数据竞争”。可见性回答“一个线程写入的其他数据，另一个线程什么时候能看到”。顺序性回答“多个操作之间能否被编译器或硬件重排，其他线程能以什么顺序观察到”。很多错误来自把原子性误当成全部同步。

例如 \code{std::atomic<bool> ready} 可以原子地表示标志，但如果生产者用 relaxed 存储 \code{ready=true}，消费者用 relaxed 读取到 true 后再读普通字段，普通字段的初始化不一定通过这个标志建立可见性关系。标志本身没有数据竞争，不代表对象发布正确。反过来，一个 relaxed 计数器用于统计请求次数完全可以，因为读取计数不需要借它观察其他普通数据。

教材里的判断标准应是：这个原子变量是否只是自己的值有意义，还是它承担了发布其他状态的责任？只看自己的值，通常 relaxed 可以讨论；发布其他状态，就需要 release/acquire、mutex 或更强同步。

\topic{发布对象的完整故事}
对象发布是内存序最常见的真实案例。生产者分配或准备一个对象，写入多个普通字段，然后把指针或 ready 标志交给消费者。消费者看到标志后读取对象字段。如果没有同步，消费者可能看到未初始化或部分初始化状态；即使在某台 x86 机器上看不出来，C++ 语义也不允许依赖这种偶然。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用原子指针发布只读对象}]
struct Config {
 std::int32_t shard_count = 0;
 std::int32_t queue_capacity = 0;
};

std::atomic<Config*> published_config{nullptr};

void publish(Config* config) {
 config->shard_count = 16;
 config->queue_capacity = 4096;
 published_config.store(config, std::memory_order_release);
}

Config* acquire_config() {
 Config* config = nullptr;
 while (config == nullptr) {
 config = published_config.load(std::memory_order_acquire);
 }
 return config;
}
\end{lstlisting}

release store 之前对 \code{config} 字段的写入，在 acquire load 读到同一个指针后，对消费者可见。这个例子还隐藏了生命周期问题：谁拥有 \code{Config}，何时释放，是否允许热更新？release/acquire 只解决发布时的可见性，不自动解决对象回收。无锁章节会继续处理这个问题。

\topic{消息传递和 happens-before}
内存序最终要落到 happens-before 关系。若线程 A 的某些写入 happens-before 线程 B 的某些读取，B 就能按 C++ 规则观察到 A 发布的结果。mutex 的 unlock 和后续 lock 可以建立这种关系；release store 和读到它的 acquire load 也可以建立这种关系；线程创建和 join 也有同步语义。

理解 happens-before 时，不要把它想成“时间上先发生”。两个线程在物理时间上先后执行，不一定建立 C++ 同步关系。生产者可能确实先写了 data，再写 ready；消费者也可能确实后读 ready，再读 data。但如果 ready 使用 relaxed，语言层面没有建立 data 的发布关系，程序就缺少可移植保证。并发正确性看的是同步关系，不是肉眼看到的执行顺序。

\topic{Release sequence 和读改写}
C++ 内存模型里，release sequence 处理了一类常见场景：一个 release 操作后面接着对同一个原子变量的一系列读改写操作，acquire 读到这个序列中的值时，仍可能与最初 release 建立同步。这个规则让一些引用计数、队列状态和发布协议能正确表达，但也容易让初学者迷糊。

本书不要求在入门阶段手写复杂 release sequence 算法，但要知道两个原则。第一，同步关系通常围绕同一个原子对象上的读写建立，不能随便把一个原子变量的 release 借给另一个原子变量。第二，读改写操作既读旧值又写新值，它的成功和失败内存序都需要理解。CAS 成功时可能发布新状态，失败时只是观察当前状态；失败内存序不能比成功内存序更强。

\topic{CAS 循环的副作用边界}
CAS 循环最容易漏讲的是副作用边界。因为 CAS 可能失败，循环体可能执行很多次。若循环体里做了不可回滚副作用，例如写日志、发送网络请求、增加外部计数、释放对象或修改另一个结构，那么失败重试会让语义混乱。正确写法通常把“准备候选值”和“提交副作用”分开，只有 CAS 成功后才执行对外可见副作用。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={CAS 循环只在成功后提交外部副作用}]
bool try_set_max(std::atomic<std::int64_t>& target,
 std::int64_t candidate) {
 std::int64_t observed = target.load(std::memory_order_relaxed);
 while (observed < candidate) {
 if (target.compare_exchange_weak(
 observed,
 candidate,
 std::memory_order_release,
 std::memory_order_relaxed)) {
 return true;
 }
 }
 return false;
}
\end{lstlisting}

这个函数在失败时，\code{observed} 会被更新成当前实际值，下一轮基于新值继续判断。函数没有在循环内部写外部日志或修改其他共享结构，因此失败重试不会产生额外语义。若调用者需要记录“最大值被更新”，应在返回 true 后记录。

\topic{原子引用计数的双重语义}
引用计数常用原子实现，但它不是简单计数器。增加引用通常只需要保证计数本身原子，减少引用并发现自己是最后一个引用时，需要在销毁对象前看到其他线程对对象的修改。也就是说，引用计数同时涉及原子性和对象生命周期。很多成熟库在 increment、decrement 和最后释放之间使用不同内存序，就是因为不同阶段承担不同语义。

教材不应让读者以为“引用计数用 relaxed 就行”或“引用计数都用 \code{memory_order_seq_cst} 最安全”。更好的说法是：引用计数需要一套完整协议。获取引用时必须确保对象仍然活着；释放引用时如果不是最后一个，只是减少计数；如果是最后一个，必须和其他线程对对象的访问建立足够同步，然后才能析构。协议比单条原子指令重要。

\topic{Seq-cst 的价值和成本}
\code{memory_order_seq_cst} 提供一个所有 seq-cst 操作参与的单一全局顺序。它让推理更接近直觉，适合初始实现、教学示例和确实需要全局顺序的算法。但它不是“让并发程序自动正确”的开关。若对象生命周期没处理，seq-cst 也不能防止 use-after-free；若不变量跨多个变量没有协议，seq-cst 原子也不能自动保持不变量。

性能上，seq-cst 可能限制编译器和硬件重排，在某些架构上需要更重屏障。x86 上某些 seq-cst load/store 也许看起来不重，但读改写和跨平台成本仍要考虑。工程建议是：先用清晰同步写正确，再在热点路径中根据证明降低到 acquire/release 或 relaxed。不要为了性能从一开始就写最弱内存序，也不要为了省脑把所有原子永远 seq-cst 后忽略结构设计。

\section{从局部技巧到完整状态机}

原子和 mutex 可以组合使用，但必须明确各自保护什么。常见模式是用原子做 fast path 标志，用 mutex 保护复杂慢路径状态。例如一个队列可以用原子 size 做近似指标，但真实 head、tail、buffer 仍由 mutex 保护。错误模式是同一份状态有时用锁保护，有时绕过锁用原子修改，导致不变量被拆碎。

如果一个变量参与锁保护的不变量，就不要随意在锁外用 relaxed 读它来做决策，除非这个决策允许过期和近似。例如队列长度指标可以近似展示；判断是否可以安全 pop 不能靠锁外近似 size。区分“指标”和“协议状态”非常重要。

\topic{内存序测试为什么困难}
内存序 bug 很难通过普通测试证明不存在。它可能只在特定架构、编译器优化、核心数和时序下出现。压力测试能增加信心，但不能替代语义证明。写并发代码时，应先用 happens-before 关系证明，再用 ThreadSanitizer、压力测试和架构测试辅助验证。

手机或 x86 设备上跑过不代表 ARM 服务器、POWER 或未来编译器也正确。可移植 C++ 并发必须按语言模型写。教材示例因此宁愿稍保守，也不能依赖某个硬件“实际上不会乱序”的经验。

\topic{原子性的边界}
原子操作首先保证的是单个原子对象上的读写不会产生数据竞争，并且读改写不会被撕裂。它不自动保证跨多个变量的不变量，也不自动发布普通变量，更不自动管理对象生命周期。把一个字段改成 \code{std::atomic}，只解决了这个字段本身的并发访问问题；如果这个字段只是一个更大状态机的一部分，状态机仍然可能错误。

例如队列的 \code{size} 使用原子，并不能让 \code{head}、\code{tail} 和 \code{buffer} 的关系安全。两个消费者可能都看到 size 大于零，然后读取同一个槽位。再例如一个指针使用原子发布，并不能说明指针指向对象何时释放。另一个线程 acquire 读到指针后，如果发布者随后释放对象，读者仍然可能悬垂。内存序解决可见性和顺序问题，不解决所有权问题。

因此，选择 atomic 之前要先回答三件事。第一，这个原子对象的线性化含义是什么，是计数、标志、指针、状态枚举还是队列索引。第二，它是否同步其他普通数据。第三，读取者拿到值后，对值关联的资源有什么生命周期保证。回答不清楚时，用 mutex 保护完整不变量通常更稳妥。

\topic{Relaxed 的正确用法}
\code{memory_order_relaxed} 不是“随便乱序也无所谓”的开关，而是只需要原子性、不需要跨线程发布其他数据时的选择。请求总数、统计计数、采样次数、CAS 失败计数这类指标，通常可以 relaxed，因为读取者只关心数值最终大致准确或精确累加，不依赖它看到其他普通变量写入。

一个 relaxed 计数器可以保证每次 \code{fetch_add} 不丢，但不能保证“看到计数增加就一定看到对应请求对象已经初始化”。如果业务要用计数器作为队列元素可见的信号，就需要 release/acquire 或锁。很多并发 bug 来自把统计变量升级成协议变量，却没有同步语义。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={Relaxed 适合不发布其他数据的统计计数}]
class RequestStats {
public:
 void record_success() {
 this->success_count_.fetch_add(1, std::memory_order_relaxed);
 }

 std::uint64_t success_count() const {
 return this->success_count_.load(std::memory_order_relaxed);
 }

private:
 std::atomic<std::uint64_t> success_count_{0};
};
\end{lstlisting}

这个类的接口没有承诺读取计数时能看到某个请求的响应对象，也没有承诺计数和其他指标之间有一致快照。若监控页面同时读取 success、failure、timeout 三个 relaxed 计数，它们可能来自不同时间点。作为指标，这可以接受；作为协议判断，这不够。

\topic{发布对象的完整协议}
release/acquire 常用来发布对象，但完整协议包含初始化、发布、获取、使用和回收五个阶段。初始化阶段由生产者独占对象，普通写入即可。发布阶段用 release store 把指针或状态写给消费者。获取阶段消费者用 acquire load 读到 release 写入的值。使用阶段消费者可以读取对象字段。回收阶段必须保证没有消费者仍在使用对象，这一步不是 release/acquire 自动完成的。

如果对象只发布一次并且活到程序结束，协议很简单。如果对象会热更新，就需要版本、引用计数、RCU、shared pointer、epoch 或锁来管理旧对象。否则消费者可能刚 acquire 到旧指针，发布者就释放旧对象。不要把“可见”误认为“活着”。可见性和生命周期是两个不同问题。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
publish protocol:
 producer initializes object fields
 producer release-stores pointer
 consumer acquire-loads pointer
 consumer reads fields
 reclamation waits until no consumer can hold old pointer
\end{lstlisting}

配置发布是学习这个边界的好例子。若配置对象数量很少，可以选择永不释放旧配置，用内存换简单性。若配置频繁更新，就需要引用计数或 RCU。若配置很大，又不能长时间保留旧版本，就要让读者理解回收成本会进入设计。

\topic{Acquire 和 Release 的方向}
release 和 acquire 有方向。release 用在发布者把之前的普通写入推出去；acquire 用在消费者读到发布值后，把之后的普通读取拉进来。把消费者的 store 写成 release，不能让它看到生产者数据；把生产者的 load 写成 acquire，也不能发布数据。内存序要放在建立同步关系的那次读写上。

同步还要求 acquire 读到对应 release 或其 release sequence 中的值。如果消费者 acquire load 读到的是旧值，没有读到发布者的 release store，就没有通过这次操作建立同步。很多协议因此需要循环等待某个状态值，而不是只 load 一次。状态枚举比布尔值更清楚，因为它能表达 Empty、Writing、Ready、Closed 等阶段。

\topic{状态枚举比多个布尔值更稳}
并发状态机如果用多个布尔值表达，很容易出现组合状态没有定义。例如 \code{ready=true}、\code{closed=true}、\code{failed=false} 到底代表什么？如果这些布尔值由不同线程更新，读者还可能看到中间组合。使用一个原子枚举表示状态，能让状态转换更集中，CAS 也更容易表达。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={原子状态枚举表达提交阶段}]
enum class SlotState : std::int32_t {
 Empty,
 Writing,
 Ready,
 Closed,
};

struct SlotHeader {
 std::atomic<SlotState> state{SlotState::Empty};
};
\end{lstlisting}

状态枚举不是万能的。若状态改变还伴随多个数据字段更新，仍然需要 release/acquire 或锁来发布这些字段。若状态之间有复杂不变量，可能要用 mutex。它的价值是减少非法组合，让线性化点更容易定位。

\topic{CAS 成功和失败的内存序}
\code{compare_exchange_weak} 和 \code{compare_exchange_strong} 都有成功内存序和失败内存序。成功时，操作既读旧值又写新值；失败时，只读取当前值并把它写回 expected 参数。失败内存序不能是 release，因为失败没有发布新值；失败内存序也不能比成功更强。常见写法是成功使用 acquire/release 或 \code{acq_rel}，失败使用 relaxed 或 acquire，具体取决于失败路径是否要基于读取到的值观察其他数据。

CAS 循环还要处理 weak 可能伪失败。弱 CAS 允许即使值相等也失败，因此必须放在循环里。强 CAS 更适合不想处理伪失败的单次尝试，但在循环里弱 CAS 通常也可以。教材不应让读者机械背 API，而要理解：expected 是输入也是输出，失败后它变成实际观察值，下一轮判断要基于这个新值。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={CAS 失败后 expected 被更新}]
bool mark_ready(std::atomic<SlotState>& state) {
 SlotState expected = SlotState::Writing;
 return state.compare_exchange_strong(
 expected,
 SlotState::Ready,
 std::memory_order_release,
 std::memory_order_relaxed);
}
\end{lstlisting}

如果返回 false，\code{expected} 不再一定是 Writing，而是当前实际状态。调用者可以用它决定是已经 Ready、已经 Closed，还是出现非法状态。很多 CAS 代码忽略失败后的 expected，错过了诊断信息。

\topic{Fetch-add 和热点}
\code{fetch_add} 常被认为比 mutex 快，但在热点计数器上，它仍然会让同一 cache line 在多个核心之间迁移。原子读改写需要独占该 cache line；线程越多，迁移越频繁。低线程数下 atomic counter 很快，高线程数下可能成为扩展性瓶颈。这就是为什么 sharded counter 和 per-thread partial 如此重要。

计数器有三种典型语义。第一，精确实时全局值，每次操作后都要读到最新总数，这最难扩展。第二，精确最终值，运行过程中不频繁读取，适合分片后最后合并。第三，近似指标，允许短时间误差，适合线程本地缓存、周期性汇总或采样。不要在需求只要第二或第三种时，实现第一种最昂贵语义。

\topic{Fence 的谨慎使用}
C++ 还提供 atomic fence，但初学者应谨慎使用。很多 release/acquire 协议可以直接写在原子读写上，更容易审查。Fence 把顺序约束和具体原子对象分离，表达能力强，但也更容易写错。读代码的人必须追踪 fence 前后的普通读写和相关原子操作，证明它们组成同步关系。

工程建议是：除非你在实现底层库、移植成熟算法或有明确性能证据，否则优先使用带内存序的原子操作、mutex 或成熟并发容器。Fence 不是高级优化标志，而是更底层的工具。教材可以介绍它存在，但不应把它作为普通业务代码首选。

\topic{内存序和硬件屏障的关系}
C++ 内存序是语言层面的契约，编译器再把它映射到目标架构的指令和屏障。x86 的内存模型较强，某些 acquire/release load/store 可能不需要额外硬件屏障；ARM 和 POWER 更弱，可能需要显式屏障或带 acquire/release 语义的指令。代码不能因为在 x86 上看起来正确，就省略 C++ 同步关系。

编译器也会根据内存序限制优化。普通变量在没有同步关系时，编译器可以重排、缓存或消除某些访问。原子操作同时约束编译器和硬件。学习内存序时，不能只画 CPU 执行顺序，也要记住编译器参与了程序变换。可移植并发的基础是语言模型，而不是某台机器的偶然表现。

\topic{ThreadSanitizer 能做什么}
ThreadSanitizer 擅长发现数据竞争：一个变量被多个线程访问，至少一个写，并且没有 happens-before 关系。它能帮助发现忘记加锁、普通变量错误共享、发布协议缺失等问题。但它不能证明算法线性化正确，不能证明内存序最弱但足够，也不能发现所有 ABA 或生命周期协议错误。没有数据竞争的程序仍然可能逻辑错误。

因此测试组合应分层。TSan 用于发现明显数据竞争；压力测试用于增加时序覆盖；模型化小测试用于验证状态机；代码审查用于检查 happens-before 和生命周期；性能测试用于判断同步结构是否扩展。并发程序不能只靠一种测试工具。

\topic{把内存序写进注释}
热点原子代码应该把内存序理由写在附近。注释不应重复“使用 release store”，而应说明“发布 buffer 槽位内容给 consumer”或“relaxed 因为该计数器不发布其他数据”。这样的注释能让后续维护者知道哪些语义不能随便改。

如果你无法写出一句清楚的理由，说明当前内存序选择还没有被理解。此时宁愿使用更保守的锁或 seq-cst，也不要写一个看似高性能但没人能证明的 acquire/release 组合。高性能并发代码的质量标准是可证明，不是看起来很底层。

\topic{发布订阅的完整示例}
配置发布是 release/acquire 的经典案例。生产者构造新配置，填好普通字段，然后用 release store 发布指针。消费者用 acquire load 读到指针后，可以读取字段。这个例子看似简单，但完整实现还要处理空指针、版本、旧配置回收和多次更新。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={配置发布的最小形态}]
struct RuntimeConfig {
 std::int32_t worker_count = 0;
 std::int32_t queue_capacity = 0;
};

class ConfigPublisher {
public:
 void publish(RuntimeConfig* config) {
 this->current_.store(config, std::memory_order_release);
 }

 RuntimeConfig* current() const {
 return this->current_.load(std::memory_order_acquire);
 }

private:
 std::atomic<RuntimeConfig*> current_{nullptr};
};
\end{lstlisting}

这个类只负责可见性，不负责所有权。若发布的配置由外部保证活到程序结束，代码可以成立。若配置会替换和释放，就必须加回收协议。把所有权藏在调用者约定里可以作为教学简化，但生产代码要把它写进类型或文档。

\topic{版本化发布}
发布配置时，指针之外常需要版本号。消费者读到配置后，可以记录 version；如果执行过程中需要确认配置没有变化，可以再次读取 version。版本号也方便日志和调试：看到某次请求使用配置 42，而不是只看到一个地址。版本号可以放在配置对象内部，也可以和指针一起发布。

如果指针和版本分成两个原子，就要小心一致性。消费者可能读到新指针旧版本或旧指针新版本。更稳的设计是把 version 放在不可变配置对象中，发布指针即发布完整对象；或者使用锁保护多字段快照；或者用原子 shared pointer 等更高层机制。多个原子变量不能自动组成一致快照。

\topic{引用计数案例}
原子引用计数常见，但容易误讲。增加引用需要确保对象还活着；减少引用发现自己是最后一个引用时，需要在析构前看到其他线程对对象的修改。一个简单 shared ownership 协议通常把 control block 和对象生命周期绑定。引用计数的 \code{fetch_add}/\code{fetch_sub} 只是协议中的一部分。

若线程已经持有一个有效引用，复制引用时的计数增加可以使用较弱内存序，因为对象可见性来自已有引用的同步。释放引用时，如果不是最后一个，也只是减少计数；如果是最后一个，就要执行 acquire 语义或等价屏障，确保析构看到其他线程在释放前的写入。成熟 \code{std::shared_ptr} 实现非常细致，不建议读者随手自研。

教材要强调一点：引用计数解决的是生命周期，不自动解决对象内部并发访问。多个线程通过 shared pointer 同时修改对象字段，仍然需要 mutex、原子或不可变设计。很多人以为 shared pointer 让对象“线程安全”，这是错误的。

\topic{状态发布和数据发布分离}
有些协议同时有数据和状态。生产者写 buffer，再把 state 改成 Ready；消费者看到 Ready 后读 buffer。这里 state 的 release/acquire 同步发布 buffer 内容。若生产者先把 state 设 Ready，再写 buffer，消费者可能读到未初始化数据。顺序必须写清。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={槽位状态发布数据}]
enum class BufferState : std::int32_t {
 Empty,
 Ready,
};

struct BufferSlot {
 std::array<std::int32_t, 16> values{};
 std::atomic<BufferState> state{BufferState::Empty};
};

void publish_slot(BufferSlot& slot, std::span<const std::int32_t> input) {
 for (std::size_t i = 0; i < input.size() && i < slot.values.size(); ++i) {
 slot.values[i] = input[i];
 }
 slot.state.store(BufferState::Ready, std::memory_order_release);
}
\end{lstlisting}

消费者必须 acquire 读取 state，并且只有看到 Ready 后才能读 values。若消费者 relaxed 读取 state，就没有可移植同步关系。若 values 写入可能抛异常或失败，不能提前发布 Ready。状态发布点就是线性化点。

\topic{Relaxed 指标的快照问题}
多个 relaxed 指标组成的快照不一致是常见现象。假设一个系统有 accepted、completed、failed 三个计数器。监控线程分别读取它们时，accepted 可能来自较新时间，completed 来自较旧时间，因此 completed 加 failed 可能短暂大于 accepted 或小于 accepted。这不一定是 bug，而是近似指标语义。

如果监控页面不能接受这种不一致，就需要加锁快照、sequence lock、双缓冲或周期性汇总。不要在每个指标上简单使用 seq-cst 后以为解决了跨变量一致性。seq-cst 给单个原子操作提供全局顺序，但多个变量之间的业务不变量仍需要协议。

\topic{Sequence lock 的思想}
Seqlock 常用于读多写少、读者可重试的场景。写者先把序号变成奇数，修改数据，再把序号变成下一个偶数。读者先读序号，复制数据，再读序号；如果两次序号相同且为偶数，说明读到一致快照；否则重试。它让读者无锁，但读者可能在写频繁时反复重试，且读取的数据复制必须能安全进行。

Seqlock 不适合包含指针和复杂生命周期的数据，除非另有回收保护。读者在没有锁的情况下复制数据，如果写者释放了指针指向对象，读者可能悬垂。它适合简单 POD 快照，例如时间、统计摘要、路由版本小结构。这个例子再次说明：原子协议和对象生命周期必须一起设计。

\topic{原子等待和通知}
C++20 提供 \code{atomic::wait} 和 \code{notify_one/notify_all}，可以在原子值变化时等待，某些场景下比条件变量更直接。它适合等待单个原子状态变化，例如状态从 Pending 到 Ready。它仍然需要谓词思维：wait 返回后要重新检查值，通知不是业务状态本身。复杂不变量仍然更适合 mutex 和 condition variable。

原子等待也有关闭和取消问题。若线程等待状态变成 Ready，但系统关闭时状态应变成 Closed 并 notify；若只通知 Ready，不通知 Closed，等待者可能悬挂。工具变了，状态机原则不变。

\topic{内存序选择流程}
选择内存序可以按流程。第一，是否只是线程本地？若是，不需要原子。第二，是否保护多个字段不变量？若是，优先 mutex 或明确协议。第三，是否只是统计计数，不发布其他数据？可以考虑 relaxed。第四，是否发布普通数据给消费者？需要 release/acquire 或更高层同步。第五，是否需要所有线程看到单一全局顺序？才考虑 seq-cst。第六，是否涉及指针生命周期？必须设计回收，内存序本身不够。

这个流程能减少随意性。内存序不是越弱越专业，也不是越强越正确。正确选择来自语义需求。

\topic{架构差异的测试策略}
如果项目要跨 x86 和 ARM，不能只在 x86 上测。x86 较强内存模型可能掩盖某些缺少 acquire/release 的 bug；ARM 更弱，错误更容易暴露。若没有多架构机器，可以使用 ThreadSanitizer、模型检查工具或至少按照 C++ 内存模型审查。手机 Termux 可能正好是 ARM 环境，适合跑并发压力测试，但工具权限可能有限。

报告中应写明架构。一个在 x86 上“跑了很多次没出错”的 relaxed 发布示例，不是正确证据。C++ 并发正确性以语言模型为准。

\topic{案例：SPSC 发布协议}
SPSC ring buffer 中，生产者先写 buffer 槽位，再 release 更新 tail；消费者 acquire 读取 tail 后，才能读到槽位内容。Head 由消费者写，tail 由生产者写，单写者让协议简化。若把 tail store 改成 relaxed，消费者可能在语言模型上没有看到 buffer 写入。若先更新 tail 再写 buffer，消费者可能读到未完成数据。

这个案例适合训练内存序注释。Tail release 的理由是发布槽位内容；tail acquire 的理由是获取槽位内容；head release 的理由是发布槽位可复用；head acquire 的理由是生产者看到可用空间。每个内存序都能对应到状态转换，而不是凭感觉选择。

\topic{案例：近似指标发布}
运行时指标常使用 relaxed 分片计数。Worker 本地统计任务数、空转次数、窃取次数；监控线程周期性读取并汇总。这里不要求读者看到精确同时刻快照，只要求趋势。因此 relaxed 或无锁读取加最终汇总可以接受。但如果指标用于触发限流或关闭，就必须重新定义同步。

同一个变量在不同用途下可能需要不同语义。作为监控，近似可以；作为协议，必须精确。设计时要防止“先当指标写，后来被业务拿去做决策”的语义漂移。

原子章的回归阅读要把变量分类，而不是先背内存序枚举。请求计数器只关心自身数值，可以使用 relaxed；配置发布 flag 要让读者看到普通字段初始化，需要 release/acquire；任务状态 CAS 要定义线性化点；原子指针还必须说明对象什么时候回收。四类变量如果混成“都是 atomic”，代码审查就会失效。

每个 CAS 循环都要检查副作用。失败会重试，所以循环体里不能提交文件、释放节点、写外部日志或发送消息，除非这些动作本身幂等并且和成功点绑定。成功内存序、失败内存序、expected 更新和退出条件都要写清。CAS 成功那一刻可能是线性化点，但它不自动解决 ABA 和生命周期。

项目中的 \code{AtomicProtocolNote} 应成为强制材料：变量名、写者、读者、是否发布普通数据、内存序、线性化点、禁止副作用和回收边界。若一个原子变量写不出这些内容，要么改回锁，要么重构状态机。原子代码贵在少而准，不在数量多。

C++ 内存模型还要求读者区分原子性、可见性和顺序。原子对象避免数据竞争，但并不自动让旁边的普通字段可见；release/acquire 能建立同步关系，但只在读到对应写入或其释放序列时成立；多个 relaxed 计数器各自正确，却不能组成一致快照。把这三件事分开，很多“我已经用了 atomic 为什么还错”的问题就能解释。

内存序教学还要避免过早追求最弱。项目里的第一版可以使用锁或 \code{seq_cst} 写出清楚语义，第二版再把纯计数降为 relaxed，把发布协议改成 release/acquire，把复杂多字段状态保留在锁下。每次降低顺序都要说明为什么仍满足协议。这样读者学到的是从强到弱的证明过程，而不是死记一张枚举表。

原子状态机应优先使用单个枚举表达主状态，减少多个 bool 组合出的非法状态。例如任务可以是 Pending、Running、Completed、Failed、Cancelled，而不是同时维护 done、failed、cancelled 三个标志。CAS 转换时要列出允许边，谁成功谁获得责任，谁失败谁读取新状态。这样后面的任务运行时和分布式提交都会复用同一种状态机思维。

等待策略也要和原子分开。原子状态可以快速检查，但长时间等待需要 \code{atomic::wait}、条件变量、futex 或运行时让出 worker。忙等适合极短等待，超过阈值就可能浪费核心甚至阻碍生产者运行。项目中应记录自旋次数、睡眠次数和唤醒原因，避免把“用了 atomic”误认为“等待成本消失”。

\section{工程审查与项目落地}

项目中每个原子变量都应写明：它表示什么状态，谁写谁读，是否发布其他数据，是否参与对象生命周期，选择的内存序理由是什么，失败路径如何处理，是否需要与其他变量组成快照。若只是统计，写明 relaxed 的理由；若是发布，写明 release/acquire 对应的数据；若涉及指针，写明回收协议。这个清单能显著降低并发维护风险。

\topic{原子章节总结}
原子操作解决的是特定同步问题，不是并发正确性的万能答案。Relaxed 适合不发布数据的统计，release/acquire 适合发布和获取，seq-cst 适合需要简单全局顺序的场景。多个原子变量不会自动形成一致快照，原子指针不会自动管理生命周期。写原子代码时，必须能画出 happens-before、线性化点和回收边界。

\topic{内存序决策表}
内存序选择可以压缩成一句话：先证明语义，再选择最弱足够顺序。只是计数，不发布数据，用 relaxed；发布对象字段，用 release/acquire；读改写既读又写，分别考虑成功和失败内存序；需要简单推理或教学，先用 seq-cst；涉及多个字段不变量，用锁；涉及指针生命周期，加回收协议。任何不能解释的内存序，都应该回到更简单同步。

\topic{案例：发布错误原因}
如果一个任务失败，worker 写入错误对象，然后把状态设为 Failed。等待者看到 Failed 后要读取错误对象。这和发布配置完全一样：错误对象字段必须在 release store 状态之前写好，等待者必须 acquire load 状态后读错误。若错误对象是动态分配的，还要保证生命周期覆盖等待者读取。错误传播也是发布协议，不是简单设置一个布尔值。

这类案例在任务图和分布式 driver 中很常见。状态枚举和结果对象应绑定设计，避免状态已完成但结果不可见或已释放。

\topic{本章落到贯穿项目}
Compute Systems Engine 在本章应增加三类原子实验。第一，统计计数器：mutex counter、atomic relaxed counter、sharded counter，用来区分原子性和扩展性。第二，发布实验：一个 producer 初始化配置后 release 发布，consumer acquire 获取，用来说明对象可见性。第三，CAS 实验：实现 \code{try_set_max} 或无锁最大值更新，记录 CAS 失败次数，说明竞争下重试成本。

这些实验都要写清语义。计数器 relaxed 的理由是“不发布其他数据”；配置发布 acquire/release 的理由是“读取者需要看到普通字段初始化”；CAS 的理由是“成功那一刻是线性化点”。如果写不出理由，就不应该选择内存序。

\topic{从锁版本迁移到原子版本}
把锁版本改成原子版本，不能只把字段类型换成 \code{std::atomic}。锁版本通常保护一组不变量，原子版本必须重新定义线性化点和状态转移。一个 mutex 队列的 \code{head}、\code{tail}、\code{size} 和 \code{closed} 在同一把锁下更新；如果只把 \code{size} 改成原子，其他字段仍会被并发破坏。迁移第一步不是写 CAS，而是写出哪些状态可以独立，哪些状态必须一起变化。

较稳妥的迁移路线是分层。先保留锁版本作为 reference，写足正确性测试。然后引入只用于指标的 relaxed 原子，例如任务完成数和 CAS 失败数，这一步不改变协议。再实现一个边界明确的 SPSC ring，因为单生产者单消费者让 head 和 tail 各自只有一个写者，协议简单。最后才考虑 MPSC、MPMC 或无锁内存回收。这个路线看起来慢，但它让每一步都有可证明的语义和对照测试。

迁移还要考虑性能目标。低竞争 mutex 可能已经很快，原子版本反而因为 cache line 争夺、CAS 重试和复杂回收变慢。原子优化最适合共享状态小、线性化点清楚、生命周期可控、竞争形状明确的场景。若状态复杂、关闭语义复杂、需要等待和取消，mutex 加条件变量往往更清楚。高水平工程判断不是“无锁更高级”，而是知道什么时候不该无锁。

\topic{内存序代码审查}
审查原子代码时，应逐个原子变量建立表格。第一列写变量含义，例如计数、状态、指针、索引、版本。第二列写写者和读者。第三列写它是否发布其他普通数据。第四列写内存序。第五列写失败路径和生命周期。若某个原子变量没有清晰含义，只是为了避免数据竞争而存在，通常说明设计还没完成。

看到 relaxed，要问它是否只关心自身数值。若 relaxed 之后读取普通对象字段，就要怀疑发布关系缺失。看到 release，要问哪个普通数据在它之前被发布。看到 acquire，要问它是否确实读到了对应 release 写入的值。看到 CAS，要问成功和失败内存序是否不同，失败后 expected 如何更新，循环体是否有不可回滚副作用。看到原子指针，要问对象何时释放，读者如何保证使用期间对象活着。

审查还要防止“强内存序掩盖设计问题”。把所有操作都写成 seq-cst，可能让小例子更容易运行，但它不会自动解决多变量不变量、丢失唤醒、对象回收和关闭协议。强顺序只能约束操作可见顺序，不能替你定义状态机。若设计不清楚，应该回到 mutex 或更高层同步，而不是用更强内存序硬撑。

\topic{线性化点和用户可见语义}
并发对象对外应该像每个操作在某个瞬间生效，这个瞬间就是线性化点。mutex 版本通常把线性化点藏在临界区内部，因为临界区串行执行；原子版本必须显式找出来。无锁栈的 push 线性化点可能是 CAS 成功把新节点挂到 head；pop 的线性化点可能是 CAS 成功把 head 移到 next；SPSC ring 的 push 线性化点可能是 release 更新 tail。

线性化点不只是理论概念，它决定用户看到的行为。若 \code{try_pop} 返回空，表示在它的线性化点上队列为空，而不是整个调用期间都为空；若 \code{close} 成功，后续 \code{push} 应失败，但和 close 并发的 push 是否成功，要看线性化先后。文档写清这点，调用者才能理解边界。很多并发争议来自用户以为“调用先开始就先发生”，而实现按线性化点定义先后。

线性化点还影响测试。并发队列的输出顺序可能不唯一，不能用单一串行顺序硬比。测试应验证存在某个合法线性化顺序，或者验证更具体的不变量：元素不丢不重，关闭后没有新元素，容量不越界，已成功返回的操作符合文档。对于复杂对象，可以使用模型检查或小状态穷举，把线程交错压到可分析范围内。

\topic{等待和原子的边界}
原子操作适合表达状态变化，但等待是另一个问题。忙等会消耗 CPU；条件变量可以睡眠但需要 mutex；\code{atomic::wait} 可以围绕单个原子值睡眠；futex 是更底层的机制。选择等待方式时，要看等待时间、唤醒频率、状态复杂度和关闭语义。短等待可以自旋，长等待应睡眠，复杂谓词通常用条件变量更清楚。

自旋等待必须有退出策略。若等待对象的生产者可能被抢占，消费者一直自旋会浪费 CPU，甚至阻碍生产者被调度。常见策略是先短暂自旋，再 yield，再睡眠；或者让运行时知道这是阻塞等待，把 worker 释放给其他任务。等待策略和调度章节直接相连。原子状态本身很快，不代表围绕它等待的系统就快。

原子等待也要处理通知丢失的误解。和条件变量一样，通知不是业务状态。等待者应先读取状态，如果不满足再 wait；被唤醒后重新读取。关闭、取消、失败都应是状态枚举的一部分，并且对应通知。只通知成功状态，不通知关闭状态，会让等待者永久睡眠。工具从 condition variable 换成 atomic wait，谓词思维没有改变。

\section{原子操作从发布关系开始理解}

原子不是“更快的锁”。它首先解决的是数据竞争和跨线程可见性问题，其次才可能用于构建低开销同步结构。最容易理解的场景是发布配置：一个线程构造只读对象，写完所有字段后，用一个原子指针或状态位发布；另一个线程看到发布标志后读取对象。这里真正需要的是“数据先写好，标志后可见；读者先看到标志，再读数据”。这就是 release/acquire 的直觉。

若只把标志做成 relaxed 原子，读者可能看到标志更新，却没有建立读取对象字段的同步关系。若把所有原子都做成 \code{seq_cst}，语义通常更强，但性能和可读性未必最佳，也掩盖了真正需要的发布关系。内存序章节要让读者用协议思维写代码：哪个写发布了哪些数据，哪个读获取了哪些数据，哪些原子只是统计计数。

\topic{Relaxed、release/acquire 和 seq-cst 的角色}

Relaxed 适合只关心原子变量自身的场景，例如统计请求数、失败次数、采样计数。它保证单个原子对象不会数据竞争，但不发布其他非原子数据。若一个 relaxed counter 增加只用于最终汇总，没问题；若一个 relaxed flag 用于告诉读者“配置已准备好”，就缺少同步关系。

Release/acquire 建立发布和获取。生产者先写普通数据，再 release store 标志；消费者 acquire load 标志为真后，能看到生产者在 release 前的写入。这个模型适合配置发布、槽位状态、SPSC 队列中的元素可见性。讲解时要画时间线，而不是只列枚举值。

Seq-cst 提供一个所有 seq-cst 操作参与的全局顺序，方便推理，但不是性能万能钥匙。它适合教学和少数需要全局顺序的协议；复杂高性能结构常用更精确的 release/acquire、relaxed 和 fence 组合。教材要保持克制：先让读者写对，再解释如何降低强度；不要一开始就追求最弱内存序。

\topic{CAS 循环和线性化点}

Compare-exchange 常用于无锁更新。CAS 成功的那个瞬间通常是线性化点：从外部看，操作在这一点生效。失败时，\code{expected} 会被更新成当前值，循环需要重新计算。CAS 循环里不能随便放外部副作用，例如写文件、释放资源、提交消息；因为 CAS 可能失败重试，副作用会重复发生。副作用必须放在成功后，或者设计成幂等。

ABA 问题也从 CAS 推出来。指针从 A 变到 B 又变回 A，CAS 只比较地址可能误以为没有变化。解决方式包括标签指针、hazard pointer、epoch reclamation 或避免节点地址复用。无锁结构章会深入，这里先建立原则：CAS 比较的是你给它的位模式，不理解对象生命周期。

CAS 还会造成热点。多个线程反复 CAS 同一个 atomic，失败重试会消耗 CPU，并造成 cache line 迁移。若更新频率极高，sharded counter 或锁可能更合适。不要把“无锁”误解成“无等待、无成本、一定更快”。

\topic{原子状态机比一堆 flag 更可靠}

并发对象常需要状态：Open、Closing、Closed、Committed、Failed。若用多个 atomic bool 表达，容易出现非法组合。用一个 atomic enum 表达主状态，再通过 CAS 转换状态，更容易审查。比如提交协议可以从 Pending CAS 到 Committing，再到 Committed；失败路径从 Pending 到 Failed；已经 Committed 的对象拒绝旧响应。

状态转换要写允许边。CAS 成功意味着当前线程获得某个责任，例如执行关闭、发布结果、唤醒等待者或写 manifest。CAS 失败意味着责任已经被别人拿走，应读取新状态再决定。这个模式会贯穿线程池 shutdown、无锁队列、分布式 commit。

原子状态机仍然需要普通锁或条件变量配合。原子可以快速判断状态，但等待某个复杂条件时，条件变量更合适；保护复杂容器时，mutex 更清楚。高质量章节要训练读者选择组合，而不是在 mutex 和 atomic 之间做宗教选择。

\topic{测试内存序很难，所以设计要保守}

内存序 bug 可能只在特定架构、优化级别、压力和时序下出现。x86 较强内存模型可能掩盖一些错误，ARM 更容易暴露。Termux/ARM 环境反而适合提醒读者：不要只在一台机器上验证就认为协议正确。可以用 ThreadSanitizer 检查数据竞争，但它不证明内存序协议完全正确；可以写压力测试和随机调度，但仍然不能穷尽所有交错。

因此项目中原子代码要少而集中。每个原子对象写注释说明它发布什么，使用什么内存序，配套测试覆盖哪些状态。简单统计计数用 relaxed，发布数据用 release/acquire，复杂结构优先用锁实现 reference，再决定是否需要原子优化。这样读者学到的是工程保守性，而不是炫技。

本章项目交付物是三个小协议：配置发布、SPSC 槽位状态、atomic state commit。每个协议都写 happens-before 说明、错误反例和压力测试。后续无锁结构章再把这些协议组合成数据结构。

\topic{案例走查：配置发布为何不能只用 relaxed flag}

生产者构造 \code{RuntimeConfig}，写入多个字段，然后把 \code{ready} 设为 true。消费者轮询 \code{ready}，看到 true 后读取配置。若 \code{ready} 是 relaxed，程序没有建立发布关系；在某些平台和优化下，消费者可能看见 ready，却不能按 C++ 语义保证看到完整配置。把 ready 改成 release store 和 acquire load，才表达“字段写入先于发布，读取发布后可见字段”。

测试这类 bug 很难，因此代码审查和协议说明比压力测试更重要。项目中每个发布协议旁边写一句：release 发布哪些普通写，acquire 后允许读哪些数据。统计 counter 则写明 relaxed，因为不发布其他数据。这样内存序选择从枚举值变成协议文档。

反例也要写：若配置对象发布后又被修改，release/acquire 不能让并发写变安全。发布只适合不可变或有额外同步保护的数据。这个边界能防止读者把原子 flag 当作万能锁。

\topic{原子实验的可移植性说明}

很多内存序错误在某些平台上很难复现，尤其在强内存模型机器上。教学实验不能把“跑不出错”当作正确证明。更好的方式是用小型 litmus test 解释允许行为，再用 C++ 标准术语说明 happens-before。压力测试作为辅助，而不是证明。

可以设计两个发布配置版本：一个错误 relaxed flag，一个正确 release/acquire。错误版本可能在本机也不失败，但书中要从标准模型说明它没有同步关系。正确版本再用 ThreadSanitizer 和压力测试检查没有数据竞争。这样读者学会区分标准保证和经验现象。

原子代码还要做代码审查。每个 atomic 变量旁边写用途：统计、状态、发布、引用计数、队列索引。不同用途对应不同内存序。若看到一个 atomic 没有说明发布什么或保护什么，就要求补文档。对内存序来说，文档不是装饰，是正确性证明的一部分。

\topic{从原子状态到分布式提交}

原子状态机和分布式提交有相似结构。单机中 CAS 从 Pending 到 Committed，只有一个线程成功；分布式中 commit table 从未提交到已提交，只有一个 attempt 成功。前者用原子操作保证单进程并发，后者用持久状态和协议保证跨节点并发。这个对应关系能帮助读者理解为什么本册把原子章放在分布式章之前。

项目可以实现一个 \code{CommitState}，单机版本用 atomic enum，分布式版本用 driver table。两者都暴露 \code{try_commit}，返回 accepted、already committed 或 stale attempt。这样代码结构展示了概念迁移：线性化点在单机是 CAS 成功，在分布式是 manifest commit 成功。

作业要求读者画两张状态机，并指出它们的相同点和不同点。相同点是只允许一次提交，不同点是分布式版本还要处理崩溃、持久化和旧消息。这个比较能让内存模型不再孤立。

\topic{综合练习：给每个原子变量写使用合同}

项目中每个 atomic 都要有使用合同。合同包含四项：变量表示什么状态，谁写谁读，使用什么内存序，是否发布其他数据。统计计数器可以写“多线程递增，最终汇总，只保证自身原子性，使用 relaxed”。发布 flag 必须写“生产者在 release 前写入配置，消费者 acquire 看到 true 后读取配置字段”。队列槽位状态要写“生产者写元素后 release 更新状态，消费者 acquire 状态后读取元素”。

综合题给读者一段含多个 atomic 的代码，让他补合同并找错误。若某个 relaxed flag 实际发布指针，就指出缺少 release/acquire；若某个 seq-cst counter 只是统计，就指出过强但不一定错；若 CAS 循环里有日志写入或释放节点，就指出失败重试可能重复副作用。审查重点是语义，不是枚举值背诵。

第二步要求把合同变成测试和注释。测试覆盖发布前后、重复 CAS、状态已提交、取消路径。注释不写长篇，只写发布关系和线性化点。这样未来读者看到代码，知道为什么这里不是默认 seq-cst，也知道为什么不能随便改成 relaxed。

这个题的最终目标，是让原子代码少而可信。项目中能用 mutex 清楚表达的地方，不必强行改 atomic；必须用 atomic 的地方，就把协议写明。会克制使用原子，比到处使用原子更高级。

\topic{容易出错的边界：原子变量不会自动建立协议}

第一个反例是 atomic flag 发布普通对象但使用 relaxed。变量本身原子，不代表对象字段可见。第二个反例是多个 atomic bool 表达状态，出现 \code{done=true} 且 \code{failed=true} 这类非法组合。第三个反例是 CAS 循环中做不可重复副作用。CAS 失败重试后，日志、释放、提交可能发生多次。

第四个反例是用 seq-cst 掩盖设计不清。强内存序可能让小程序看起来正确，但读者仍然不知道哪个写发布哪个读。第五个反例是用 atomic 替代锁保护复杂容器。容器内部多个字段需要一致修改，单个 atomic 不能保护结构不变量。第六个反例是只在 x86 测试，就认为 ARM 上也安全。

本章源码索引要求列出项目中所有 atomic，并分类为计数、状态、发布、索引或引用管理。计数多用 relaxed；状态需要写允许转换；发布需要 release/acquire；索引要说明生产者消费者关系；引用管理要说明回收协议。分类后，很多不必要 atomic 会暴露出来。

读者还要写一个“降级为锁”的版本作为 reference。若 atomic 优化出问题，锁版可以帮助判断语义。无 reference 的原子代码很难调试。系统工程里，先有清楚锁版，再有必要的原子优化，是更稳的路线。

\topic{本章核心接口：AtomicProtocolNote}

原子章给项目留下 \code{AtomicProtocolNote}。每段原子协议旁边都有简短说明：原子变量名，发布者，获取者，内存序，线性化点，禁止的副作用。这个说明可以写成注释，也可以写进设计文档。重点是让审查者知道代码依据什么协议成立。

后续无锁结构和 commit 状态都会使用这种 note。没有 note 的原子代码默认需要补文档或改回锁。这个规则能显著降低维护风险。

\topic{从原子协议进入无锁数据结构}

原子章只讲小协议：发布、计数、CAS 状态。无锁数据结构把这些小协议组合起来，并立刻引入更难的问题：多个操作并发改变结构、线性化点如何选择、节点什么时候安全回收。若没有原子章的发布关系和 CAS 语义，无锁章会变成看不懂的代码；若学完原子就直接写复杂队列，又会忽视回收和进展保证。

项目里，AtomicProtocolNote 会成为无锁结构审查的基本材料。SPSC ring 的 head/tail 发布、Treiber 栈的 CAS、hazard pointer 的保护发布，都要写成 note。无锁章不是新开一套规则，而是把原子协议放进数据结构生命周期里检查。

\section{综合案例：配置热更新怎样推导出内存序}

原子操作最容易被讲成枚举表：relaxed、acquire、release、acq rel、seq cst。这样的讲法看似完整，实际上会让读者把内存序当作性能旋钮。更好的入口是一个真实需求：系统运行中要热更新配置，worker 不能每次请求都抢全局锁，更新后新请求应看到新配置，旧请求如果已经拿到旧配置也不能悬垂。这个需求会自然推出原子发布、生命周期、版本和审查表。

\topic{一、先写业务合同，再选原子操作}
配置热更新至少有四条合同。第一，配置对象发布后不可变，worker 只读。第二，worker 获取到某个版本后，在本次请求处理期间该版本必须活着。第三，发布新版本不能阻塞所有正在运行的 worker。第四，监控和日志要能说清某次请求使用了哪个版本。注意这里还没有出现 \code{memory_order}。如果这些合同不清楚，直接写 atomic 指针就是把生命周期风险藏到代码里。

最朴素的错误版本通常是一个全局裸指针和一个 ready 标志。生产者分配配置，填字段，写指针，再把 ready 设为 true。消费者看到 ready 后读指针。这个版本在 x86 上可能长期正常，因为硬件模型较强，测试时也不一定触发问题；但 C++ 语义上，如果 ready 使用 relaxed，它只保证 ready 自己原子，不保证配置字段通过 ready 发布。更严重的是，发布者如果释放旧配置，消费者可能刚读到旧指针就发生悬垂。

因此，原子章的第一原则是：内存序只能解决可见性和顺序，不能替你定义所有权。发布一个对象时，要同时回答“读者怎样看到字段”和“读者使用期间对象怎样保持存活”。这两个问题必须分开。

\topic{二、只发布一次的对象最适合学习 release 和 acquire}
先看最简单情形：配置只发布一次，之后活到进程结束。生产者独占构造对象，写完所有普通字段后，用 release store 发布指针。消费者用 acquire load 读到非空指针后，再读字段。这个协议的线性关系很短：字段写入在 release 之前，acquire 读到这个 release 写入后，后续字段读取能看到初始化结果。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={一次性发布不可变配置}]
struct RuntimeConfig {
    std::uint32_t worker_count = 0;
    std::uint32_t queue_capacity = 0;
    std::uint64_t version = 0;
};

class OneShotConfig {
public:
    void publish(RuntimeConfig* config) {
        this->current_.store(config, std::memory_order_release);
    }

    const RuntimeConfig* wait_current() const {
        const RuntimeConfig* config = nullptr;
        while (config == nullptr) {
            config = this->current_.load(std::memory_order_acquire);
        }
        return config;
    }

private:
    std::atomic<const RuntimeConfig*> current_{nullptr};
};
\end{lstlisting}

这个例子刻意不处理释放，因为它的教学目标只有发布关系。教材要把边界写清楚：如果对象会替换或释放，这段代码不够；如果配置发布后还会被修改，这段代码也不够。release 和 acquire 建立的是“发布前写入对获取者可见”，不是“对象以后怎么改都安全”。

\topic{三、热更新需要生命周期协议}
配置会热更新时，旧版本不能马上释放。一个实用入门方案是使用不可变对象加共享所有权。发布者构造新的 \code{std::shared_ptr<const RuntimeConfig>}，再用原子 shared pointer 发布；读者加载后持有一份 shared pointer，本次请求期间对象保持存活。这样生命周期由引用计数承担，发布可见性由原子 shared pointer 的 acquire/release 语义承担。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={热更新配置使用不可变对象和共享所有权}]
class ConfigRegistry {
public:
    void publish(std::shared_ptr<const RuntimeConfig> config) {
        this->current_.store(std::move(config), std::memory_order_release);
    }

    std::shared_ptr<const RuntimeConfig> snapshot() const {
        return this->current_.load(std::memory_order_acquire);
    }

private:
    std::atomic<std::shared_ptr<const RuntimeConfig>> current_;
};
\end{lstlisting}

这不是最底层、最快的方案，但教学上很稳。它让读者看到两层责任：原子发布让新对象字段可见，shared pointer 让读者使用期间对象活着。若后续热点路径证明引用计数成本太高，可以再讨论 RCU、epoch 或读者登记表。优化顺序应是先把协议写正确，再根据证据降低成本。

这个方案还有一个重要限制：配置对象必须不可变。如果某个线程拿到 shared pointer 后仍修改字段，那么 shared pointer 只保证生命周期，不保证字段并发访问安全。要么配置字段本身也有同步，要么使用 copy on write 发布新对象。把“共享所有权”等同于“对象线程安全”，是并发代码里很常见的错误。

\topic{四、版本号解决审计和迟到观察}
热更新系统没有版本号，日志里只能看到地址，排查很困难。版本号可以放进不可变配置对象，随指针一起发布。消费者拿到 snapshot 后记录 \code{version}，后续所有日志、trace 和错误报告都能说明自己使用哪一版。版本号不是同步工具，而是观测工具；但良好的观测会让同步协议更容易审查。

不要把指针和版本分成两个独立原子随便读。消费者可能读到新指针旧版本，或旧指针新版本。若确实要发布多字段快照，应把多字段放进同一个不可变对象，通过一个原子指针发布；或者用锁保护快照；或者使用 seqlock 这类专门协议并说明适用边界。多个原子变量不会自动组成一致快照，这是本章必须反复强调的原则。

\topic{五、relaxed 计数器不能升级成协议变量}
配置发布旁边常会有命中计数、更新次数、失败次数。它们可以使用 relaxed，因为读者只关心计数器自身的数值，不借它观察配置字段。可是工程代码会慢慢演化：某个维护者看到 update count 增加后，想当然地认为自己也能看到新配置，于是把统计变量当成协议变量。这个语义漂移很危险。

审查时要把原子变量分成五类：统计计数、发布标志、状态枚举、指针或索引、引用管理。统计计数通常可以 relaxed；发布标志需要说明发布了哪些普通数据；状态枚举需要说明允许转移和线性化点；原子指针需要说明生命周期；引用管理需要说明最后释放时的同步。分类以后，很多含糊写法会自动暴露。

\topic{六、CAS 状态机要把成功点和副作用分开}
热更新不只发布配置，还可能涉及状态转换：Idle、Building、Published、Failed。若多个线程可能发起更新，就需要用 CAS 抢占更新责任。CAS 成功的线程负责构造和发布；失败的线程读取当前状态后决定等待、返回已有版本或报告冲突。这里 CAS 成功是状态转换的线性化点，但构造对象和写日志不能随便放进 CAS 循环。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={更新责任使用原子状态表达}]
enum class ConfigUpdateState : std::int32_t {
    Idle,
    Building,
    Failed,
};

bool try_start_update(std::atomic<ConfigUpdateState>& state) {
    ConfigUpdateState expected = ConfigUpdateState::Idle;
    return state.compare_exchange_strong(
        expected,
        ConfigUpdateState::Building,
        std::memory_order_acq_rel,
        std::memory_order_acquire);
}
\end{lstlisting}

失败内存序使用 acquire，是因为调用者可能想基于观察到的状态读取已经发布的失败信息或当前构建者信息；若失败路径只统计次数，relaxed 也可能足够。教材不能只给固定答案，而要讲清失败路径是否读取其他数据。CAS 的两个内存序要从成功路径和失败路径分别推导。

\topic{七、测试矩阵以语义证明为中心}
原子程序不能靠“跑了一万次没出错”证明正确。测试矩阵应服务语义证明。配置发布至少要测：读者在发布前等待，发布后字段一致；多次热更新后旧 snapshot 仍可读；多个读者并发 snapshot 不出现悬垂；更新失败时状态回到 Idle 或 Failed；统计计数不被用作配置发布依据。压力测试可以增加信心，但报告必须写清 happens-before 关系。

工具也要分层。ThreadSanitizer 能发现很多数据竞争，但它不证明线性化点正确，不证明对象回收正确，也不证明最弱内存序足够。模型化的小状态机测试能覆盖状态转移，压力测试能暴露部分时序问题，代码审查则检查每个原子变量的使用合同。并发章节的质量标准，是读者能写出这个使用合同。

\topic{八、和 Linux RCU 的连接}
Linux RCU 给配置热更新提供了一个成熟方向：读者进入读侧临界区，读取指针并使用对象；更新者发布新指针后等待宽限期，再释放旧对象。它不是简单的 C++ release/acquire 教学例子，而是一整套生命周期协议。读内核文档时要分清：指针发布的可见性是一层，读者临界区和宽限期是另一层，回收是第三层。

本书在这里不要求读者实现完整 RCU，但要建立对应关系。shared pointer 方案用引用计数解决读者存活；RCU 用读侧临界区和宽限期解决存活；epoch reclamation 用全局时代和线程登记解决存活。不同方案成本不同，但都在回答同一件事：读者拿到指针后，谁保证对象不会被释放。只要这个问题没回答，原子指针就没有资格进入生产路径。

\section{深度案例：从引用计数到 RCU 的生命周期谱系}

第 11 章前面已经说明 release/acquire 负责发布可见性，但很多并发错误真正死在生命周期。原子指针让另一个线程看到地址，不代表对象在使用期间不会被释放。这里把几种常见生命周期方案放在同一条谱系里：永不释放、shared pointer、引用计数、hazard pointer、epoch 和 RCU。它们不是孤立技巧，而是在不同成本下回答同一个问题。

\topic{一、永不释放是合法但有限的工程选择}
某些配置对象数量很少，更新次数有限，进程生命周期不长，可以选择发布后永不释放旧版本。这个方案内存浪费，但语义简单：release/acquire 保证字段可见，生命周期由进程结束兜底。教学和小工具里，这可能是合理选择。它的优点是没有读者登记、没有引用计数、没有回收停顿。

限制也要写清。若配置频繁更新、对象很大、进程长期运行，永不释放会变成内存泄漏。若对象包含文件描述符、映射内存或外部资源，也不能无限保留。工程判断不是永远追求复杂方案，而是能说明简单方案的适用边界。

\topic{二、shared pointer 把生命周期交给引用计数}
\code{std::shared_ptr} 让读者获取 snapshot 后持有引用，最后一个引用释放时销毁对象。它适合读者数量不太夸张、更新频率不高、代码清晰优先的场景。成本是原子引用计数和控制块访问。热点请求路径中，每次 snapshot 都增加减少引用计数，可能形成 cache line 争用。

使用 shared pointer 时仍要注意对象内部不可变。shared pointer 保护的是对象活着，不保护字段并发修改。配置对象应设计成 const，更新时创建新对象并发布。若对象内部有可变缓存，就需要单独同步，或者把缓存移出共享配置。

\topic{三、手写引用计数最容易漏最后释放同步}
手写引用计数看起来只是 \code{fetch_add} 和 \code{fetch_sub}。真正困难是获取引用时对象必须还活着，释放最后引用时析构必须看到其他线程释放前的写入。若一个线程从原子裸指针读到对象，再去增加对象内部引用计数，中间对象可能已经被释放。这就是为什么安全获取引用需要额外协议。

成熟 shared pointer 控制块把指针和计数协议封装起来。教材不鼓励读者随手自研 shared pointer，但要让他们理解引用计数的双重语义：计数更新是原子问题，最后释放是可见性和生命周期问题。只会写 relaxed 计数是不够的。

\topic{四、Hazard pointer 用公开保护换精确回收}
Hazard pointer 让读者在解引用前公开声明“我可能使用这个节点”。删除者延迟释放 retired 节点，直到扫描确认没有 hazard slot 指向它。它避免每次读取都修改对象内部引用计数，适合某些无锁结构。成本是读者写 hazard slot、删除者扫描和 retired list 内存。

它和 release/acquire 的关系也要讲清。发布 hazard pointer 本身需要让删除者看见；读者发布后要重新确认共享指针没有变化；删除者扫描时要按协议读取 hazard slots。这里的内存序服务生命周期协议，不是孤立选择。若流程错了，内存序再强也救不了。

\topic{五、Epoch 用批量回收换低读侧成本}
Epoch 方案让读者进入临界区时登记自己处于某个时代，退出时清除。删除者把节点按 epoch 退休，等所有读者都离开旧 epoch 后批量释放。读侧成本通常比 hazard pointer 更低，但如果某个线程长时间不退出，所有旧节点都不能释放，内存峰值会上升。

这使 epoch 和调度联系很紧。线程池 worker 如果在持有 epoch 时阻塞 I/O，会拖住全局回收；协程或任务迁移如果没有正确登记，也会破坏协议。生命周期方案不能脱离运行时。一本系统书要把这种跨章联系讲出来。

\topic{六、RCU 把读侧临界区变成系统级合同}
RCU 的读者进入读侧临界区后可以快速读取指针；更新者发布新版本后等待宽限期，再释放旧版本。它适合读多写少、读侧必须极快的场景。Linux 内核大量使用 RCU，因为它的运行时和调度器能配合识别 quiescent state。用户态实现也存在，但必须处理线程登记、阻塞和退出。

RCU 让读者看到一个重要原则：高性能读路径的成本不是消失了，而是转移到更新者、回收延迟和系统级协议。若更新很频繁或读者长时间不退出，RCU 也会遇到压力。不要把 RCU 当成“比锁高级”的口号，它是特定读写比例和生命周期模型下的选择。

\topic{七、生命周期选择表}
选择方案时先问四个问题。对象多大，更新频率多高，读路径能接受多少开销，旧对象能延迟多久释放。对象小且更新少，可以永不释放；读者数量适中且清晰优先，用 shared pointer；无锁结构节点频繁删除且需要精确回收，考虑 hazard pointer；读多写少且能控制线程临界区，考虑 epoch 或 RCU。

这张表不是替代证明。每个方案仍要写使用合同：读者如何进入，如何获取指针，使用期间谁保证对象存活，更新者何时退休旧对象，何时真正释放，线程退出如何清理。生命周期合同写不出来，就不应该优化到原子指针。

\topic{八、内存序审查的逐行方法}
审查原子代码时，逐行标注每个原子操作的角色。load 是获取发布数据、读取统计值、读取状态，还是尝试保护指针？store 是发布对象、更新指标、释放槽位，还是退出临界区？CAS 成功是否线性化操作，失败是否需要观察其他数据？每一行都要有一句理由。

若发现某个 acquire 后没有读取被发布的数据，可能过强；若发现 relaxed 后读取普通字段，可能缺同步；若发现 release store 前没有要发布的写，可能概念混乱；若发现原子指针没有回收合同，必须停下来补生命周期。审查不靠背枚举，而靠变量在协议里的角色。

\topic{九、项目实验：配置注册表三种实现}
项目可以实现三种 ConfigRegistry。第一种永不释放旧版本，最简单。第二种 atomic shared pointer，平衡清晰和成本。第三种简化 epoch，读者进入 read section，更新者延迟释放。三种实现使用同一测试：多读者热更新、旧 snapshot 继续使用、更新失败、读者长时间持有、版本日志校验。

报告比较的不只是吞吐。还要记录读取成本、更新成本、内存峰值、旧版本释放延迟、代码复杂度和适用边界。这样原子章节就会从“内存序枚举”升级为“并发生命周期设计”。

\section{补强案例：内存序错误怎样在代码审查中被发现}

内存序 bug 不一定能在测试中复现，代码审查就必须有方法。审查不是问“这里是不是应该 acquire”，而是逐个变量追踪它承担的协议角色。每个原子变量都要能回答：它表示什么，谁写谁读，是否发布普通数据，是否参与生命周期，失败路径是否读取数据。

\topic{一、看到 relaxed 后问两个问题}
第一个问题：读取者是否只需要这个原子对象自己的值。若是请求计数、CAS 失败次数、采样指标，relaxed 可能成立。第二个问题：读取者看到这个值后，是否读取其他普通对象并认为它们已经初始化。若是，relaxed 很可能错误。这个问题能抓住很多“ready flag 用 relaxed”的 bug。

多个 relaxed 指标也不能组成一致快照。监控页面读取 success、failure、timeout，可能来自不同时间点。作为趋势可以，作为协议判断不行。审查时要防止指标变量被业务逻辑拿去做决定。

\topic{二、看到 release 后问发布了什么}
Release store 之前应该有需要发布的写入，例如对象字段、buffer 槽位、错误结果。若 release 前没有要发布的数据，它可能只是过强；若有数据但消费者没有 acquire 读同一个同步变量，发布关系仍然不成立。Release 不是空气中的屏障，它需要和对应 acquire 组成关系。

发布还要求顺序正确。先 store ready 再写 payload，即使 ready 是 release，也发布不了后面的写。审查要看代码实际顺序，不只看内存序枚举。

\topic{三、看到 acquire 后问读到了谁}
Acquire load 只有在读到对应 release 写入或释放序列中的值时，才建立同步。消费者循环等待状态变 Ready，就是为了确保读到发布者写入的 Ready。若 acquire load 只是读到旧值，不能假装已经同步。状态机要让读者知道哪些值携带发布语义。

Acquire 后还要看后续读取了什么。如果没有读取被发布数据，可能只是过强；如果读取了指针对象，要继续问生命周期。Acquire 能看到字段，不保证对象不会被释放。

\topic{四、看到 CAS 后问成功和失败}
CAS 成功可能是线性化点，失败只是观察当前值。成功内存序和失败内存序常常不同。失败内存序不能 release，因为失败没有写新值；失败后 expected 被更新，调用者是否使用它也要审查。循环体内不能做不可回滚副作用，除非副作用绑定在成功后。

\topic{五、审查输出}
每段原子代码旁边写简短审查表：变量角色、发布数据、获取数据、线性化点、生命周期方案、失败路径和测试覆盖。表格不需要长，但必须具体。若某项写不出来，代码还没准备好进入高性能路径。

\section{系统化审查：把每一种原子变量归类}

原子章现在必须从零散规则进入系统化审查。一个并发程序里看到 \code{std::atomic}，不能先问它用了哪个内存序，而要先问它属于哪一类变量。分类决定证明方式，也决定测试方式。把所有 atomic 都当成“线程安全变量”，是内存模型学习中最危险的误区。

\topic{一、统计型原子}
统计型原子只表达自身数值，例如请求数、失败数、CAS 重试次数、队列近似长度、采样命中次数。它不发布其他普通数据，也不参与对象生命周期。它通常可以使用 relaxed，因为读取者只关心这个计数本身。统计型原子的接口要写明它不是一致快照，多个指标同时读取时可能来自不同时间点。

统计型原子最常见的事故是被后续代码升级成协议变量。例如监控线程看到 completed 增加，就认为某个结果对象已经可读；调度器看到 queue size 近似为零，就决定关闭队列；限流器看到失败计数变化，就读取另一个普通字段判断原因。只要读取者把统计值当成观察其他状态的信号，relaxed 合同就被破坏。审查时要搜索统计值的所有调用点，确认它没有被用于发布、关闭、提交和生命周期判断。

统计型原子的性能问题也要讲。所有线程写同一个 relaxed 计数器，仍然会争同一条 cache line。Relaxed 降低的是顺序约束，不消除一致性流量。高频统计应使用分片计数或线程本地计数，周期性汇总。这个结论把原子章和 NUMA、测量、并行 reduce 连起来。

\topic{二、发布型原子}
发布型原子用于让一个线程看到另一个线程准备好的普通数据。典型例子是 ready 标志、状态枚举、发布指针、队列 tail、槽位 state。它的核心问题是：release 之前写了哪些普通数据，acquire 之后允许读取哪些普通数据。发布型原子的审查必须写出这两个集合。

发布型原子还要求读者读到对应值。消费者 acquire load 看到 Ready，才能读取 payload；如果看到 Empty，就没有同步关系。状态枚举比 bool 更清楚，因为它能表达 Writing、Ready、Closed、Failed 等阶段。多个 bool 容易产生非法组合，也难以说明哪个 bool 携带发布语义。

发布型原子不解决回收。原子指针 release 发布后，消费者 acquire 读到指针，可以看到对象字段；但对象是否活着，仍然由其他协议保证。发布型原子和生命周期型协议常常一起出现，不能混为一谈。

\topic{三、线性化型原子}
线性化型原子用于定义并发对象某个操作生效的瞬间。CAS 成功通常是线性化点，例如无锁栈 push 把新节点挂到 head，状态机从 Pending 变成 Running，提交表从 Empty 变成 Committed。审查线性化型原子时，要写成功路径、失败路径、失败后 expected 如何使用，以及循环体里是否有不可回滚副作用。

线性化点决定用户可见语义。并发 \code{try_pop} 返回空，只能说明在线性化点队列为空，不说明调用期间一直为空。并发 close 和 push 的先后也由线性化点决定，而不是由函数开始时间决定。文档若不写线性化语义，用户会把现实时间误当成对象顺序。

线性化型原子常常不需要所有操作都是 seq cst。关键是建立对象语义需要的顺序。状态 CAS 成功可能需要 acq rel，失败可能只需要 acquire 或 relaxed。选择要从成功后发布什么、失败后读取什么推导。写不出理由时，先用锁版本表达语义，再考虑原子优化。

\topic{四、生命周期型原子}
生命周期型原子保护对象何时释放。引用计数、hazard pointer slot、epoch 活跃标记、RCU 读侧状态，都属于这一类。它们的错误往往不是结果算错，而是偶发 use after free。测试很难稳定复现，因此协议审查更重要。

引用计数要区分已有引用复制和从共享结构获取新引用。已有引用复制时，对象已经活着，计数增加通常不负责发布对象字段；从共享结构中获取引用时，必须保证对象在增加计数之前没有被释放。最后一个引用释放时，析构需要看到其他线程释放前的写入。成熟 shared pointer 把这些复杂性封装起来，手写引用计数必须非常谨慎。

Hazard pointer 和 epoch 不是替代内存序，而是生命周期协议。Hazard pointer 要先发布保护指针，再确认共享指针仍然相同；epoch 要保证读者临界区期间旧节点不释放。每一步都涉及原子读写，但内存序只是服务整体协议。若协议流程错了，所有操作都写 seq cst 也不能保证安全。

\topic{五、等待型原子}
C++20 的 \code{atomic::wait} 让线程等待某个原子值变化。它适合状态简单、等待条件就是单个原子值的场景，例如任务状态从 Pending 变为 Completed。等待型原子仍然需要谓词思维：wait 返回后重新检查状态；关闭、取消、失败都要 notify；状态转换要有 release/acquire 或等价同步。

不要用 atomic wait 隐藏复杂不变量。若等待条件涉及队列非空、队列关闭、错误状态、容量和多个字段，条件变量加 mutex 更清楚。等待型原子是工具，不是条件变量的全面替代。它减少某些场景的锁开销，但要求状态机足够集中。

\topic{六、审查表如何落到代码}
项目中的每个原子变量都写一条 \code{AtomicProtocolNote}。字段包括 name、category、writers、readers、published data、memory order、linearization point、lifetime owner、failure behavior、tests。示例如下：\code{ready} 是发布型原子，producer release store 之前写 payload，consumer acquire load 看到 Ready 后读 payload；\code{cas_failures} 是统计型原子，不发布任何数据，relaxed；\code{head} 是线性化型原子，CAS 成功是 pop 线性化点；\code{active_epoch} 是生命周期型原子，保护 retired nodes。

这张表不需要很长，但必须具体。若 published data 写成“全部数据”，说明没有想清；若 lifetime owner 写成“调用者保证”，但接口没有表达，说明风险被转移到文档之外；若 failure behavior 为空，CAS 失败和关闭路径很可能有 bug。高质量原子代码的特征不是内存序很花，而是协议很短、变量很少、理由很清楚。

\topic{七、原子代码的测试组合}
测试分四层。第一，单线程状态机测试，覆盖所有状态转换。第二，模型化并发测试，用小容量、小对象和受控交错暴露线性化错误。第三，压力测试，在多线程、多核心、不同输入下跑长时间。第四，工具测试，用 ThreadSanitizer 查数据竞争，用 ASan 查回收错误。四层都不能替代协议证明，但能发现不同类型问题。

原子发布测试要有错误反例。把 release/acquire 改成 relaxed，测试可能仍然通过；书中要解释为什么这不是正确性证据。生命周期测试要强制延迟读者和快速回收旧对象，放大 use after free。CAS 测试要统计失败次数和重试时间，证明高竞争下成本没有被隐藏。这样读者会知道并发测试不是跑很多次这么简单。

\topic{八、从原子章进入无锁章}
无锁数据结构只是把这些原子类别组合起来。SPSC ring 有发布型 head/tail；Treiber 栈有线性化型 head CAS 和生命周期型回收；MPMC 队列有槽位状态发布和索引线性化；hazard pointer 有生命周期型 hazard slots。若原子章分类不清，无锁章会变成难懂代码。若分类清楚，无锁结构就能被拆成几个可审查协议。

\section{补充代码审查：SPSC ring 的内存序逐行解释}

SPSC ring 是连接原子章和无锁章的最好代码审查对象。它足够简单，因为 head 只有消费者写，tail 只有生产者写；它又足够真实，因为元素发布、槽位复用、空满判断和关闭都需要清楚内存序。

\topic{一、生产者发布元素}
生产者先检查空间，再在 tail 对应槽位构造元素，最后 release store 新 tail。Release 发布的是槽位内容。消费者 acquire load tail 后，如果看到 tail 已前进，就能读取槽位元素。若先更新 tail 再写元素，消费者可能读到未构造内容。若 tail store relaxed，语言层面缺少发布关系。

\topic{二、消费者释放槽位}
消费者 acquire load tail 判断是否有元素，读取并移动元素，析构槽位，然后 release store 新 head。Release 发布的是槽位已可复用。生产者 acquire load head 后，看到空间可用，才能重新构造该槽位。这里 head 的方向和 tail 对称：tail 发布数据可读，head 发布空间可写。

\topic{三、为什么单写者简化协议}
Tail 只有生产者写，所以生产者本地 tail 可以缓存；head 只有消费者写，所以消费者本地 head 可以缓存。另一方读取对方发布的索引时需要 acquire。若变成 MPSC，多个生产者竞争 tail，就需要 CAS 或 fetch add；若变成 MPMC，槽位状态也要更复杂。SPSC 的简单来自角色限制，不是来自 atomic 魔法。

\topic{四、关闭和等待}
纯 SPSC ring 只解决数据传递，不解决长时间等待。若队列空，消费者可以忙等、sleep、atomic wait 或配合条件变量。关闭状态应单独表达，生产者 close 后通知消费者，消费者在空且 closed 时退出。不要把 tail 等于 head 同时解释为空和关闭。状态语义要分开。

\topic{五、审查结论}
SPSC ring 的每个内存序都能写成一句话：tail release 发布元素，tail acquire 获取元素；head release 发布空间，head acquire 获取空间。若某个原子操作写不出这种句子，就说明代码可能过强、过弱或语义不清。这个练习应成为读者审查所有原子协议的模板。

\section{完整案例：无锁最大值、配置发布和任务完成标志的对比}

同样是 atomic，三个小案例的语义完全不同。无锁最大值只关心一个数值的线性化更新；配置发布要让读者看到普通字段；任务完成标志要发布结果、异常和唤醒等待者。把它们放在一起比较，读者才能真正理解“按语义选择内存序”。

\topic{一、无锁最大值只维护一个原子数值}
无锁最大值的状态只有一个 \code{std::atomic<std::int64_t>}。调用者提交 candidate，若 candidate 不大于当前值，什么都不做；若更大，就 CAS 更新。它不发布其他普通数据，成功点就是最大值改变的线性化点。这里 relaxed load 常可作为初始观察，CAS 成功内存序甚至可以 relaxed，前提是没有其他数据要发布。若成功后调用者要基于“最大值更新”发布外部事件，副作用应放在 CAS 成功之后，而不是循环内部。

这个例子训练读者区分“原子值自身正确”和“借原子同步其他状态”。最大值只要求自身单调，和对象字段、生命周期无关。把它写成 seq cst 也正确但可能过强；把它作为配置 ready flag 就完全错误，因为 ready flag 承担发布 payload 的责任。

\topic{二、配置发布同步普通字段}
配置发布有两个对象：普通配置字段和发布指针或状态。生产者构造配置，写字段，再 release 发布指针。消费者 acquire 读到指针后读取字段。这里原子变量的值只是入口，真正需要同步的是配置对象里的普通字段。若改成 relaxed，指针本身仍然原子，但字段可见性没有合同。

配置案例还要求生命周期。一次性发布可以让对象活到进程结束；热更新可以用 shared pointer、epoch 或 RCU。内存序解决“看见初始化”，生命周期协议解决“使用期间活着”。任何把这两件事混在一起的解释，都容易误导读者。

\topic{三、任务完成标志发布结果和异常}
任务完成状态比配置发布更复杂。Worker 写入 result 或 exception，然后把 state 设为 Completed 或 Failed，并通知等待者。等待者看到 Completed 后读取 result，看到 Failed 后读取 exception。这里 state 的 release/acquire 发布的是结果对象或异常对象。若等待者只用 relaxed 读 state，再读 result，就是典型发布错误。

任务完成还涉及等待。若使用条件变量，锁和 unlock/lock 建立同步；若使用 atomic wait，store state 后要 notify，等待者醒来后 acquire 读取状态并检查结果。无论工具是什么，语义都是“结果先写好，状态再发布，等待者看到状态后读结果”。

\topic{四、三者对比}
无锁最大值：原子变量自身就是全部状态；配置发布：原子指针发布另一个对象；任务完成：原子状态发布结果并唤醒等待者。第一类可以讨论 relaxed；第二类需要 release/acquire 和生命周期；第三类还需要等待协议和异常传播。把三者都写成 atomic，不代表它们属于同一种同步问题。

审查时可以用一句话分类。若句子是“这个变量只统计次数”，它是统计型。若句子是“看到这个状态后可以读某个 payload”，它是发布型。若句子是“CAS 成功表示操作生效”，它是线性化型。若句子是“读者声明自己正在使用节点”，它是生命周期型。分类越早，内存序选择越不容易错。

\topic{五、三组测试}
最大值测试关注单调性和 CAS 失败次数；配置发布测试关注字段一致和旧版本存活；任务完成测试关注结果可见、异常传播、等待唤醒和取消。不要用一套“多线程压力测试”笼统覆盖所有 atomic。不同语义需要不同测试 oracle。

例如任务完成测试要故意让等待者先 wait，再让 worker 写 result 和 state；也要让 worker 先完成，再让等待者后来读取；还要测试 Failed 和 Cancelled。配置测试要让读者持有旧 snapshot，同时发布新 snapshot 并释放候选旧对象。最大值测试则要验证最终值等于所有 candidate 的最大值，且循环没有外部副作用重复。

\topic{六、工程经验}
业务代码中，能用 mutex 清楚表达多字段不变量，就不要为了“高性能”拆成多个 atomic。Atomic 最适合状态小、协议短、线性化点清楚的地方。复杂对象用锁，不是低级；无法证明的弱内存序，才是危险。原子章最终要培养的是克制和证明能力。

\section{原子专题项目：实现一个可审查的任务完成对象}

为了把本章所有概念落到一个完整对象，本节设计一个任务完成对象。它不是完整 future 库，却覆盖原子状态、结果发布、异常发布、等待、取消、生命周期和审查。这个对象比单个 ready flag 复杂，但比无锁队列简单，适合作为内存序综合训练。

\topic{一、对象合同}
任务完成对象有五种状态：Pending、Running、Completed、Failed、Cancelled。创建后为 Pending；worker 成功接管后变 Running；写入结果后变 Completed；写入异常后变 Failed；尚未运行或协作取消时变 Cancelled。等待者可以等待任意终态，看到 Completed 后读取结果，看到 Failed 后读取异常摘要，看到 Cancelled 后知道没有结果。

这个合同先于内存序。若合同不写，代码会在 bool done、bool failed、optional result、exception pointer 之间摇摆。多个 bool 容易出现 done 和 failed 同时为真、cancelled 后又 completed 等非法组合。单个状态枚举让状态空间集中，CAS 转换也更容易审查。

\topic{二、为什么状态发布结果}
Worker 写 result 后，必须让等待者看到 result。最自然的发布点是把 state 从 Running 写成 Completed。这个 store 应带 release 语义。等待者用 acquire 读取到 Completed 后，才读取 result。同理，写 exception 后 release 写 Failed，等待者 acquire 看到 Failed 后读取 exception。状态不是普通指标，它发布 payload。

如果 state 使用 relaxed，等待者可能看到 Completed，却没有语言层面保证看到 result 写入。这个错误在强内存模型机器上可能不复现，但 C++ 语义不成立。任务完成对象是 ready flag 的工程版本，能让读者看到发布关系在真实接口中的位置。

\topic{三、Running 转换的线性化点}
多个 worker 不应同时执行同一个任务。谁把 Pending CAS 成 Running，谁获得执行责任。CAS 成功是接管任务的线性化点；失败者读取当前状态，决定返回 already running、already completed 或 cancelled。这里 CAS 成功不发布结果，它只是转移责任，常用 acq rel 或 acquire/release 组合取决于是否读取前序取消信息。

如果 cancel 与 start 并发，也由 CAS 顺序决定谁赢。Cancel 从 Pending CAS 到 Cancelled 成功，worker start 就失败；worker 从 Pending CAS 到 Running 成功，cancel 只能请求协作取消，而不能直接把 Running 改成 Cancelled。这个语义必须写清，否则用户会以为 cancel 一定能停止正在运行的任务。

\topic{四、等待不能只忙等}
等待者可以短暂自旋，但长期等待应使用条件变量、semaphore 或 \code{atomic::wait}。若使用 atomic wait，等待者先读取 state，若不是终态，就 wait 当前值；worker 写终态后 notify all。Wait 返回后必须重新读取状态，因为可能虚假唤醒，也可能状态变化不是自己等待的终态。

等待协议还要处理取消和销毁。若对象析构时仍有等待者，行为必须定义。较简单的合同是：任务完成对象由 shared state 管理，最后一个 future 和 runtime 引用释放后销毁；析构前所有等待者已经离开。不要让等待者拿着裸指针等待一个可能被释放的对象。

\topic{五、结果存储和生命周期}
结果对象可能很大，也可能构造失败。Worker 在发布 Completed 前，应先在 shared state 内构造结果。构造成功后 release store state。若构造抛异常，应写入异常摘要并发布 Failed。等待者 acquire 看到终态后读取对应存储。结果存储的生命周期由 shared state 覆盖，直到等待者读取完成。

若结果是指向外部 buffer 的 view，还要保证 buffer 生命周期。更稳的教学版本让 shared state 拥有结果值或引用计数 block。这样任务完成对象的发布语义和生命周期语义都能在同一对象中审查。

\topic{六、取消分两种}
Pending 状态的取消可以直接 CAS 到 Cancelled，并通知等待者。Running 状态的取消不能强制释放 worker 正在使用的资源，只能设置 cancel request，让任务函数协作检查。若任务函数响应取消，写入 Cancelled 或 Failed；若任务函数忽略取消并成功完成，合同要定义是否允许 Completed。许多运行时选择“运行后取消只是请求，最终状态由任务自己提交”。

取消状态也发布信息。等待者看到 Cancelled 后，需要知道是用户取消、shutdown cancel、前驱失败取消，还是超时取消。可以把 cancel reason 写入 shared state，然后 release 发布 Cancelled。等待者 acquire 后读取 reason。这样取消不是一个丢失上下文的 bool。

\topic{七、异常传播}
异常对象本身可能复杂，跨线程传播通常用 \code{std::exception_ptr} 或结构化错误摘要。Worker 捕获异常，写入 shared state，再 release 发布 Failed。等待者 acquire 后读取并重新抛出或返回错误。不要在 worker 里只打印日志然后把任务标记 Completed，也不要让未捕获异常逃出 worker 线程导致进程终止。

异常传播和结果发布是同一个模式：先写 payload，再写状态。区别只在 payload 类型。把它们放在同一状态机中，可以避免 done、has exception、cancelled 三个标志交错。

\topic{八、状态转换表}
任务完成对象的允许转换可以写成表。Pending 到 Running，由 worker start CAS 完成。Pending 到 Cancelled，由取消者 CAS 完成。Running 到 Completed，由 worker 写结果后 store 完成。Running 到 Failed，由 worker 写异常后 store 完成。Running 到 Cancelled，由 worker 接受取消后 store 完成。任何终态到其他状态都禁止。

这张表服务测试。每个允许转换写一个测试，每个禁止转换写一个反例测试。比如 Completed 后 cancel 应返回 already finished；Cancelled 后 worker start 应失败；Failed 后等待者读取异常；Running 时 cancel request 不应释放 shared state。状态表比自然语言更不容易漏边界。

\topic{九、内存序选择}
Pending 到 Running 的 CAS 可以使用 acquire 或 acq rel，取决于 Running 线程是否需要看到取消者或提交者在 Pending 前写入的内容。若 Pending 没有 payload，成功 acquire 足够；若 CAS 同时发布某些责任信息，可能需要 release。Running 到 Completed 的 store 必须 release，因为发布 result。等待者读取终态必须 acquire。读取 Pending 做轮询可以 acquire 或 relaxed 加后续 acquire，但教学版本建议直接 acquire，减少混淆。

状态查询接口如果只是监控展示，可以 relaxed 读取 state，但它不能随后读取 result。为了避免误用，接口可以分成 \code{is_ready_relaxed} 和 \code{wait_and_get}。命名让语义可见，比隐藏在实现里更安全。

\topic{十、代码草图}
\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务完成状态的最小草图}]
enum class CompletionState : std::int32_t {
    Pending,
    Running,
    Completed,
    Failed,
    Cancelled,
};

struct CompletionSharedState {
    std::atomic<CompletionState> state{CompletionState::Pending};
    std::int64_t result = 0;
    std::uint32_t error_code = 0;
    std::uint32_t cancel_reason = 0;
};

bool try_start(CompletionSharedState& shared) {
    CompletionState expected = CompletionState::Pending;
    return shared.state.compare_exchange_strong(
        expected,
        CompletionState::Running,
        std::memory_order_acquire,
        std::memory_order_acquire);
}

void publish_result(CompletionSharedState& shared, std::int64_t value) {
    shared.result = value;
    shared.state.store(CompletionState::Completed, std::memory_order_release);
    shared.state.notify_all();
}

std::int64_t wait_result(CompletionSharedState& shared) {
    CompletionState observed = shared.state.load(std::memory_order_acquire);
    while (observed != CompletionState::Completed &&
           observed != CompletionState::Failed &&
           observed != CompletionState::Cancelled) {
        shared.state.wait(observed, std::memory_order_acquire);
        observed = shared.state.load(std::memory_order_acquire);
    }
    if (observed == CompletionState::Completed) {
        return shared.result;
    }
    return -1;
}
\end{lstlisting}

这段代码仍是草图，真实实现要处理结果类型、异常对象、shared state 生命周期和取消请求。它的价值在于每个内存序都有理由：start 获取执行责任，publish release 发布 result，wait acquire 获取 result，notify 唤醒等待者。代码中没有 relaxed，是为了教学清晰。优化版本可以把监控读取降为 relaxed，但不能改变发布路径。

\topic{十一、测试矩阵}
测试一，worker start 成功，写 result，等待者读到 result。测试二，等待者先 wait，worker 后 publish，等待者被唤醒。测试三，publish 先发生，等待者后调用 wait，不能挂起。测试四，两个 worker 同时 start，只有一个成功。测试五，Pending 取消成功，worker start 失败。测试六，Running 取消只设置请求，最终由 worker 发布 Cancelled。测试七，异常路径发布 Failed，等待者读 error code。

压力测试增加多个等待者、多个取消者和重复查询。工具测试使用 ThreadSanitizer 确认没有普通数据竞争。审查测试故意把 \code{publish_result} 的 release 改成 relaxed，说明测试可能仍过但语义不成立。这个反例要写进教材，提醒读者测试和语言模型是两种证据。

\topic{十二、和线程池、任务图连接}
线程池 future 的 shared state 就是这个对象的扩展版。任务图中的节点完成后，发布 result 或 error，并唤醒 continuation。分布式 driver 中 attempt 状态也类似：Running 到 Committed 发布 block metadata，Failed 发布错误原因，Cancelled 发布取消来源。原子状态机的思想跨越单机和分布式。

学完这个案例后，读者应能审查任何“done flag + result”的代码。只要看到 done 是 relaxed，或者 result 生命周期不清，或者 cancel 直接销毁 running 任务，就能指出具体风险。原子章的目标不是背 API，而是培养这种审查能力。

\section{原子专题项目：指标、协议和生命周期三账本}

本章最后再给项目留下三张账本。第一张是指标账本，记录所有 relaxed 统计变量和它们的非协议用途。第二张是协议账本，记录所有发布型和线性化型原子。第三张是生命周期账本，记录所有原子指针、共享对象、retired node 和回收方案。三张账本分开，能防止“一个 atomic 管全部”的混乱。

\topic{一、指标账本}
指标账本的字段包括变量名、递增位置、读取位置、是否近似、是否允许丢失实时一致性、是否用于决策。最后一列非常关键：若某个指标被用于调度、关闭、提交或读取其他对象，它就不再是普通指标。此时要把它移到协议账本，重新设计内存序。

例如 \code{completed_count} 如果只显示完成数量，可以 relaxed；如果 driver 用它判断所有任务完成，就必须和任务状态表或锁保护的不变量结合。一个数字是否等于任务完成数，不等于所有任务结果已经发布并可读。账本让这种差异暴露出来。

\topic{二、协议账本}
协议账本记录状态变量和线性化点。每条记录写：状态枚举，允许转换，成功线程获得什么责任，失败线程如何处理，release 发布哪些数据，acquire 后读取哪些数据。队列槽位、任务状态、配置指针、commit 状态都属于这里。

协议账本帮助做代码 review。看到一个状态转换没有失败路径，说明 CAS 失败会被忽略；看到一个 release 发布的数据集合为空，可能过强或设计不清；看到 acquire 后读取了未列出的普通字段，说明账本漏了或代码错了。账本和代码互相校验。

\topic{三、生命周期账本}
生命周期账本记录对象从创建、发布、获取、使用、退休到释放的过程。每类对象写清所有者和读者：配置对象由 registry 发布，读者持 shared pointer；无锁节点由栈发布，pop 后退休，hazard 或 epoch 保护；任务 shared state 由 future 和 runtime 共同持有，终态后最后引用释放。

生命周期账本最能发现隐藏风险。若某个对象只有发布，没有退休；或只有退休，没有等待读者离开；或读者拿到裸指针，没有任何保护；这些都是 use-after-free 候选。内存序无法替代这张账本。

\topic{四、账本进入 CI}
项目可以把账本写成文档，也可以写成注释和测试名。每新增一个 atomic，要求更新账本；每修改内存序，要求说明账本哪一项改变；每删除锁改 atomic，要求先补协议账本。CI 不一定自动验证所有语义，但 review 可以检查账本是否完整。

\topic{五、最终验收}
原子章的验收不是写出最弱内存序，而是能解释每个 atomic 为什么存在。若一个 atomic 只是因为“多线程要安全”，说明设计还没完成。若能说“这是统计型，只看自身值，所以 relaxed；这是发布型，release 发布 payload，acquire 获取 payload；这是生命周期型，用 epoch 保护 retired node”，才算合格。

\section{常见错误与修复路线}

原子操作的错误有一个特点：代码通常很短，审查却很难。短代码会给人错觉，仿佛只要把普通变量换成 atomic，程序就自然线程安全。实际上，atomic 只把某个内存位置的并发访问变成有定义，真正的业务不变量、对象生命周期和等待语义仍然要由设计承担。本节列出项目中最常见的错误，并给出修复路线。每个错误都从具体现象开始，而不是从枚举名开始。

\topic{一、把 ready flag 当成锁}
错误写法是生产者写多个字段，然后把 \code{ready} 设为 true；消费者看到 \code{ready} 后读字段。开发者认为 ready 是 atomic，所以字段也安全了。这里的问题有两层。第一，若 ready 使用 relaxed，消费者没有通过 ready 获取字段写入。第二，即使 ready 使用 release/acquire，字段发布后也不允许生产者继续无同步修改字段。Ready flag 只适合一次性发布不可变数据，不能替代锁保护可变对象。

修复路线先看对象是否会变。如果对象发布后不再修改，使用 release store 和 acquire load，并把对象类型设计成只读。若对象会修改，用 mutex 保护字段，或者每次修改创建新版本再发布。若对象会释放，补生命周期协议。不要在一个可变对象上加 ready flag 后继续并发修改字段。这个修复让读者看到：发布、修改、回收是三件事。

\topic{二、把多个 atomic bool 拼成状态机}
错误写法是 \code{done}、\code{failed}、\code{cancelled} 三个 atomic bool 同时存在。某些交错下，等待者可能看到 done 和 failed 都为真，或 cancelled 后又看到 done。多个 bool 的组合状态没有被定义，测试只覆盖常见路径时很难发现。

修复路线是使用一个 atomic enum 表达主状态，并列出允许转换。Pending、Running、Completed、Failed、Cancelled 互斥。CAS 或 store 改变状态时，代码明确当前线程获得什么责任。状态枚举不能表达所有数据，但它能消除非法组合。若状态变化伴随 result 或 error payload，使用 release/acquire 发布 payload。若状态复杂到一个枚举也不够，就回到 mutex 保护完整状态。

\topic{三、把 relaxed 指标用于关闭判断}
错误写法是 worker 完成任务后 relaxed 增加 completed count，driver 看到 completed count 等于 task count 就关闭系统。这个计数器本来只是指标，现在被用于协议决策。它不能保证所有任务结果已经发布，不能保证错误状态已经写入，也不能保证队列里没有迟到 completion。

修复路线是把任务完成判断放到任务状态表或受锁保护的不变量中。每个 task 有明确终态，driver 在状态机里统计终态数量。监控用 completed count 可以保留，但只能展示趋势。协议状态和监控指标分开，能避免 relaxed 变量语义漂移。若确实要用原子计数判断完成，也要证明每个任务在 release 发布结果后才增加计数，driver acquire 读取计数后还要有办法读取对应结果；通常这比状态表更绕。

\topic{四、CAS 循环里做外部副作用}
错误写法是在 CAS 循环里写日志、提交文件、释放节点或发送消息。CAS 失败会重试，循环体可能执行多次。低竞争测试中 CAS 几乎总成功，副作用只发生一次；高竞争下副作用重复，系统出现重复日志、重复提交或 use after free。

修复路线是把循环分成准备、尝试和提交三段。准备阶段只计算候选值和局部对象；CAS 成功后，才执行外部副作用；CAS 失败只更新 expected 并重试。若副作用必须在循环中发生，它本身必须幂等，并且有独立的 request id 或 commit table 去重。原子线性化点和外部提交点要对齐，不能让副作用游离在线性化点之外。

\topic{五、原子指针没有回收协议}
错误写法是 atomic 指针指向当前对象，更新者发布新对象后立即 delete 旧对象。读者可能刚 acquire 读到旧指针，更新者就释放它。这个错误在测试中不稳定，因为内存可能还没被复用；一旦复用，就会出现难以定位的崩溃。

修复路线按成本选择。更新很少、对象小，可以暂时不释放旧对象。读者需要清晰生命周期，可以用 atomic shared pointer。读路径极热、更新少，可以考虑 RCU 或 epoch。节点级无锁结构可以用 hazard pointer。无论选择哪种，都要写清读者如何进入保护、更新者如何退休旧对象、何时真正释放。只写 acquire load 指针不够。

\topic{六、seq cst 掩盖设计问题}
错误写法是所有原子都使用 seq cst，然后认为程序一定正确。Seq cst 提供更强全局顺序，但不保护多个普通字段的不变量，不管理生命周期，不定义关闭语义，也不让不可回滚副作用自动幂等。它能减少某些重排推理，却不能替代协议设计。

修复路线不是把 seq cst 全部改弱，而是先写协议。哪些变量是统计，哪些是发布，哪些是状态机，哪些涉及回收。对复杂不变量，使用锁；对发布关系，使用 release/acquire；对纯指标，使用 relaxed；对教学或非热点路径，可以保留 seq cst 简化推理。强顺序应是有意识的选择，而不是设计不清的遮羞布。

\topic{七、用 atomic 修复容器并发访问}
错误写法是把容器 size 或 head 改成 atomic，就认为 \code{std::vector}、\code{std::queue} 或自写 ring 多线程安全。标准容器内部有多个字段和迭代器不变量，单个 atomic 不能保护整体结构。两个线程同时 push vector，哪怕 size 是 atomic，也会破坏容量、元素构造和重分配。

修复路线是用 mutex 保护容器操作，或者设计专门并发数据结构。SPSC ring 依赖单生产者单消费者限制；MPMC 队列需要槽位状态和索引协议；无锁结构需要回收协议。不要把通用容器局部原子化。容器并发安全是结构设计，不是字段类型替换。

\topic{八、忽略失败内存序}
错误写法是 CAS 只写成功内存序，或者失败内存序随便写 seq cst。失败路径也是语义的一部分。CAS 失败时没有写新值，但会读取当前值并更新 expected。调用者如果根据失败读到的状态读取其他数据，失败内存序可能需要 acquire；如果失败只用于重试数值，relaxed 可能足够。失败内存序不能是 release，因为失败没有发布。

修复路线是为 CAS 写两段注释：成功后发布或获取什么，失败后观察什么。若失败路径只重新计算 candidate，写 relaxed；若失败后看到 Completed 并读取 result，写 acquire；若成功要同时读取旧状态并发布新状态，写 acq rel。不要让失败路径成为未审查角落。

\topic{九、把测试通过当作内存模型证明}
错误写法是在一台机器上压力测试很多轮，然后断言 relaxed 发布正确。并发测试能增加信心，不能证明语言模型保证。强内存模型、编译器当前优化、时序偶然都可能掩盖问题。尤其是发布和生命周期错误，常常只在换平台、换优化级别或内存复用后出现。

修复路线是先做语义证明，再做测试。证明写 happens before、线性化点和生命周期。测试覆盖状态转换、压力交错和工具检测。报告中明确区分“标准保证”“压力测试未复现”“当前平台观察到”。这种表述比“跑了很多次没问题”更专业。

\topic{十、把原子和等待混为一谈}
错误写法是使用 atomic 状态后长期忙等，认为无锁就应该一直自旋。Busy wait 会浪费核心，甚至阻碍生产者运行。在移动设备上，还会增加功耗和温控降频。原子状态只说明状态如何读写，不说明等待策略。

修复路线是按等待时间分层。极短等待可以自旋；超过阈值让出或使用 \code{atomic::wait}；复杂条件使用条件变量；I/O 等待交给异步完成；任务依赖等待交给 continuation。等待策略要有指标：自旋次数、睡眠次数、唤醒原因、等待时间。这样原子代码既正确，也不会把 CPU 烧在空转上。

\topic{十一、忽略对象构造和析构}
错误写法是在无锁槽位中直接覆盖对象内存，未处理构造和析构。对于平凡整数可能没事，对于包含 string、vector、文件句柄或引用计数对象的类型，会泄漏或双重析构。原子发布槽位只解决可见性，不解决 C++ 对象生命周期。

修复路线是限制元素类型为 trivially copyable，或使用 placement new 和显式析构，或让队列存储智能指针或移动对象。SPSC ring 教学时可以先限制类型，生产实现必须写清构造、移动、销毁和异常保证。C++ 对象模型和内存模型同时存在，不能只看原子。

\topic{十二、审查清单}
最终审查时，对每个 atomic 问十二个问题。变量类别是什么；谁写谁读；是否发布普通数据；是否读取被发布数据；是否有线性化点；失败路径是什么；是否有外部副作用；对象生命周期谁保证；是否需要等待和通知；是否会形成 cache line 热点；测试如何覆盖；能否用锁更清楚地表达。若这些问题回答完整，内存序选择通常自然浮现。若回答不完整，继续调枚举值没有意义。

这张清单是本章留给项目的最终工具。读者以后写线程池、无锁队列、配置热更新、分布式提交状态，都可以先用它审一遍。能审清楚，再谈性能；审不清楚，先回到锁和状态机。

\section{原子专题复盘：从语言模型到工程模型}

本章最后需要把 C++ 语言模型和工程模型明确分开。语言模型告诉我们哪些行为有定义，哪些同步关系成立；工程模型告诉我们对象属于谁，状态何时提交，内存何时释放，性能瓶颈在哪里。只懂语言模型，容易写出语义正确但生命周期缺失的代码；只懂工程直觉，容易写出在当前机器上能跑但不可移植的代码。

\topic{一、语言模型给出最低正确性}
C++ 规定数据竞争导致未定义行为，规定 release 和 acquire 怎样建立同步，规定 relaxed 只保证原子对象自身的原子性，规定 CAS 成功和失败的语义。语言模型是跨平台底线。代码在 x86 上跑通、在某个优化级别下没出错、在压力测试中没复现，都不能替代语言模型保证。

因此教材示例必须按语言模型写正确。Ready flag 发布 payload，就写 release/acquire；统计计数不发布数据，才讨论 relaxed；多个普通字段组成不变量，就用锁或明确状态机。不要把“这个硬件实际上不会乱序”写成程序依据。硬件经验可以解释成本，不能替代 C++ 语义。

\topic{二、工程模型补上所有权和恢复}
语言模型不会告诉你对象何时释放，任务失败后如何恢复，重复消息是否幂等，队列关闭后剩余元素怎么办。这些属于工程模型。一个原子指针 release/acquire 发布正确，仍可能在旧对象释放后被读者使用。一个 CAS 状态机线性化正确，仍可能在成功前写了不可回滚日志。一个 relaxed 计数器语言上正确，仍可能被业务误用成协议信号。

工程模型要写成对象合同。配置注册表说明旧版本回收；任务完成对象说明 shared state 生命周期；无锁栈说明 retired node 回收；分布式 commit 说明 attempt 去重。内存序只是这些合同里的一个字段，不是全部合同。

\topic{三、性能模型解释为什么不总用最强顺序}
如果所有原子都写 seq cst，很多小程序更容易推理，但性能和可扩展性可能受限，也可能掩盖设计问题。强顺序不能让多个原子组成业务不变量，不能防止对象释放，不能解决队列关闭竞态。选择更弱顺序不是炫技，而是在语义已证明后减少不必要约束。

性能模型还要考虑 cache line。Relaxed 计数器在高频写下仍会争用；acquire/release 在某些平台很轻，在另一些平台需要更明确屏障；CAS 循环在高竞争下会反复失败。报告应记录 CAS 失败、cache line 热点和扩展曲线。内存序选择既是语义问题，也是成本问题。

\topic{四、从锁版到原子版的迁移纪律}
迁移路线应保守。第一，保留锁版 reference。第二，写出锁保护的不变量。第三，判断哪些状态可以独立出来，哪些必须仍由锁保护。第四，只把统计指标或边界明确的状态改成原子。第五，为每个原子写协议说明和测试。第六，比较性能和复杂度，收益不足就保留锁版。

错误迁移通常是把字段逐个改成 atomic。队列的 size 原子化，head 和 tail 仍无保护；配置指针原子化，旧对象释放无协议；任务 done 原子化，result 发布无 acquire。这样的迁移只消除了编译器能看到的数据竞争，没保住业务不变量。

\topic{五、原子变量命名应表达语义}
命名可以减少误用。统计变量使用 \code{success_count_relaxed} 不一定优雅，但至少提醒它只是指标；发布状态使用 \code{published_state} 比 \code{flag} 清楚；生命周期对象使用 \code{epoch_guard} 或 \code{hazard_slot}，让读者知道它不是普通计数。命名不是证明，但能降低维护风险。

接口也要表达语义。提供 \code{snapshot()} 返回 shared pointer，而不是返回裸指针；提供 \code{try_commit()} 返回 accepted、already committed、stale，而不是 bool；提供 \code{wait_result()}，而不是让调用者自己轮询 state 后读 result。好接口把内存序细节封装在协议内，坏接口把证明责任推给每个调用者。

\topic{六、文档应靠近代码}
原子协议文档不应只存在章节文字里。真实项目中，每段原子代码旁边要有短注释或设计文档链接，说明发布数据、获取数据、线性化点和回收边界。注释不要重复代码，而要写代码看不出来的语义。例如“release 发布 slot 中已构造元素给 consumer”，比“使用 memory order release”更有价值。

维护者修改内存序时，也要修改注释和测试。如果把 acquire 改成 relaxed，却没有更新协议说明，review 应阻止。内存序是设计的一部分，不是局部微优化。

\topic{七、教学中的反例必须保留}
很多内存序错误不容易复现，反例仍然要写。Relaxed ready flag 可能在当前机器上一直正确运行，但语言上缺同步；原子指针可能一直没崩，但旧对象释放协议缺失；CAS 循环里写日志可能在低竞争下只写一次，高竞争下重复。反例的价值是让读者看到隐藏假设。

教学不应为了让实验一定失败而编造夸张输入，而应诚实说明：有些错误是标准层面的，不一定能用普通压力测试复现。读者要学会接受“测试没失败但代码仍不正确”这个事实。这是并发学习的关键门槛。

\topic{八、原子章和整本书的连接}
原子章向前连接硬件一致性和 cache line，向后连接无锁结构、任务运行时和分布式提交。Release/acquire 的发布思想会在 SPSC ring 中出现；CAS 线性化会在无锁栈和 commit table 中出现；生命周期协议会在 hazard pointer、配置热更新和模型版本切换中出现；指标和协议分离会在线程池监控和分布式限流中出现。

如果读者只记住内存序枚举，本章失败；如果读者能在新代码中先分类原子变量，再写发布关系、线性化点和生命周期，本章成功。

\section{内存模型小实验：用 litmus test 训练直觉}

内存序最难的地方，是错误行为不一定在普通测试中出现。Litmus test 是很小的并发程序，用来讨论某个结果是否被内存模型允许。它不是生产测试，也不是性能 benchmark，而是训练读者把“看起来会怎样”转换成“语言模型允许怎样”的工具。

\topic{一、消息传递实验}
最经典的实验是消息传递。线程一写普通数据，再写 ready；线程二读 ready，若 ready 为真就读普通数据。若 ready 是 release store，线程二用 acquire load 读到 true，那么读普通数据有保证。若 ready 是 relaxed，线程二读到 true 后仍没有通过 ready 建立同步。这个实验的重点不是一定在机器上读到旧数据，而是理解语言模型没有给出保证。

教学时可以让读者先预测三种版本：普通 bool、atomic relaxed、atomic release acquire。普通 bool 有数据竞争，程序未定义；relaxed 没有 ready 的数据竞争，但不发布普通数据；release acquire 才表达消息传递。三者的区别要写在报告里，而不是只跑程序看输出。

\topic{二、Store buffering 实验}
另一个小实验是两个线程各自写一个变量，再读对方变量。若使用 relaxed，两个线程都读到旧值在弱内存模型中可能被允许。Seq cst 会给所有 seq cst 操作一个全局顺序，从而排除某些直觉上奇怪的结果。这个实验帮助读者理解：原子性不等于全局顺序，relaxed 允许更多重排和观察结果。

这里要避免把硬件细节讲错。C++ 程序讨论的是语言层面允许行为；具体硬件和编译器如何实现，是映射问题。x86、ARM、POWER 的差异可以作为背景，但教材结论应以 C++ 内存模型为准。

\topic{三、发布序列实验}
Release sequence 对初学者很抽象，可以用引用计数或状态推进解释。线程一 release store 状态为 Ready；线程二对同一原子做读改写推进状态；线程三 acquire 读到这个序列中的值。C++ 对同一原子上的释放序列有专门规则，让某些同步关系可以穿过读改写操作。这个规则不是鼓励初学者写复杂协议，而是解释成熟库为什么能组合 release 和 RMW。

实验报告只需要说明两点：同步关系围绕同一个原子对象建立；读改写既读又写，因此成功和失败内存序要分开看。不要把一个原子上的 release 随便借给另一个原子，也不要以为所有 RMW 都自动发布所有状态。

\topic{四、IRIW 和全局观察顺序}
不同线程观察多个变量写入的顺序，也可能出现反直觉结果。Seq cst 的全局顺序能让推理更简单，而 acquire release 只围绕具体同步关系建立顺序。这个差异解释了为什么教学和调试中常先用 seq cst，等协议清楚后再降级。不是 seq cst 高级，而是它更接近初学者直觉。

工程上，不要为了追求最弱顺序，一开始就把所有操作写成 relaxed 和 acquire release 的复杂组合。先写清状态机，必要时用锁或 seq cst，等热点和协议都明确后再降低顺序。内存模型学习不是比赛谁写得最弱。

\topic{五、Litmus test 的局限}
Litmus test 很小，能解释模型允许行为，但不能证明完整数据结构正确。无锁队列还涉及容量、生命周期、ABA、关闭、等待和异常；任务完成对象还涉及 shared state 和等待者；配置发布还涉及旧版本回收。Litmus test 是显微镜，不是整车测试。教材应把它用于训练概念，不应把它当作生产验证的全部。

\topic{六、项目交付}
项目可以保留一组小实验：message passing、store buffering、relaxed counter、release acquire publish、CAS retry。每个实验有一页说明：程序是什么，哪些结果被允许，当前机器是否观察到，为什么观察不到也不代表语义更强。这个材料能帮助读者在换到 ARM 手机、x86 服务器或不同编译器时正确解释差异。

\section{从锁版协议迁移到原子协议}

学习原子操作时，不要从内存序枚举开始，而要从一个已经正确的锁版协议开始迁移。锁版代码通常把互斥、发布、等待和生命周期揉在一起：持锁写结果，持锁修改状态，条件变量唤醒等待者，析构时持锁关闭。改成原子版本时，这四件事必须拆开。若只把互斥锁替换成几个 atomic flag，代码很可能通过简单测试，却在对象发布、取消或析构时破坏语义。

\topic{一、先列出锁提供了哪些保证}
锁至少提供三类保证：同一时刻只有一个线程修改受保护状态；解锁前的写入对随后加锁者可见；临界区还常常隐含对象仍然存活。迁移时要逐项替换。互斥可以用 CAS 状态机替代，可见性需要 release 和 acquire 建立，生命周期需要引用计数、epoch、hazard pointer 或外层所有权保护。若没有这张保证清单，迁移就会漏掉某个隐含条件。

\topic{二、把普通字段和原子状态分开}
常见发布模式是先写普通字段，再用 release store 发布状态；读取者用 acquire load 看到状态后，才能读取普通字段。这里原子变量不是保存全部数据，而是建立同步边。若把普通字段也零散改成 atomic，反而容易失去结构：读者不知道哪些字段属于同一次发布，哪些只是统计指标。好的原子协议会让普通数据保持普通，把同步点集中在少数状态变量上。

\topic{三、状态机替代多个布尔值}
多个 \code{atomic_bool} 很难表达互斥状态。一个任务不能同时是 Running、Succeeded、Failed、Cancelled；用多个布尔值会产生中间组合。改成 \code{std::atomic<TaskState>} 后，CAS 从 Running 转到 Succeeded 或 Failed，线性化点清楚，审查也清楚。状态枚举不是为了好看，而是为了把合法状态空间收窄。内存序也随状态转移而来：发布结果的转移使用 release，观察完成的读取使用 acquire，纯统计读取才可能 relaxed。

\topic{四、等待和原子要配合而不是混用}
忙等能让示例短，但工程里会浪费 CPU，并增加缓存一致性流量。C++20 的 atomic wait 和 notify 可以把状态变化和睡眠结合起来，但仍然要遵守谓词思维：等待前读取状态，状态不满足才 wait，唤醒后重新读取。若还有条件变量或外部事件循环，必须规定谁负责唤醒、关闭时如何唤醒、迟到通知是否安全。等待不是内存序能解决的问题，它是状态机和调度的共同问题。

\topic{五、迁移完成后写协议注释}
原子代码最怕“看起来能跑”。每个原子变量旁边应写它的角色：统计、发布、线性化、生命周期还是等待；每个 release 写明发布了哪些普通字段；每个 acquire 写明观察到什么状态后才能读哪些数据；每个 relaxed 写明为什么不参与协议。这样的注释不是繁琐，而是让未来维护者不会把 relaxed 变量升级成关闭条件，也不会把发布状态改成普通写。原子协议的可维护性来自可审查。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：给三个场景选择内存序并解释理由：请求计数器、配置对象发布、无锁最大值更新。每个场景都要说明是否同步其他普通数据，是否需要全局顺序，失败时会发生什么。

习题二：把一个错误的 relaxed 发布例子改成 release/acquire。要求画出 happens-before 关系，并说明对象生命周期仍然需要额外处理。

习题三：写一个 CAS 循环，要求循环体内没有不可回滚副作用。然后列出三种不应该放进 CAS 重试循环的副作用，并解释原因。

习题四：阅读项目中的 \code{AtomicCounter}。解释为什么当前 \code{fetch_add} 可以使用 relaxed，也说明它为什么不适合作为对象发布机制或队列同步机制。
\end{exercisebox}
