\chapter{无锁数据结构}

无锁数据结构的目标不是“没有同步”，而是在不使用互斥锁阻塞线程的情况下维护共享状态。它通常依赖原子操作、CAS、内存序和严格的对象生命周期管理。学习无锁结构，要先学习进度保证和失败模式。

\section{从阻塞到无锁进展保证}

Blocking 算法可能因为一个线程持锁停顿而阻塞其他线程。Lock-free 算法保证系统整体持续前进，但单个线程可能反复失败。Wait-free 算法保证每个线程在有限步内完成，通常更难实现。Obstruction-free 只在无竞争时保证进展。

这些术语不是装饰。一个队列在压力下 CAS 反复失败，可能仍然 lock-free，但尾延迟很差。工程上需要结合竞争程度、临界区复杂度和可维护性选择方案。

进度保证要和系统目标匹配。低延迟交易路径可能愿意为 wait-free 付出巨大复杂度；普通后台队列通常 mutex 就足够；高吞吐日志管线可能只需要 SPSC ring buffer；线程池全局队列可能更适合分片队列加工作窃取。不要把 lock-free 当成荣誉标签，它只是进度性质的一种选择。

\topic{无锁栈和 ABA}

Treiber stack 是经典无锁栈。push 读取 head，把新节点 next 指向旧 head，再 CAS head。pop 读取 head 和 next，再 CAS head 到 next。问题在于 ABA：head 可能从 A 变成 B 又变回 A，CAS 看见 A 成功，但 A 的生命周期可能已经变化。

解决 ABA 需要额外机制。版本标签把指针和计数器一起比较；hazard pointer 让线程声明自己正在访问的节点；epoch reclamation 延迟释放节点直到所有线程离开旧 epoch。无锁算法难点往往不在 CAS 本身，而在内存回收。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
Treiber push shape:
  load old head
  new node next = old head
  CAS head from old head to new node

Treiber pop shape:
  load old head
  load next from old head
  CAS head from old head to next
\end{lstlisting}

这张形态图比直接贴完整代码更重要。读者必须先看出线性化点在哪里：push 和 pop 都在 CAS 成功那一刻生效。CAS 之前读到的状态只是一次尝试，失败后不能假装操作已经发生。

\section{ABA、内存回收和生命周期}

带锁结构中，线程持有锁时可以知道没有其他线程正在修改结构。无锁结构没有这个简单边界。一个线程从 head 读到节点指针后，可能还没来得及读取 next，另一个线程已经 pop 并释放了该节点。第一个线程随后访问这个指针，就会出现 use-after-free。

垃圾回收语言可以把节点释放推迟到不可达之后，C++ 程序必须自己设计回收协议。Hazard pointer 的思路是线程公开声明“我可能访问这个节点”，释放者扫描这些声明，确认没有线程持有后再释放。Epoch 的思路是把释放延迟到所有线程都离开旧时代之后。二者都有开销，也都有使用约束。

Hazard pointer 更精确，但每个线程需要发布自己正在保护的指针，释放者需要扫描 hazard 集合。Epoch 回收批量化更强，读路径常常更轻，但如果某个线程长时间停留在旧 epoch，回收会延迟，内存占用可能增长。RCU 也是类似思想：读者进入读侧临界区，写者等待 grace period 后回收旧版本。不同机制的共同点是：释放不能只看“节点已经从结构中摘掉”，还要看“是否还有线程可能持有旧指针”。

\topic{ABA 的具体例子}

假设栈顶是 A，线程 T1 读取 head=A，准备把 head 改成 A->next。此时 T2 pop A，又 pop B，然后把 A push 回栈顶。T1 再 CAS head，从 A 改成旧的 A->next。CAS 看到 head 仍然是 A，于是成功，但这个 A 已经不是 T1 当初理解的结构关系。版本标签通过让 head 变成“指针加版本号”，使 A 回来时版本不同，从而让 CAS 失败。

\section{从 SPSC 到 MPMC 队列}

有界环形队列适合固定容量、低分配、缓存友好的场景。单生产者单消费者队列可以用较简单的 head/tail 原子实现；多生产者多消费者队列需要为槽位维护序号或状态，避免多个线程同时写同一槽位。

环形队列的性能来自固定内存、连续布局和减少分配。但如果所有生产者争用同一个 tail，仍然会有原子热点。分片队列、每线程队列和工作窃取可以缓解热点。

\topic{SPSC、MPSC 和 MPMC}

队列难度取决于生产者和消费者数量。SPSC 只有一个生产者和一个消费者，head 只被消费者写，tail 只被生产者写，可以用较轻的同步。MPSC 有多个生产者争用 tail，消费者独占 head。MPMC 两端都有竞争，通常需要更复杂的槽位序号或链表算法。

设计队列时先问清使用场景，不要直接上最复杂的 MPMC。日志线程、音频缓冲和管线阶段之间常常只需要 SPSC；线程池全局队列可能需要 MPMC；工作窃取运行时则常用每 worker deque 加窃取操作。

SPSC ring buffer 是学习无锁队列的最佳起点。生产者独占 tail，消费者独占 head，因此每个索引只有一个写者；双方通过 acquire/release 观察对方进度。MPSC 和 MPMC 复杂得多，因为多个线程会争用同一个端点，需要 CAS、槽位状态或序号。教材顺序应从 SPSC 到 MPSC 再到 MPMC，而不是一开始贴一个难以证明的万能队列。

\section{线性化点、测试和工程边界}

并发数据结构的线性化点，是操作在逻辑上生效的那一瞬间。带锁结构的线性化点通常在锁内某次状态修改；无锁结构的线性化点通常是成功 CAS。若无法指出线性化点，就很难证明结构正确。

例如无锁栈 push 的线性化点是 CAS head 成功。CAS 失败的尝试没有生效，必须重试。测试无锁结构时，不能只看最终数量，还要考虑每个操作是否能排列成某个合法串行顺序。

线性化点还帮助写测试。对于栈，可以记录每个 push 的值和每个 pop 的返回，检查是否存在某个合法串行顺序；对于队列，要检查 FIFO 语义是否在并发交错下仍成立；对于计数器，要检查每次成功自增是否唯一。压力测试只能增加信心，不能替代线性化论证。无锁结构没有明确线性化点，通常就不该进入生产代码。

\topic{何时不用无锁}

如果共享状态复杂、竞争不高、临界区很短，mutex 可能更清晰也足够快。如果需要条件等待，锁加条件变量往往比忙等 CAS 更节能。无锁结构适合明确的高频热路径，且必须有严格测试、压力测试和代码审查。

\topic{工程验收标准}

无锁结构的验收标准应比普通容器更高。第一，要有清晰的不变量、线性化点和进度保证说明。第二，要说明内存回收策略，不能留下 use-after-free 风险。第三，要有单线程 reference 行为测试、并发压力测试、边界容量测试和关闭语义测试。第四，要有性能对照，证明它在目标竞争模式下确实优于 mutex 或分片锁。第五，要说明不适用场景，例如高竞争 CAS 风暴、需要阻塞等待或对象生命周期复杂。

如果这些条件做不到，就应该优先使用更简单的同步结构。复杂无锁代码的维护成本非常高，错误通常低概率且难复现。严肃工程里，简单正确经常比炫技更有价值。

\topic{SPSC ring buffer 完整推导}

学习无锁队列应从 SPSC 开始，因为它的所有权最清楚：只有一个生产者写 tail，只有一个消费者写 head。生产者会读 head 判断是否有空间，消费者会读 tail 判断是否有元素。每个索引只有一个写者，这大幅降低了同步难度。SPSC 的关键不是“没有锁”，而是用所有权设计减少共享写。

环形队列保留一个空槽可以区分满和空。若 \code{next_tail == head}，队列满；若 \code{head == tail}，队列空。生产者写入元素后 release 发布新的 tail；消费者 acquire 读取 tail 后，能看到生产者写入的元素。消费者取出元素后 release 发布新的 head；生产者 acquire 读取 head 后，知道槽位已经可复用。对于简单整数元素，这个模型很直观；对于复杂对象，还要处理构造、析构和异常安全。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={SPSC ring buffer 的核心实现}]
class SpscIntQueue {
public:
    explicit SpscIntQueue(std::int32_t capacity)
        : buffer_(static_cast<std::size_t>(capacity + 1), 0) {}

    bool try_push(std::int32_t value) {
        const std::uint64_t tail =
            this->tail_.load(std::memory_order_relaxed);
        const std::uint64_t next_tail = this->next(tail);
        const std::uint64_t head =
            this->head_.load(std::memory_order_acquire);
        if (next_tail == head) {
            return false;
        }
        this->buffer_[static_cast<std::size_t>(tail)] = value;
        this->tail_.store(next_tail, std::memory_order_release);
        return true;
    }

    std::optional<std::int32_t> try_pop() {
        const std::uint64_t head =
            this->head_.load(std::memory_order_relaxed);
        const std::uint64_t tail =
            this->tail_.load(std::memory_order_acquire);
        if (head == tail) {
            return std::nullopt;
        }
        const std::int32_t value =
            this->buffer_[static_cast<std::size_t>(head)];
        this->head_.store(this->next(head), std::memory_order_release);
        return value;
    }

private:
    std::uint64_t next(std::uint64_t index) const {
        const std::uint64_t size =
            static_cast<std::uint64_t>(this->buffer_.size());
        return (index + 1) % size;
    }

    std::vector<std::int32_t> buffer_;
    alignas(64) std::atomic<std::uint64_t> head_{0};
    alignas(64) std::atomic<std::uint64_t> tail_{0};
};
\end{lstlisting}

这段代码故意只支持 SPSC。若两个生产者同时调用 \code{try_push}，它们都会写 tail 和同一槽位，算法不再正确；若两个消费者同时 \code{try_pop}，它们都会写 head，也不正确。接口文档必须写清这个约束。无锁结构最忌讳把适用场景藏起来，让调用者误用。

head 和 tail 分开放置，是为了减少生产者和消费者频繁写同一 cache line。这里使用 \code{std::uint64_t} 是为了让索引范围清楚；容量参数仍需检查，生产代码还要处理容量溢出。教学代码展示核心同步，工程代码还要补足参数验证、移动禁用、析构约束和测试。

\topic{SPSC 的线性化点}

SPSC \code{try_push} 的线性化点是 release 写 tail。写入 buffer 只是准备数据；tail 更新后，消费者 acquire 看到新 tail，元素才对消费者可见。\code{try_pop} 的线性化点可以看作读取元素并 release 更新 head 的组合：在返回元素前，它已经把槽位归还给生产者。更严格地说，对于整数槽位，消费者读取元素后操作结果已经确定，head 更新发布空间可用。

线性化点帮助分析失败路径。若 \code{try_push} 发现队列满返回 false，它没有写入 buffer，也没有更新 tail，操作没有生效。若 \code{try_pop} 发现空返回 nullopt，它没有更新 head。测试要覆盖这些失败路径，因为失败路径在有界队列中不是异常，而是正常背压。

\topic{从 SPSC 到 MPSC}

MPSC 增加多个生产者。此时 tail 不再只有一个写者，生产者之间必须争用写入位置。常见做法是使用 \code{fetch_add} 或 CAS 为每个生产者预留槽位，然后再处理槽位可见性。问题立刻变复杂：生产者 A 预留了槽位但还没写完，生产者 B 写完后能否让消费者看到后面的槽位？消费者如何知道某个槽位的数据已经准备好？队列满时已经预留的位置如何处理？

这就是为什么 MPSC/MPMC 队列常为每个槽位维护序号或状态。tail 只表示预留进度不够，还要知道槽位是否已提交。队列算法难度不是来自环形数组本身，而是来自多写者之间的提交顺序、可见性和容量回收。教材应明确告诉读者：不要把 SPSC 代码简单加 CAS 就当 MPSC。

\topic{MPMC 队列的槽位序号直觉}

一种经典 MPMC 有界队列会让每个槽位带一个 sequence。生产者根据 tail 找到槽位，检查 sequence 是否表示槽位空闲；成功 CAS tail 后写入数据，再更新 sequence 表示可读。消费者根据 head 找到槽位，检查 sequence 是否表示槽位可读；成功 CAS head 后读取数据，再更新 sequence 表示空闲。sequence 用于区分同一个数组槽位在不同轮次中的状态，避免只靠 head/tail 造成混淆。

这个模型比 SPSC 难很多。每个端点都有多个写者，CAS 失败是正常路径；槽位 sequence 也要选择正确内存序；容量必须是固定的或 carefully 管理；队列关闭和阻塞等待又是额外层次。生产系统通常会优先使用成熟库，或者先用 mutex bounded queue，只有在明确瓶颈和使用场景后才自研 MPMC。

\topic{ABA 和内存回收的关系}

ABA 不只是“值变回去了”的小问题，它经常和内存回收连在一起。节点 A 被 pop 后释放，分配器可能把同一地址重新分配给新节点。另一个线程手里仍有旧指针，CAS 看到地址相同，以为结构没变，实际上对象生命周期已经换了。版本标签能区分同一地址的不同代；hazard pointer 和 epoch 能防止节点过早释放；垃圾回收语言则把释放延后到不可达之后。

C++ 无锁结构必须把“从数据结构中摘除”和“释放内存”分开。摘除只说明新操作不会再从结构入口到达该节点，不说明旧操作没有持有指针。回收协议就是证明旧操作不再持有指针的机制。没有回收协议的无锁链表或栈，在轻测试下可能正常，在压力下可能 use-after-free。

\topic{Hazard pointer 的操作流程}

Hazard pointer 的基本流程是：线程在读取共享指针后，把该指针发布到自己的 hazard 槽位；然后重新读取共享指针确认它没有变化；确认后才能安全解引用。删除节点的线程不能立即释放，而是把节点放入 retired 列表；当 retired 列表足够大时，扫描所有 hazard 槽位，把没有被任何线程保护的节点释放。

这套机制的成本很明确：读路径需要发布 hazard，释放路径需要扫描，线程数越多扫描成本越高。它的优点是精确，不需要等待所有线程离开全局 epoch。它适合指针访问较复杂、需要较及时回收的结构。教学时不一定要完整实现，但必须让读者知道无锁结构的真正难点在这里。

\topic{Epoch 回收的操作流程}

Epoch 回收把时间分成阶段。线程进入无锁操作时宣布自己处于当前 epoch，退出时宣布离开。删除节点时不立即释放，而是记录删除发生的 epoch。只有当所有线程都已经离开旧 epoch，旧 epoch 中删除的节点才可以释放。它把单个节点的精确保护变成批量延迟回收。

Epoch 的读路径通常比 hazard pointer 更轻，但如果某个线程长时间不退出临界区，回收会被阻塞，内存占用可能增长。它适合操作短、线程行为可控的场景，不适合线程可能长期停顿在临界区的场景。系统设计必须考虑线程被抢占、阻塞、崩溃或取消时对回收的影响。

\topic{无锁不等于低尾延迟}

lock-free 保证系统整体前进，不保证每个线程快速完成。高竞争 CAS 循环可能让某些线程反复失败，尾延迟很差。wait-free 才提供单线程有限步完成保证，但实现通常更复杂。对于服务系统，尾延迟可能比平均吞吐更重要，因此 lock-free 结构不一定比有锁结构更适合请求路径。

mutex 在高竞争下可能进入内核睡眠，平均吞吐下降但节省 CPU；lock-free CAS 在高竞争下可能烧满 CPU，不断失败重试。哪种更好取决于等待时间、核心预算、能耗、尾延迟和业务语义。教材不能把 lock-free 简化成“更高级所以更快”。

\topic{进展保证的层次}

无锁数据结构讨论中，必须区分 blocking、obstruction-free、lock-free 和 wait-free。Blocking 结构可能因为某个线程持锁后停顿而阻塞其他线程。Obstruction-free 只保证一个线程在没有竞争时能完成。Lock-free 保证系统整体总有某个线程能前进，但单个线程可能一直失败。Wait-free 保证每个线程在有限步骤内完成。进展保证越强，实现通常越复杂，常数成本也可能更高。

很多工程代码把“没有 mutex”就叫 lock-free，这是不严谨的。如果算法里某个线程可以让所有线程永久等待，例如等待某个槽位状态从 Writing 变成 Ready，而写该槽位的线程崩溃后无人修复，那么它可能并不满足想象中的进展保证。进展保证要写清楚依赖条件：线程是否可能被取消，是否允许阻塞内存分配，是否依赖操作系统调度，是否在队列满时返回失败。

\topic{线性化点是正确性的核心}

无锁结构必须能为每个成功操作指出线性化点，也就是这个操作在并发历史中看起来瞬间生效的位置。SPSC push 的线性化点可以是发布 tail；Treiber stack push 的线性化点通常是 CAS 成功更新 head；MPMC 队列生产者的线性化点可能是槽位 sequence 从写入中变成可读。没有线性化点，就无法说明并发操作等价于某个串行顺序。

失败操作也要有解释。队列满返回 false 的线性化点可以是观察到满状态的那次读取；队列空返回 null 的线性化点可以是观察到 head 等于 tail 的那次读取。但如果观察过程中状态变化了，就要证明返回仍然合法。许多无锁 bug 就藏在失败路径：成功路径看起来能工作，空、满、关闭、竞争失败和回收路径没有证明。

\topic{Treiber 栈作为最小反例}

Treiber stack 是学习 CAS 的经典结构，但它也能展示无锁结构的陷阱。push 分配新节点，把新节点的 next 指向当前 head，然后 CAS head 为新节点。pop 读取 head 和 next，然后 CAS head 为 next。看起来很短，但一旦考虑 ABA 和内存回收，复杂度立刻上升。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={Treiber 栈的教学骨架，不包含回收协议}]
struct StackNode {
    std::int32_t value = 0;
    StackNode* next = nullptr;
};

class LockFreeStack {
public:
    void push(StackNode* node) {
        StackNode* observed = this->head_.load(std::memory_order_relaxed);
        do {
            node->next = observed;
        } while (!this->head_.compare_exchange_weak(
            observed,
            node,
            std::memory_order_release,
            std::memory_order_relaxed));
    }

private:
    std::atomic<StackNode*> head_{nullptr};
};
\end{lstlisting}

这段代码不能直接作为生产栈，因为 pop 需要解决节点何时释放。即使 push 只有十几行，完整数据结构也必须定义节点所有权。节点由调用者拥有、栈拥有、对象池拥有，还是回收系统拥有？pop 返回节点后，其他线程是否仍可能持有旧指针？这些问题比 CAS 本身更重要。

\topic{ABA 时间线}

ABA 可以用时间线理解。线程 T1 读取 head 等于地址 A，并读取 A 的 next 等于 B。此时 T1 暂停。线程 T2 pop 掉 A，又 pop 掉 B，释放 A，分配器恰好把地址 A 分给新节点 C，再 push 到 head。T1 恢复后看到 head 仍然是地址 A，于是 CAS 成功，把 head 改成旧的 B。此时栈被破坏，因为 T1 以为 A 还是原来的节点，实际地址 A 的对象已经换了生命周期。

解决 ABA 的方法不是单一的。带版本标签的指针把地址和计数一起 CAS，同一地址再次出现时版本不同。Hazard pointer 防止 T2 在 T1 仍可能持有 A 时释放 A。Epoch 回收延迟释放，直到所有可能持有旧指针的线程离开旧 epoch。垃圾回收语言则把这个问题转移给运行时。C++ 需要显式选择一种策略。

\topic{带标签指针的直觉}

带标签指针把指针和版本号组成一个逻辑值。每次 head 改变，版本号递增。这样即使指针地址从 A 变成 B 又回到 A，版本号也不同，CAS 不会误以为状态没变。实际实现要考虑平台是否支持双字 CAS、指针对齐是否能偷低位、版本溢出和 ABI 可移植性。教材阶段理解思想即可，不应鼓励读者随手写不可移植指针位操作。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={标签指针的语义形状}]
struct TaggedIndex {
    std::uint32_t index = 0;
    std::uint32_t generation = 0;
};
\end{lstlisting}

用索引加 generation 比直接偷指针位更适合教学，也更接近很多对象池和 ECS 系统。数组槽位复用时 generation 增加，旧句柄即使 index 相同，也会因为 generation 不匹配而失效。这个思想贯穿本书：位置和对象生命周期不是同一件事，必须用版本把它们区分开。

\topic{Hazard pointer 的实现边界}

Hazard pointer 要求每个线程拥有一个或多个 hazard 槽位。读取共享指针后，线程把指针写入自己的槽位，再重新读取共享指针确认没有变化。这个二次确认很重要：如果读取指针后还没发布 hazard，删除线程可能已经把节点放入 retired 列表并释放。只有发布并确认后，读者才能安全解引用。

释放线程不能每删除一个节点就扫描所有 hazard，因为扫描成本高。通常把删除节点放入 retired 列表，达到阈值后批量扫描。扫描时收集所有 hazard 指针，把没有出现在集合中的 retired 节点释放。阈值选择影响内存峰值和释放成本：阈值小，扫描频繁；阈值大，内存保留多。

Hazard pointer 还需要处理线程退出。如果一个线程退出前没有清空 hazard 槽位，其他线程可能永远不释放某些节点。生产实现要有线程注册、注销、槽位回收和异常安全。教学时可以用固定 worker 数简化，但必须在文字中说明简化假设。

\topic{Epoch 的暂停问题}

Epoch 回收的优势是读路径轻，通常只需要进入和退出临界区时标记 epoch。但它害怕暂停线程。若一个线程进入 epoch 后被操作系统长时间抢占、阻塞在 I/O 或执行用户回调，所有在该 epoch 后退休的节点都可能无法释放。内存占用不断增长，系统可能因为一个暂停线程而退化。

因此 epoch 临界区必须短，不能在里面执行阻塞操作、分配大量内存、调用未知回调或等待锁。无锁结构常说“不要在临界区阻塞”，这里不仅是为了进展保证，也是为了回收。一个系统如果 worker 可能被长期暂停，hazard pointer 或引用计数可能更适合；如果操作非常短且线程数固定，epoch 更简单。

\topic{RCU 的读多写少模型}

Read-Copy-Update 可以看成一种读多写少的发布和回收模型。读者进入 RCU read-side 临界区后，可以无锁读取当前指针；写者复制一份新结构，修改后发布新指针，然后等待所有旧读者离开 grace period，再释放旧结构。它适合路由表、配置表、只读索引、分片元数据等读频率高、更新频率低的场景。

RCU 的代价是写路径复制和延迟回收。若结构很大，复制成本高；若读者临界区很长，旧版本保留时间长；若更新频繁，多个旧版本会堆积。它不是通用替代 mutex 的工具。对本书项目而言，分布式路由表和配置快照可以用 RCU 思想解释：worker 读取稳定快照，driver 发布新版本，旧版本在没有读者后释放。

\topic{SPSC、MPSC、MPMC 的接口差异}

队列名称必须包含生产者和消费者模型。SPSC 允许一个生产者和一个消费者，因此 head 只有消费者写，tail 只有生产者写，内存序和 cache line 布局都相对简单。MPSC 多个生产者争用 tail，消费者独占 head。SPMC 生产者独占 tail，多个消费者争用 head。MPMC 两端都有多个写者，最复杂。

接口也要体现差异。SPSC 可以在构造时绑定 producer 和 consumer，或者在文档中明确不可跨线程多端调用。MPSC 的 \code{push} 可能需要返回失败或阻塞，必须处理多个生产者之间的公平性。MPMC 的 \code{try_push} 和 \code{try_pop} 在高竞争下 CAS 失败很正常，调用者要能接受重试成本。把一个 SPSC 类型命名成 \code{FastQueue} 是危险的，因为调用者不知道约束。

\topic{有界和无界的取舍}

有界无锁队列用固定数组，容量清楚，内存布局稳定，适合实时和高性能场景。队列满时返回失败或背压。无界队列通常需要动态分配节点，避免固定容量限制，但引入分配器、回收和内存峰值问题。很多系统宁愿选择有界队列，因为过载时应该背压，而不是无限分配直到 OOM。

有界队列的容量也不是小细节。容量太小，生产者频繁遇到满，吞吐下降；容量太大，缓存局部性变差，排队延迟增大，过载被隐藏更久。容量应来自吞吐、延迟和突发流量模型。异步 I/O 章和分布式 shuffle 章会继续使用这个思想：有界缓冲让过载显性化。

\topic{无锁结构里的内存分配}

在 lock-free 操作内部调用通用分配器，可能破坏进展保证。分配器内部可能加锁，可能触发系统调用，可能因为内存压力阻塞。若算法声称 lock-free，但每次 push 都要进入可能阻塞的 allocator，那么整体语义要重新说明。成熟无锁队列常使用预分配节点池、有界数组或专门的非阻塞分配策略。

即使分配本身很快，释放也不能随意发生。pop 成功后节点从结构中摘除，但其他线程可能仍持有旧指针用于 CAS 验证。直接 delete 会制造 use-after-free。无锁结构的性能报告如果没有说明分配和回收，就只讲了一半。

\topic{测试无锁结构}

无锁结构测试要覆盖三类性质。第一，功能正确：没有丢失、重复、越界、错误顺序。第二，并发安全：TSan 无数据竞争，压力测试在多线程、多核心、不同容量下稳定。第三，进展和资源：高竞争下不会无限自旋，失败重试次数可观测，retired 节点不会无限增长，关闭和析构不会悬挂。

测试数据应带唯一 ID。生产者生成连续 ID，消费者记录到位图或哈希集合，最终检查每个 ID 恰好出现一次。若队列只保证每生产者 FIFO，就为每个生产者单独检查 sequence；若队列不保证顺序，就不要要求全局 FIFO。内存回收测试应故意让消费者慢、生产者快、线程暂停和节点复用频繁，以增加 ABA 暴露机会。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lock-free queue test matrix:
  capacity: 1, 2, 3, power of two, non power of two
  producers: 1, 2, many
  consumers: 1, 2, many
  workload: burst, steady, producer fast, consumer fast
  checks: no loss, no duplicate, declared order, no stuck shutdown
\end{lstlisting}

\topic{何时不要自研无锁结构}

如果问题的主要成本是 I/O、序列化、哈希计算、远端网络或磁盘，队列是否无锁可能不重要。如果临界区保护复杂不变量，使用 mutex 可能更清楚。如果团队没有能力维护内存回收协议，自研无锁结构风险很高。如果已有成熟库满足需求，优先使用成熟库并写清接口保证。无锁结构适合明确的热点、清晰的生产者消费者模型、固定容量或明确回收策略，以及足够的测试预算。

本书仍然详细讲无锁，是为了让读者理解现代系统里的边界：原子不是魔法，线性化点要证明，ABA 要处理，回收要设计，进展保证要声明。理解这些以后，即使最终选择 mutex，也会是更成熟的选择。

\topic{MPMC 有界队列的序号模型}

MPMC 有界队列常用每槽位 sequence 模型。数组容量固定，每个槽位有一个 sequence。生产者读取 tail，找到槽位，比较槽位 sequence 是否等于 tail，表示空闲；成功 CAS tail 后写数据，再把槽位 sequence 设置为 tail + 1，表示可读。消费者读取 head，找到槽位，比较 sequence 是否等于 head + 1，表示可读；成功 CAS head 后读数据，再把 sequence 设置为 head + capacity，表示下一轮空闲。

这个模型的难点在于同一个槽位会被循环复用。只用 Empty/Ready 两个状态不足以区分第几轮，sequence 把轮次编码进状态，避免旧状态被误认。它也展示了无锁结构的典型复杂性：tail/head 只是预留进度，槽位 sequence 才说明数据是否真正发布。生产者预留成功但尚未写完时，消费者不能读这个槽位。

教学中不必完整实现工业级 MPMC，但要让读者能画出状态。某个槽位从空闲到写入中到可读到读取后空闲，每次状态变化的发布点在哪里，哪个线程写 sequence，哪个线程读 sequence，失败时是否重试，队列满如何判断，都是正确性核心。

\topic{Work stealing deque 的边界竞争}

工作窃取 deque 比普通队列更特殊。Owner 从 bottom push/pop，stealer 从 top steal。大多数时候 owner 独占 bottom，操作很快；只有当队列接近空，owner pop 和 stealer steal 可能争夺最后一个元素。这个边界需要 CAS 决定谁赢。若处理不当，可能同一个任务被执行两次或丢失。

Chase-Lev deque 的论文和实现值得阅读，但不要在没有测试和理解的情况下照抄。它涉及 top、bottom、环形数组扩容、内存序和最后元素竞争。教学项目可以先用 mutex deque 验证工作窃取策略，再考虑无锁 deque。策略正确和数据结构无锁是两件事，分阶段实现更稳。

\topic{无锁和可阻塞边界}

很多系统需要同时支持无锁 fast path 和阻塞等待。SPSC ring buffer 可以在 \code{try_push} 满时返回 false；上层若需要阻塞，就用 condition variable、semaphore 或事件机制等待空间。把阻塞语义直接塞进无锁结构，会增加复杂度。常见做法是底层提供非阻塞 try 操作，上层用有界队列协议处理等待、关闭和取消。

这种分层很重要。无锁结构负责快速状态转换，运行时负责背压和生命周期。若一个无锁队列没有关闭语义，上层必须定义关闭时如何唤醒等待者、如何拒绝新写、如何 drain 旧数据。不要以为无锁结构自动解决线程池退出问题。

\topic{内存回收的测试}

无锁回收测试要专门设计。普通功能测试很难触发 ABA 和 use-after-free。可以使用小对象池，故意快速复用地址；使用少量节点，增加循环复用频率；插入 yield 或短 sleep，让线程在读取指针后暂停；开启 AddressSanitizer 或 ThreadSanitizer；统计 retired 列表长度，确保不会无限增长。

测试还要覆盖线程退出。一个线程持有 hazard pointer 后退出，系统是否清理槽位？一个线程进入 epoch 后长时间暂停，内存是否持续增长？对象池销毁时，是否还有未释放 retired 节点？这些问题在 happy path 中看不到，但生产中非常重要。

\topic{无锁结构和异常}

无锁结构通常要求热路径不抛异常。若 push 过程中构造元素可能抛异常，槽位状态如何回滚？若 CAS 成功预留了位置，元素构造失败，消费者如何知道该槽位不可读且队列仍然一致？为了避免这类问题，有界队列常要求元素可无异常移动，或先在外部构造好对象，再把指针或索引放入队列；也可以使用预构造槽位和明确状态机。

C++ 泛型无锁容器因此很难写。支持任意 T、任意构造抛异常、任意析构副作用，会让协议复杂很多。教学示例使用 \code{std::int32_t} 或指针，不是偷懒，而是先隔离同步机制。生产容器要在模板约束和文档中写明要求。

\topic{无锁指标}

无锁结构需要自己的指标。吞吐之外，应记录 CAS 尝试次数、CAS 失败次数、队列满次数、队列空次数、最大重试次数、retired 节点数量、回收扫描次数和平均扫描成本。没有这些指标，高竞争下的性能问题很难解释。一个 lock-free 队列吞吐高但 CAS 失败极多，可能浪费 CPU；一个 epoch 回收读路径快但 retired 节点堆积，可能隐藏内存风险。

指标也要避免成为共享热点。每个 worker 可以维护本地失败计数，最后汇总。若每次 CAS 失败都更新全局原子指标，指标本身会改变性能。观测性仍要遵守数据布局和同步原则。

\topic{成熟库评估清单}

使用成熟无锁库也要评估。它支持 SPSC、MPSC 还是 MPMC？有界还是无界？内存回收策略是什么？元素类型要求是什么？是否支持阻塞等待、关闭、取消？是否保证 FIFO？是否有 ABA 保护？是否支持目标平台和编译器？许可证是否合适？测试和维护状态如何？

不要只因为库名里有 lockfree 就引入。若项目只需要单生产者单消费者，使用简单 SPSC ring buffer 可能更清楚；若需要复杂 MPMC 阻塞队列，成熟库可能比自研安全；若需要关闭和 drain，库的语义必须匹配。库选择同样是工程设计。

\topic{无锁学习路线}

本章建议学习路线是：先用 mutex 队列理解不变量；再写 SPSC ring buffer 理解 acquire/release 和单写者；再学习 MPSC 预留和提交分离；再学习 MPMC sequence 槽位；再学习 ABA 和回收；最后阅读工作窃取 deque。不要跳过前面直接写 MPMC。每一步都要有测试和线性化点说明。

Compute Systems Engine 也应按这个路线演进。第一版使用 mutex bounded queue；第二版在单向管线中使用 SPSC；第三版只在明确瓶颈处评估 MPMC；工作窃取先用锁实现策略，再考虑无锁 deque。这样项目可以持续正确，而不是为了“高级”牺牲可维护性。

\topic{案例：日志管线中的 SPSC}

日志管线可以用 SPSC 连接一个读取线程和一个解析线程。读取线程是唯一 producer，解析线程是唯一 consumer，固定 batch 槽位在 ring buffer 中循环使用。这个场景非常适合 SPSC，因为生产者和消费者模型清楚，容量固定，背压明确。若后续增加多个解析线程，SPSC 就不再适用，需要每个解析线程一个队列，或者改用 MPSC/MPMC。

这个案例强调接口约束。类型名和文档应写清 SingleProducerSingleConsumer。运行时如果需要动态扩展消费者，不能偷偷复用 SPSC。无锁结构的安全来自约束被遵守，而不是来自代码本身能抵抗所有误用。

\topic{案例：对象池中的 ABA}

对象池会复用 slot，因此特别容易出现 ABA 形态。线程 A 持有 slot 5 的旧句柄；线程 B 释放 slot 5，又分配给新对象；线程 A 只看 index 仍然是 5，以为对象没变。Generation 可以解决这个问题。每次 slot 复用 generation 加一，句柄包含 index 和 generation，访问时检查两者匹配。

这个结构不一定是 lock-free，但它体现了 ABA 思想。ABA 不只属于无锁栈，也属于任何“位置复用但旧引用可能存在”的系统。分布式里的 epoch、防旧 leader，也是同一思想在更大尺度上的版本。

\topic{无锁章验收清单}

项目若加入无锁结构，必须提供：适用生产者消费者模型，容量和满空语义，线性化点，内存序理由，关闭和取消如何处理，内存回收策略，ABA 防护，元素类型要求，压力测试矩阵，指标和 fallback。缺少其中任何一项，都不应把它作为默认基础设施。无锁结构进入系统的门槛应该高于 mutex 结构。

\topic{无锁章节总结}

无锁结构的难点不在少写一个 mutex，而在进展保证、线性化点、内存序、ABA、回收、异常和误用边界。SPSC、MPSC、MPMC 是不同问题，不能互相冒充。工程上应优先把生产者消费者模型说清楚，把锁版本作为 reference，再在明确热点上引入无锁。无锁代码必须可证明、可测试、可回退。

\topic{无锁决策表}

考虑无锁结构前，先问：生产者和消费者数量是否固定，容量是否可以有界，元素是否可无异常移动，是否需要阻塞等待，是否需要关闭和取消，节点是否动态分配，是否有回收协议，CAS 失败是否可接受，尾延迟是否重要。如果答案不清楚，优先使用锁结构。无锁是高要求工程工具，不是默认优化按钮。

\topic{案例：无锁队列的关闭外置}

一个 SPSC ring buffer 可以只提供 \code{try_push} 和 \code{try_pop}，关闭状态由外层管线管理。外层有一个原子 closed 标志和条件变量或 eventfd 唤醒等待者。这样 ring buffer 保持简单，上层负责生命周期。若把关闭、阻塞等待、取消和超时全部塞入 ring buffer，结构会迅速复杂。

分层设计让每个组件职责明确。底层 ring 负责无锁数据交换，上层 channel 负责阻塞和关闭，运行时负责任务生命周期。系统工程常常不是写一个万能类，而是把几个小语义组合起来。


\topic{从一次具体事故开始}

把锁队列换成无锁队列后，压力测试偶尔丢节点，打开 ASan 又出现 use after free。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。吞吐数字看起来更漂亮，但线性化点、ABA、内存回收和关闭语义没有被证明。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为高频队列、任务提交和跨线程节点传递。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：移除锁后，线性化点、内存回收、ABA 和测试难度同时出现。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
producer owns tail -> writes slot -> release publish
consumer owns head -> acquire observe -> reads slot
capacity keeps one state distinguishable
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版把 ring buffer 的 head 和 tail 都改成 atomic，或者在链式栈 pop 成功后直接 delete 节点。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到高频队列、任务提交和跨线程节点传递，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

SPSC 的单写者假设被多生产者破坏，满空和 wrap around 状态无法区分。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

线程 A 拿到旧指针还没读完，线程 B 已经 pop、delete 并复用同一地址，CAS 只比较地址就误判成功。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章把无锁当成需要证明的并发协议，不当成优化标签。先讲专用 SPSC，再说明 MPMC 和回收为什么难。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={SpscRingContract 的最小教学结构}]
template <typename T>
struct SpscRingIndex {
    std::atomic<std::uint64_t> head = 0;
    std::atomic<std::uint64_t> tail = 0;
    std::uint64_t capacity = 0;
    std::vector<T> slots;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：进展保证}

先看一个具体问题：无锁到底保证谁能继续前进。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把不用 mutex 的代码都叫无锁。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：自旋、活锁或单线程饿死仍可能存在。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入进展保证，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：obstruction free、lock free、wait free 描述不同进展级别。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕进展保证的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：在报告中写清算法保证和不保证什么。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：进展保证不等于低延迟，也不等于公平。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：SPSC Ring}

先看一个具体问题：单生产者单消费者为什么能比通用队列简单。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：直接使用 MPMC 队列处理所有场景。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：通用协议更复杂，热点原子更多。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入SPSC Ring，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：SPSC 利用单 writer 属性分离 head 和 tail 更新。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕SPSC Ring的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：测试满、空、 wrap around 和关闭。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：一旦变成多生产者或多消费者，假设立即失效。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：线性化点}

先看一个具体问题：并发操作到底在哪一瞬间生效。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只看函数返回值。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：两个操作交错时无法定义历史顺序。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入线性化点，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：线性化点把并发历史映射到某个合法串行历史。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕线性化点的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：为 push、pop、close 标注线性化点。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：找不到线性化点的结构很难证明正确。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：内存回收}

先看一个具体问题：节点从队列摘下后为什么不能马上 delete。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：pop 成功后直接释放节点。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：其他线程可能仍持有旧指针或正在读取字段。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入内存回收，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：无锁回收需要证明没有线程再访问节点。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕内存回收的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较 hazard pointer、epoch 和引用计数思路。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：回收协议常比队列算法本身更难。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：Hazard Pointer}

先看一个具体问题：怎样让线程声明自己正在访问某个节点。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：依赖短时间窗口足够安全。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：释放线程无法知道读线程是否还拿着指针。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Hazard Pointer，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：hazard pointer 发布受保护指针，释放前扫描危险指针集合。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Hazard Pointer的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：构造慢读线程和快释放线程压力测试。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：扫描成本和线程退出清理需要设计。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：Epoch}

先看一个具体问题：批量延迟释放为什么常比逐节点判断更便宜。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每个节点都即时判断是否可删。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：判断成本高且难与线程状态关联。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Epoch，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：epoch 把线程活动划入时期，跨过安全时期后批量回收。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Epoch的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：测试长时间停留线程导致回收延迟。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：epoch 适合短临界区，不适合线程可能无限挂起的场景。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：MPMC 队列}

先看一个具体问题：多生产者多消费者为什么比 SPSC 难很多。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：给 ring 的 head tail 都换成 atomic。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：槽位状态、序号、ABA 和内存序都要处理。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入MPMC 队列，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：MPMC 通常需要每槽序号或链式节点来区分轮次。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕MPMC 队列的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：压力测试不同生产者消费者数量和容量。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：若锁队列足够快，不必为了标签使用复杂无锁。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：并发测试}

先看一个具体问题：为什么普通单元测试很难证明无锁结构正确。在高频队列、任务提交和跨线程节点传递中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：跑几次 push pop 看结果。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：错误只在特殊交错、回收和关闭时出现。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入并发测试，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：并发测试要结合模型、压力、随机调度和不变量检查。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕并发测试的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录操作历史并离线检查线性化可能性。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：测试不能完全证明，但能暴露大量工程错误。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：SPSC ring buffer}

场景是：一个解析线程把 batch 交给一个计算线程。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：用 mutex queue。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：用固定容量 ring 和分离 head tail。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：覆盖满空、 wrap、关闭和批量 push。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：节点释放 ABA}

场景是：无锁栈中节点被 pop、delete、再分配到同一地址。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：CAS 只比较指针。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：加入版本或回收协议。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：构造复用地址压力测试。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：无锁是否值得}

场景是：队列操作占端到端耗时很小。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：直接替换为复杂无锁队列。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：先测锁队列等待和持锁时间。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：若瓶颈不在队列，无锁改造不应进入主体。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

SPSC 覆盖空、满、wrap、生产者提前退出、消费者提前退出；无锁栈专门构造地址复用和慢读线程。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕进展保证、SPSC Ring、线性化点、内存回收，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{kernel/locking/lockref.c}、\filepath{include/linux/rcupdate.h}、\filepath{kernel/rcu/tree.c}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：先标出每个操作的线性化点，再检查节点生命周期；如果端到端瓶颈不在队列，复杂无锁不进入主路径。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 实现 SPSC ring 作为专用通道
  2. 为每个操作标注线性化点
  3. 加入关闭和容量测试
  4. 写内存回收风险说明
  5. 比较锁队列和专用队列
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：把锁队列换成无锁队列后，压力测试偶尔丢节点，打开 ASan 又出现 use after free。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：高频队列、任务提交和跨线程节点传递。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：进展保证}

围绕进展保证，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：无锁到底保证谁能继续前进。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把不用 mutex 的代码都叫无锁。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：自旋、活锁或单线程饿死仍可能存在。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：obstruction free、lock free、wait free 描述不同进展级别。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：在报告中写清算法保证和不保证什么。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：进展保证不等于低延迟，也不等于公平。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：SPSC Ring}

围绕SPSC Ring，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：单生产者单消费者为什么能比通用队列简单。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：直接使用 MPMC 队列处理所有场景。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：通用协议更复杂，热点原子更多。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：SPSC 利用单 writer 属性分离 head 和 tail 更新。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：测试满、空、 wrap around 和关闭。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：一旦变成多生产者或多消费者，假设立即失效。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：线性化点}

围绕线性化点，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：并发操作到底在哪一瞬间生效。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只看函数返回值。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：两个操作交错时无法定义历史顺序。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：线性化点把并发历史映射到某个合法串行历史。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：为 push、pop、close 标注线性化点。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：找不到线性化点的结构很难证明正确。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：内存回收}

围绕内存回收，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：节点从队列摘下后为什么不能马上 delete。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：pop 成功后直接释放节点。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：其他线程可能仍持有旧指针或正在读取字段。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：无锁回收需要证明没有线程再访问节点。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较 hazard pointer、epoch 和引用计数思路。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：回收协议常比队列算法本身更难。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Hazard Pointer}

围绕Hazard Pointer，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：怎样让线程声明自己正在访问某个节点。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：依赖短时间窗口足够安全。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：释放线程无法知道读线程是否还拿着指针。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：hazard pointer 发布受保护指针，释放前扫描危险指针集合。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：构造慢读线程和快释放线程压力测试。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：扫描成本和线程退出清理需要设计。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Epoch}

围绕Epoch，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：批量延迟释放为什么常比逐节点判断更便宜。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每个节点都即时判断是否可删。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：判断成本高且难与线程状态关联。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：epoch 把线程活动划入时期，跨过安全时期后批量回收。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：测试长时间停留线程导致回收延迟。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：epoch 适合短临界区，不适合线程可能无限挂起的场景。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：MPMC 队列}

围绕MPMC 队列，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：多生产者多消费者为什么比 SPSC 难很多。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：给 ring 的 head tail 都换成 atomic。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：槽位状态、序号、ABA 和内存序都要处理。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：MPMC 通常需要每槽序号或链式节点来区分轮次。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：压力测试不同生产者消费者数量和容量。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：若锁队列足够快，不必为了标签使用复杂无锁。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：并发测试}

围绕并发测试，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么普通单元测试很难证明无锁结构正确。在本章的高频队列、任务提交和跨线程节点传递里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：跑几次 push pop 看结果。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：错误只在特殊交错、回收和关闭时出现。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：并发测试要结合模型、压力、随机调度和不变量检查。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录操作历史并离线检查线性化可能性。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：测试不能完全证明，但能暴露大量工程错误。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：SPSC ring buffer}

第一轮只写 reference。输入场景是：一个解析线程把 batch 交给一个计算线程。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：用 mutex queue。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：用固定容量 ring 和分离 head tail。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：覆盖满空、 wrap、关闭和批量 push。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：节点释放 ABA}

第一轮只写 reference。输入场景是：无锁栈中节点被 pop、delete、再分配到同一地址。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：CAS 只比较指针。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：加入版本或回收协议。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：构造复用地址压力测试。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：无锁是否值得}

第一轮只写 reference。输入场景是：队列操作占端到端耗时很小。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：直接替换为复杂无锁队列。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：先测锁队列等待和持锁时间。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：若瓶颈不在队列，无锁改造不应进入主体。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：进展保证、SPSC Ring、线性化点、内存回收、Hazard Pointer、Epoch、MPMC 队列、并发测试。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{kernel/locking/lockref.c}、\filepath{include/linux/rcupdate.h}、\filepath{kernel/rcu/tree.c}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 实现 SPSC ring 作为专用通道
  2. 为每个操作标注线性化点
  3. 加入关闭和容量测试
  4. 写内存回收风险说明
  5. 比较锁队列和专用队列
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：把锁队列换成无锁队列后，压力测试偶尔丢节点，打开 ASan 又出现 use after free。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕高频队列、任务提交和跨线程节点传递，实现顺序建议从SPSC ring buffer开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：把锁队列换成无锁队列后，压力测试偶尔丢节点，打开 ASan 又出现 use after free。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入节点释放 ABA。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入无锁是否值得。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

高频队列、任务提交和跨线程节点传递里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕进展保证，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕SPSC Ring，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕线性化点，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按进展保证的直觉写代码，而不检查“无锁到底保证谁能继续前进”，就会落回朴素路径“把不用 mutex 的代码都叫无锁”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：自旋、活锁或单线程饿死仍可能存在。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按SPSC Ring的直觉写代码，而不检查“单生产者单消费者为什么能比通用队列简单”，就会落回朴素路径“直接使用 MPMC 队列处理所有场景”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：通用协议更复杂，热点原子更多。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按线性化点的直觉写代码，而不检查“并发操作到底在哪一瞬间生效”，就会落回朴素路径“只看函数返回值”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：两个操作交错时无法定义历史顺序。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按内存回收的直觉写代码，而不检查“节点从队列摘下后为什么不能马上 delete”，就会落回朴素路径“pop 成功后直接释放节点”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：其他线程可能仍持有旧指针或正在读取字段。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Hazard Pointer的直觉写代码，而不检查“怎样让线程声明自己正在访问某个节点”，就会落回朴素路径“依赖短时间窗口足够安全”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：释放线程无法知道读线程是否还拿着指针。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Epoch的直觉写代码，而不检查“批量延迟释放为什么常比逐节点判断更便宜”，就会落回朴素路径“每个节点都即时判断是否可删”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：判断成本高且难与线程状态关联。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：SPSC 覆盖空、满、wrap、生产者提前退出、消费者提前退出；无锁栈专门构造地址复用和慢读线程。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：先标出每个操作的线性化点，再检查节点生命周期；如果端到端瓶颈不在队列，复杂无锁不进入主路径。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于高频队列、任务提交和跨线程节点传递，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把高频队列、任务提交和跨线程节点传递压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：SPSC ring buffer、节点释放 ABA、无锁是否值得。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露先标出每个操作的线性化点，再检查节点生命周期；如果端到端瓶颈不在队列，复杂无锁不进入主路径。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从进展保证、SPSC Ring、线性化点、内存回收、Hazard Pointer中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕高频队列、任务提交和跨线程节点传递，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：把锁队列换成无锁队列后，压力测试偶尔丢节点，打开 ASan 又出现 use after free。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

高

频

队

列

、

任

务

提

交

和

跨

线

程

节

点

传

递

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

把

锁

队

列

换

成

无

锁

队

列

后

，

压

力

测

试

偶

尔

丢

节

点

，

打

开



A

S

a

n



又

出

现



u

s

e



a

f

t

e

r



f

r

e

e

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

进

展

保

证

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

S

P

S

C



R

i

n

g

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

S

P

S

C



r

i

n

g



b

u

f

f

e

r

、

节

点

释

放



A

B

A

、

无

锁

是

否

值

得

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕高频队列、任务提交和跨线程节点传递讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 的无锁路线应分三步。第一步，实现并测试 SPSC ring buffer，只用于单生产者单消费者管线，例如一个 I/O 模拟线程向一个计算线程发送批次。第二步，比较 SPSC 和 mutex bounded queue 在目标场景下的吞吐和等待行为，确认收益来自减少锁和固定内存，而不是改变语义。第三步，再研究 MPMC 或工作窃取 deque，并在实现前写出不变量、线性化点、内存序和回收策略。

项目不应急着把所有队列替换成无锁队列。线程池全局队列最开始用 mutex 更容易证明关闭语义；SPSC 用于清晰管线；MPMC 用于明确的多生产者多消费者热点；work stealing deque 用于本地队列和窃取。不同结构服务不同场景。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：为本章 SPSC ring buffer 写出不变量、满空判断、push 线性化点和 pop 线性化点。说明为什么它不能被多个生产者同时调用。

习题二：把 SPSC ring buffer 扩展到支持容量检查和关闭语义。只要求设计状态机，不要求完整代码。说明关闭后 producer 和 consumer 分别应看到什么返回值。

习题三：写一份 ABA 场景时间线，至少包含两个线程、两个节点、一次 pop、一次释放和一次地址复用。然后分别说明版本标签、hazard pointer、epoch 如何缓解。

习题四：选择一个成熟无锁队列实现或论文，阅读其不变量和内存回收策略。报告必须说明它适用 SPSC、MPSC 还是 MPMC，不能只说“这是无锁队列”。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：阅读 Compute Systems Labs 的 bounded queue，写出 mutex 版本保护的不变量。再设计一个 SPSC ring buffer 的接口，说明哪些状态可以用 relaxed，哪些位置需要 acquire/release。
\end{labbox}
