\chapter{线性数据结构：数组、字符串、链表、栈和队列}

数据结构不是算法之前的一张 API 表，而是算法能够成立的物理基础。刷题时遇到一个问题，第一步不是急着套模板，而是判断答案依赖什么信息：需要按位置访问、按最近关系回退、按先进先出扩展，还是只在两端维护候选。数组、字符串、链表、栈、队列和双端队列构成了这条主线。它们的抽象接口很简单，但背后的存储方式、缓存局部性、迭代器失效规则和边界条件，决定了暴力方法能不能被优化成面试可接受的复杂度。

线性结构的共同特点是元素被组织成一条序列。区别在于这条序列是否连续存储，是否支持下标随机访问，插入删除发生在什么位置，算法状态如何随着左右边界移动而更新。真正掌握这一章，意味着看到题目时可以回答四个问题：序列是否固定，窗口是否连续，历史状态能否增量维护，删除或回退是否只发生在某一端。

从能力边界看，\code{vector} 负责连续存储、随机访问和顺序扫描，是 DP 表、排序数组、邻接表和双指针题的默认选择；\code{string} 负责字符序列和子串窗口，但要警惕 \code{substr} 的复制成本；链表负责节点重连，适合反转、合并、环检测和快慢指针；\code{stack} 负责最近未解决状态，常用于括号、表达式、路径和单调栈；\code{queue} 负责按层扩展，是 BFS 的自然结构；\code{deque} 负责两端维护候选，尤其适合滑动窗口极值。把这些结构先放在同一张能力地图里，后面每个算法就不会变成孤立模板。

本章的顺序是：先讲线性结构如何决定算法边界，再分别拆开数组、字符串、链表、栈、队列和双端队列的存储原理、操作成本、迭代器或指针失效规则；然后用小代码说明典型操作为什么成立；最后接入扩展讲义和源码对照。第 5 章会在这个基础上继续讲数组题、双指针和滑动窗口，不会把双指针提前混进本章的结构原理里。

\section{数据结构如何决定算法边界}

学习数据结构时，不能只背 API 名字和复杂度表。真正要问的是：数据放在哪里，访问路径有多长，修改会影响哪些对象，迭代器或指针是否稳定，状态能否按题目需要增量维护。算法优化往往不是突然少写一层循环，而是把一个昂贵动作换成更合适的数据结构动作。线性查找被哈希查询替代，重复区间求和被前缀和替代，反复找最大值被堆或单调队列替代，反复判断连通性被并查集替代。数据结构给算法提供的是“可快速回答的问题集合”。

复杂度表要和前提一起读。数组下标访问是 \complexity{O(1)}，前提是你已经有合法下标，并且数组存储连续；链表已知节点后插入删除是 \complexity{O(1)}，前提是已经拿到节点或前驱，查找位置本身仍然可能是 \complexity{O(n)}；哈希表平均查询是 \complexity{O(1)}，前提是哈希分布合理并且负载因子受控；堆取堆顶是 \complexity{O(1)}，但删除任意元素并不是普通 \code{priority_queue} 的能力。只背结论而不背前提，遇到变体就会选错结构。

内存布局会改变常数和工程风险。 \code{vector} 的元素连续，顺序扫描通常很快，但扩容会搬迁元素；链表节点分散，重连便宜，但遍历有指针追踪成本；\code{deque} 分段连续，两端插入删除稳定，但随机访问比 \code{vector} 多一层寻址；哈希表节点常常独立分配，能快速定位 key，却牺牲局部性；树结构能维护顺序，但每次查找要沿指针走多层。面试题通常关注渐进复杂度，工程题还要看分配次数、缓存局部性、对象生命周期和失效规则。

容器选择要从访问模式倒推。若题目主要按下标读取、排序、前后缀扫描，优先用 \code{vector}；若需要稳定地把已知节点移动到头尾，才考虑链表；若需要最近未匹配对象，用栈；若需要按距离层次扩展，用队列；若需要窗口内最大最小值，用双端队列维护单调候选；若需要按 key 找历史状态，用哈希表；若需要前驱、后继和有序区间，用有序树。不要因为某个容器“看起来高级”就使用它，结构越复杂，维护不变量和边界的成本越高。

递归和迭代也属于数据结构选择。递归把待处理状态交给语言调用栈，代码短，但深度不可控；迭代把状态放进显式栈、队列或工作表，代码略长，却能控制内存和遍历顺序。二叉树遍历、图搜索、回溯和 DP 都可以从这个角度理解：递归不是算法本身，栈帧里保存的节点、下标、路径、剩余目标和访问标记才是算法状态。掌握这些状态后，递归版和迭代版就能互相转换。

数据结构学习还要带着变体意识。数组可以扩展成前缀和、差分、树状数组和线段树；链表可以扩展成双向链表、循环链表、侵入式链表和跳表；栈和队列可以扩展成单调栈、单调队列、双端队列和优先队列；哈希可以扩展成频次表、状态去重、规范 key 分组和前缀状态表；树可以扩展成 BST、堆、Trie、平衡树和区间树。每个变体都对应一个新的查询能力，不是为了记更多名词。

\begin{principlebox}{数据结构题的自查}
看到一个结构，先写它能快速回答什么问题，不能快速回答什么问题；再写它的内存布局、修改成本和失效规则；最后把题目里的操作频率和结构能力对齐。若题目需要的查询不是这个结构擅长的，再熟悉的 API 也不应该硬用。
\end{principlebox}

数组和 \code{std::vector} 是刷题默认容器。连续存储带来两个关键优势：下标访问是 \complexity{O(1)}，相邻元素通常落在相近内存位置，CPU 缓存命中率高。很多初学者只记住第一个优势，忽略第二个优势。实际程序中，同样是线性扫描，\code{vector} 往往比链表快得多，并不是因为复杂度写法不同，而是因为连续内存更容易被硬件预取。代价也来自连续存储：中间插入和删除必须移动后续元素；容量不足时扩容会重新申请一段更大的空间，把旧元素移动或复制过去，原来的指针、引用和迭代器都可能失效。

从内存角度看，一个 \code{vector<int>} 的元素区是一段连续的 \code{int} 对象，\code{data()} 指向第一个元素，\code{data() + i} 指向第 \code{i} 个元素。对象本身通常只保存三个信息：起始位置、当前结束位置、容量结束位置。 \code{size()} 描述已经构造的元素个数，\code{capacity()} 描述当前内存最多还能容纳多少元素。这个模型解释了四个常见行为：下标访问能直接做地址计算；尾部追加在容量足够时很快；中间插入要移动后续元素；扩容会换一整段内存，旧地址不能再用。

\begin{principlebox}{vector 操作表}
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.48\linewidth}@{}}
操作 & 复杂度 & 原理说明\\
下标读取 & \complexity{O(1)} & 起始地址加偏移即可定位元素。\\
尾部追加 & 摊还 \complexity{O(1)} & 容量足够时原地构造，容量不足时整体搬迁。\\
中间插入 & \complexity{O(n)} & 插入点之后的元素要整体后移。\\
中间删除 & \complexity{O(n)} & 删除点之后的元素要整体前移。\\
顺序遍历 & \complexity{O(n)} & 每个元素访问一次，缓存局部性通常很好。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={vector 的容量、大小和失效规则}]
std::vector<int> nums;
nums.reserve(n);           // 只预留容量，不构造元素，size 仍然是 0。
nums.push_back(10);
nums.emplace_back(20);

std::vector<int> dp(n + 1, 0);  // 直接创建 n + 1 个元素。

const int* first = nums.data();
nums.push_back(30);        // 如果触发扩容，first 立刻失效。
\end{lstlisting}

\code{reserve} 和 \code{resize} 必须分清。\code{reserve} 只改变容量，不构造元素，适合已经知道将要追加多少元素的场景；\code{resize} 改变大小，会构造或销毁元素，适合直接创建 DP 数组、计数数组或矩阵行。写 \code{vector<int> dp(n + 1)} 后，\code{dp[i]} 是合法的；只写 \code{reserve(n + 1)} 后访问 \code{dp[i]} 是越界。面试里这类错误很隐蔽，因为代码可能在小样例上运行，到了评测环境才崩溃。

数组算法的基本动作只有三类：按位置读取、按顺序扫描、按区间聚合。按位置读取支撑二分、双指针、DP 表索引；按顺序扫描支撑前后缀、计数、最大最小值维护；按区间聚合支撑前缀和、差分数组和滑动窗口。不要把这些动作混成一个“数组题模板”。例如前缀和解决的是重复区间求和，差分数组解决的是多次区间修改，滑动窗口解决的是相邻区间状态可增量维护。三者都用数组，但原理完全不同。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={差分数组：把区间修改变成端点修改}]
std::vector<int> apply_range_additions(
    int n,
    const std::vector<std::array<int, 3>>& updates)
{
    std::vector<int> diff(n + 1, 0);
    for (const auto& update : updates) {
        const int left = update[0];
        const int right = update[1];
        const int value = update[2];
        diff[left] += value;
        if (right + 1 < n) {
            diff[right + 1] -= value;
        }
    }

    std::vector<int> result(n, 0);
    int current = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        current += diff[i];
        result[i] = current;
    }
    return result;
}
\end{lstlisting}

差分数组和前缀和互为逆操作。前缀和把原数组累加成区间查询工具；差分数组把区间修改记录成端点变化，最后再累加还原。暴力做法对每次区间修改都逐个元素加值，若有 q 次修改和 n 个元素，最坏是 \complexity{O(qn)}。差分写法每次修改只动两个端点，所有修改后扫描一次数组，总复杂度是 \complexity{O(q+n)}。这个优化不是代码技巧，而是把“区间内每个位置都加 value”改写成“从 left 开始多 value，从 right 后面撤销 value”。

数组题的暴力方法通常是枚举一个区间、一个配对或一个分割点。优化的关键，是让“下一步答案”复用“上一步状态”。例如区间和暴力做法是每次重新累加 \code{nums[left..right]}，复杂度 \complexity{O(n^3)} 或 \complexity{O(n^2)}；前缀和把任意区间和转成两个端点差值，使查询变成 \complexity{O(1)}。滑动窗口则在区间右端加入一个元素、左端删除一个元素，用增量更新维护窗口状态。它们都依赖数组按下标稳定访问。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={从重新求和到前缀和查询}]
std::vector<long long> build_prefix_sum(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<long long> prefix(nums.size() + 1, 0);
    for (std::size_t i = 0; i < nums.size(); ++i) {
        prefix[i + 1] = prefix[i] + nums[i];
    }
    return prefix;
}

long long range_sum(const std::vector<long long>& prefix,
                    std::size_t left,
                    std::size_t right)
{
    return prefix[right + 1] - prefix[left];
}
\end{lstlisting}

这段代码里 \code{prefix[i]} 表示前 \code{i} 个元素之和，因此区间 \code{[left, right]} 的和是 \code{prefix[right + 1] - prefix[left]}。多出来的第 0 位看似绕，但它消除了 \code{left == 0} 的特殊判断。很多高质量题解都会主动设计这种哨兵位，因为它能让边界条件服从同一条公式。

字符串 \code{std::string} 可以看成字符数组，但不能只按字符数组理解。第一，\code{substr} 会创建新字符串，频繁调用会引入大量复制；第二，\code{size()} 返回字节数，不等于所有自然语言里的“字符数”；第三，题目如果限定小写英文，计数结构可以用 \code{std::array<int, 26>}，如果字符集不固定，就应使用哈希表。刷题常见输入大多是 ASCII 或小写英文，面试时仍然要主动说明自己的假设。

C++ 的 \code{std::string} 是拥有字符存储的容器，常见实现会把字符连续放置，并在末尾保留空字符以便兼容 C 风格接口。现代标准库还常用小字符串优化：短字符串直接存在对象内部，不必单独分配堆内存；长字符串才指向堆上的字符区。标准不要求具体的小字符串容量，所以不能写依赖某个阈值的程序，但这个模型能帮助理解为什么短字符串复制有时不慢、长字符串频繁复制却会明显拖慢热循环。

字符串算法要先问清字符集。若题目明确只有小写英文字母，\code{std::array<int, 26>} 比哈希表更直接，空间固定，访问成本稳定；若包含大小写字母和数字，可以扩展到 128 或 256 个 ASCII 位置；若是 Unicode 文本，\code{std::string::size()} 统计的是字节数，不是用户眼里的字符数。算法题通常简化成 ASCII 或小写英文，本书的代码也会按题目约束选择最简单结构。工程代码处理自然语言时，必须另外考虑编码、规范化和字素簇，这已经超出普通刷题范围。

\begin{principlebox}{字符串操作的成本}
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.48\linewidth}@{}}
操作 & 成本 & 注意点\\
下标访问 & \complexity{O(1)} & 访问的是字节位置，不一定是自然语言字符。\\
\code{push_back} & 摊还 \complexity{O(1)} & 可能扩容，旧指针和视图可能失效。\\
\code{substr} & \complexity{O(k)} & 创建长度为 k 的新字符串，可能分配和复制。\\
拼接 & 取决于长度 & 循环里反复 \code{+} 可能造成多次分配。\\
比较 & 最坏 \complexity{O(k)} & 从左到右比较，遇到不同字符才停止。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={异位词窗口：避免反复 substr}]
std::vector<int> find_anagrams(const std::string& s, const std::string& p)
{
    constexpr int ALPHABET_SIZE = 26;
    std::vector<int> answer;
    if (s.size() < p.size()) {
        return answer;
    }

    std::array<int, ALPHABET_SIZE> need{};
    std::array<int, ALPHABET_SIZE> window{};
    for (const char ch : p) {
        ++need[ch - 'a'];
    }

    for (std::size_t right = 0; right < s.size(); ++right) {
        ++window[s[right] - 'a'];
        if (right >= p.size()) {
            --window[s[right - p.size()] - 'a'];
        }
        if (window == need) {
            answer.push_back(static_cast<int>(right + 1 - p.size()));
        }
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

暴力版本会枚举每个长度为 \code{p.size()} 的子串，复制出来再排序或统计。复制子串本身就是 \complexity{O(k)}，排序还要 \complexity{O(k\log k)}。窗口版本只维护 26 个计数，右端进入一个字符，左端离开一个字符，每步常数更新。优化成立的原因不是“用了滑动窗口”这个名词，而是题目只关心固定长度窗口内的字符频次，窗口相邻状态只差两个字符。

字符串匹配和字符串 DP 中，\code{substr} 成本经常被复杂度分析漏掉。单词拆分的朴素 DP 可能写成枚举 \code{left} 和 \code{right}，然后用 \code{s.substr(left, right-left)} 去哈希集合里查。表面上有两层循环，似乎是 \complexity{O(n^2)} 次查询；但每次构造子串要复制长度为 k 的内容，最坏总复制量会把实际成本推高。优化方式不一定一开始就上字典树，可以先限制最大单词长度，再考虑 \code{string_view}、滚动哈希或字典树。选择哪种结构取决于题目规模，而不是为了显得复杂。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用下标比较避免创建临时子串}]
bool equals_at(std::string_view text,
               int start,
               std::string_view word)
{
    if (start < 0 ||
        start + static_cast<int>(word.size()) >
            static_cast<int>(text.size())) {
        return false;
    }

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(word.size()); ++i) {
        if (text[static_cast<std::size_t>(start + i)] !=
            word[static_cast<std::size_t>(i)]) {
            return false;
        }
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

\code{string_view} 的作用是表达“我只观察这段字符，不拥有它”。它创建便宜，也不会复制子串；但它不延长原字符串生命周期。原字符串销毁、移动或重新分配后，已有视图就可能悬空。因此教材里会在局部比较、局部扫描场景使用视图；如果要把子串长期存进容器，仍然要存拥有型 \code{string}，或者保证底层字符存储生命周期覆盖所有视图。

链表是线性结构里最容易被误解的一个。教材常说链表插入删除是 \complexity{O(1)}，但这句话有前提：你已经拿到了要操作位置的前驱节点或当前节点。如果还需要从头查找位置，查找本身就是 \complexity{O(n)}。链表的价值不在于比数组更快，而在于节点位置稳定、局部重连便宜、结构可以自然表达“下一个”。面试链表题考的不是容器 API，而是指针不丢、边界不漏、连接顺序清楚。

链表的内存分布和数组相反。数组把元素挤在连续内存里，链表的每个节点可以分散在堆上，节点内部保存值和指向下一个节点的指针。单向链表节点至少有 \code{value} 和 \code{next}；双向链表还要保存 \code{prev}。这意味着链表节点通常比单个值更大，遍历时还会产生指针追逐：CPU 必须先读出当前节点地址里的 \code{next}，才能知道下一个节点在哪里。复杂度都是 \complexity{O(n)} 时，链表遍历往往慢于数组遍历，原因就在缓存局部性和额外指针开销。

\begin{principlebox}{链表操作表}
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.48\linewidth}@{}}
操作 & 复杂度 & 前提\\
按下标查找 & \complexity{O(n)} & 必须从头逐节点走。\\
已知前驱插入 & \complexity{O(1)} & 只改少数指针。\\
已知前驱删除 & \complexity{O(1)} & 单链表删除需要待删节点前驱。\\
反转整表 & \complexity{O(n)} & 每个节点指针改一次。\\
判断环 & \complexity{O(n)} & 快慢指针保持速度差。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={迭代反转链表：先保存后继，再改变指向}]
struct ListNode {
    int value = 0;
    ListNode* next = nullptr;
};

ListNode* reverse_list(ListNode* head)
{
    ListNode* previous = nullptr;
    ListNode* current = head;

    while (current != nullptr) {
        ListNode* next = current->next;
        current->next = previous;
        previous = current;
        current = next;
    }

    return previous;
}
\end{lstlisting}

这段代码只有四行核心操作，顺序却不能乱。先保存 \code{next}，因为一旦执行 \code{current->next = previous}，原来的后继就找不到了；再把当前节点接到已反转部分前面；最后整体向后推进。写链表题时，建议在纸上画三个指针：已经处理好的部分、当前节点、尚未处理的部分。只要这三段关系清楚，反转、两两交换、K 个一组反转都可以从同一套指针动作推出来。

链表反转也可以递归描述：先反转从第二个节点开始的后半段，再让第二个节点指回当前节点。这个描述很适合理解“子问题返回新的头节点”，但 C++ 实现时要警惕调用栈深度。长度很长的链表会让递归调用层数达到 n，极端情况下可能栈溢出；迭代版只用三个指针，空间是 \complexity{O(1)}。因此本书讲递归含义，但默认落地为迭代代码。面试时如果写递归，也要主动说明栈空间是 \complexity{O(n)}，并确认题目规模不会让栈深失控。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={迭代合并两个升序链表}]
ListNode* merge_two_sorted_lists(ListNode* first, ListNode* second)
{
    ListNode dummy;
    ListNode* tail = &dummy;

    while (first != nullptr && second != nullptr) {
        if (first->value <= second->value) {
            tail->next = first;
            first = first->next;
        } else {
            tail->next = second;
            second = second->next;
        }
        tail = tail->next;
    }

    tail->next = (first != nullptr) ? first : second;
    return dummy.next;
}
\end{lstlisting}

合并链表的关键不是创建新节点，而是重连已有节点。 \code{tail} 永远指向结果链表最后一个节点，下一步只需把较小头节点接到 \code{tail->next}，再推进对应链表。暴力做法可以把所有值取出放进数组、排序、再建链表，但那会丢掉链表节点重连的本质，也引入额外空间。链表题的核心训练就是在不丢节点、不制造断链的前提下改变链接关系。

虚拟头节点是链表题的另一个重要技巧。删除倒数第 N 个节点、合并两个链表、分隔链表时，真实头节点可能被删除或替换。如果每次都单独判断头节点，代码会被边界分支切碎。虚拟头节点把“修改头节点”和“修改普通节点”统一成“修改某个前驱节点的 \code{next}”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={虚拟头节点统一删除逻辑}]
ListNode* remove_nth_from_end(ListNode* head, int n)
{
    ListNode dummy;
    dummy.next = head;

    ListNode* fast = &dummy;
    ListNode* slow = &dummy;

    for (int step = 0; step < n; ++step) {
        fast = fast->next;
    }
    while (fast->next != nullptr) {
        fast = fast->next;
        slow = slow->next;
    }

    ListNode* removed = slow->next;
    slow->next = removed->next;
    return dummy.next;
}
\end{lstlisting}

快慢指针的本质是让两个指针之间保持固定距离或固定速度差。删除倒数第 N 个节点时，快指针先走 N 步，之后快慢一起走；当快指针到尾部，慢指针正好停在待删节点前驱。环检测时，快指针每次走两步，慢指针每次走一步；如果存在环，速度差会让它们在环内相遇。不要把快慢指针背成模板，应该说清楚“两个指针之间的不变量是什么”。

栈是后进先出结构，适合处理“最近出现、最先解决”的关系。括号匹配中，最近的左括号必须先被右括号匹配；路径简化中，最近进入的目录会被 \code{..} 回退；表达式求值中，最近的运算符和操作数构成局部归约。栈的强大之处在于把嵌套结构压平成一条处理过程。

从实现角度看，栈不是一种必须单独分配节点的数据结构，而是一组受限操作：只能在同一端压入、弹出和查看顶部。C++ 的 \code{std::stack} 是容器适配器，默认底层可用 \code{deque}；很多算法题直接用 \code{vector} 模拟栈，是因为 \code{vector} 可以 \code{reserve}，也可以在必要时查看下标。抽象上它们都是栈，工程上接口能力和内存布局不同。只需要 LIFO 语义时，用适配器表达意图；需要预留容量、遍历或保存下标时，用 \code{vector} 更灵活。

栈还可以看作递归调用栈的显式版本。递归 DFS 会把“当前节点、下一步要访问哪里、局部状态”存在语言运行时的调用帧里；显式栈则把这些信息放进自己定义的结构体或容器中。二者思想相同，但显式栈更容易控制内存、避免深度过大导致栈溢出，也更容易在循环里做剪枝和状态检查。本书给出显式栈，不是因为递归思想不重要，而是为了让 C++ 程序在大输入下更稳定。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用显式栈替代递归深度优先遍历}]
std::vector<int> preorder_iterative(TreeNode* root)
{
    std::vector<int> order;
    if (root == nullptr) {
        return order;
    }

    std::vector<TreeNode*> stack{root};
    while (!stack.empty()) {
        TreeNode* node = stack.back();
        stack.pop_back();
        order.push_back(node->value);

        if (node->right != nullptr) {
            stack.push_back(node->right);
        }
        if (node->left != nullptr) {
            stack.push_back(node->left);
        }
    }
    return order;
}
\end{lstlisting}

前序遍历的递归写法是“访问当前节点，再访问左子树，再访问右子树”。显式栈要反过来先压右孩子、再压左孩子，因为栈后进先出，左孩子要先被弹出。这个例子说明，递归转换为迭代时，不能只把函数调用替换成 \code{push}；还要保持原先的访问顺序和局部状态语义。树、图、回溯都可以这样转换，只是栈帧里保存的信息会更丰富。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有效括号：最近未匹配结构}]
bool is_valid_parentheses(const std::string& s)
{
    std::vector<char> stack;
    stack.reserve(s.size());

    for (const char ch : s) {
        if (ch == '(' || ch == '[' || ch == '{') {
            stack.push_back(ch);
            continue;
        }
        if (stack.empty()) {
            return false;
        }

        const char left = stack.back();
        stack.pop_back();
        const bool matched = (left == '(' && ch == ')') ||
                             (left == '[' && ch == ']') ||
                             (left == '{' && ch == '}');
        if (!matched) {
            return false;
        }
    }

    return stack.empty();
}
\end{lstlisting}

这里直接使用 \code{std::vector<char>} 作为栈，比 \code{std::stack<char>} 更方便查看和预留容量。\code{std::stack} 是容器适配器，只暴露 \code{push}、\code{pop}、\code{top}、\code{empty} 等接口；\code{pop()} 不返回元素，因此必须先 \code{top()} 再 \code{pop()}。面试写代码时两者都可以，但要明白适配器牺牲了一部分访问能力，换来更明确的抽象边界。

单调栈是栈在刷题中的高频变体。它维护的不是时间顺序本身，而是一组“尚未找到答案的候选”。每日温度中，栈保存还没有找到更高温度的下标，并且这些下标对应的温度从栈底到栈顶单调不增。新温度到来时，只要它高于栈顶下标的温度，就可以确定栈顶答案；因为这是栈顶下标右侧第一个更高温度。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={每日温度：单调栈保存下标}]
std::vector<int> daily_temperatures(const std::vector<int>& temperatures)
{
    std::vector<int> answer(temperatures.size(), 0);
    std::vector<int> stack;
    stack.reserve(temperatures.size());

    for (int day = 0; day < static_cast<int>(temperatures.size()); ++day) {
        while (!stack.empty() && temperatures[day] > temperatures[stack.back()]) {
            const int previous_day = stack.back();
            stack.pop_back();
            answer[previous_day] = day - previous_day;
        }
        stack.push_back(day);
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

单调栈常保存下标而不是值，因为题目经常需要距离、宽度，或者需要回到原数组访问更多信息。它能把暴力枚举“右侧第一个更大元素”的 \complexity{O(n^2)} 降到 \complexity{O(n)}，原因是每个下标最多入栈一次、出栈一次。这个摊还分析要会说：虽然某一次循环里可能弹出很多元素，但全局弹出次数不超过 n。

队列是先进先出结构，适合按层扩展。BFS 的正确性来自队列顺序：先入队的是距离更短或时间更早的状态，因此第一次到达一个未访问状态时，就已经得到了最短步数。二叉树层序遍历、腐烂橘子、多源最短扩散、无权图最短路，都依赖这个性质。与栈不同，队列不会深挖某一条路径，而是把同一层的状态先处理完。

队列的核心不是“有一个容器”，而是“处理顺序等于进入顺序”。这条顺序带来两个重要结论。第一，在无权图最短路中，第一次出队的距离就是最短距离，因为所有更短路径对应的状态已经更早入队并处理。第二，访问标记通常要在入队时设置，而不是出队时设置；否则同一个状态可能被多个前驱重复入队，队列膨胀，甚至让层数统计错误。多源 BFS 只是把多个起点同时放入队列，它们共同构成第 0 层。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={多源 BFS：所有源点同时进入第 0 层}]
int minutes_to_fill(std::vector<std::vector<int>>& grid)
{
    constexpr int FRESH = 1;
    constexpr int ACTIVE = 2;
    constexpr std::array<std::pair<int, int>, 4> DIRECTIONS{
        std::pair{1, 0}, std::pair{-1, 0},
        std::pair{0, 1}, std::pair{0, -1}
    };

    const int rows = static_cast<int>(grid.size());
    const int cols = rows == 0 ? 0 : static_cast<int>(grid[0].size());
    std::queue<std::pair<int, int>> queue;
    int fresh = 0;
    for (int row = 0; row < rows; ++row) {
        for (int col = 0; col < cols; ++col) {
            if (grid[row][col] == ACTIVE) {
                queue.push({row, col});
            } else if (grid[row][col] == FRESH) {
                ++fresh;
            }
        }
    }

    int minutes = 0;
    while (!queue.empty() && fresh > 0) {
        const int level_size = static_cast<int>(queue.size());
        for (int i = 0; i < level_size; ++i) {
            const auto [row, col] = queue.front();
            queue.pop();
            for (const auto [dr, dc] : DIRECTIONS) {
                const int next_row = row + dr;
                const int next_col = col + dc;
                if (next_row < 0 || next_row >= rows ||
                    next_col < 0 || next_col >= cols ||
                    grid[next_row][next_col] != FRESH) {
                    continue;
                }
                grid[next_row][next_col] = ACTIVE;
                --fresh;
                queue.push({next_row, next_col});
            }
        }
        ++minutes;
    }

    return fresh == 0 ? minutes : -1;
}
\end{lstlisting}

这段代码刻意把所有初始源点一次性入队。若逐个源点单独 BFS，再取最小时间，就会重复扩展大量格子，也可能算错同时扩散的语义。队列里的每一层对应一分钟，\code{level_size} 固定了当前分钟能影响的所有状态；新增状态属于下一分钟，不能在同一层里继续无限传播。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={层序遍历：队列保存当前边界}]
std::vector<std::vector<int>> level_order(TreeNode* root)
{
    std::vector<std::vector<int>> levels;
    if (root == nullptr) {
        return levels;
    }

    std::queue<TreeNode*> queue;
    queue.push(root);

    while (!queue.empty()) {
        const int level_size = static_cast<int>(queue.size());
        std::vector<int> level;
        level.reserve(level_size);

        for (int i = 0; i < level_size; ++i) {
            TreeNode* node = queue.front();
            queue.pop();
            level.push_back(node->value);

            if (node->left != nullptr) {
                queue.push(node->left);
            }
            if (node->right != nullptr) {
                queue.push(node->right);
            }
        }
        levels.push_back(std::move(level));
    }

    return levels;
}
\end{lstlisting}

这段代码里的 \code{level_size} 是关键。没有它，也可以 BFS，但很难知道哪些节点属于同一层。层序遍历、最短时间、多源扩散都需要把“当前层的节点数量”固定下来，然后处理完这一层再增加距离或分钟数。

\code{std::deque} 支持两端 \complexity{O(1)} 插入删除，是 \code{std::queue} 的默认底层容器，也是单调队列的常用实现。滑动窗口最大值的暴力方法是每个窗口扫描一遍最大值，复杂度 \complexity{O(nk)}。如果用堆，需要处理过期下标。单调队列更贴合题意：队头永远是当前窗口最大值下标，队尾负责淘汰不可能再成为最大值的候选。

\code{deque} 的典型实现不是普通链表，而是分段连续数组。它用一个中控表指向若干固定大小的缓冲区，每个缓冲区内部连续，整体逻辑上形成一个可从两端增长的序列。这个结构解释了它的能力边界：两端插入删除快，随机访问可行但比 \code{vector} 多一层定位，整体缓存局部性通常不如单段连续的 \code{vector}。因此普通 DP 表、排序数组、前缀和数组仍应优先用 \code{vector}；需要频繁从头尾弹出时，才考虑 \code{deque}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={滑动窗口最大值：单调队列}]
std::vector<int> max_sliding_window(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::vector<int> answer;
    if (nums.empty() || k <= 0) {
        return answer;
    }
    answer.reserve(nums.size());

    std::deque<int> deque;
    for (int right = 0; right < static_cast<int>(nums.size()); ++right) {
        while (!deque.empty() && nums[deque.back()] <= nums[right]) {
            deque.pop_back();
        }
        deque.push_back(right);

        const int left = right - k + 1;
        if (deque.front() < left) {
            deque.pop_front();
        }
        if (left >= 0) {
            answer.push_back(nums[deque.front()]);
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

单调队列的优化理由和单调栈相似。一个新元素如果大于等于队尾元素，那么队尾元素在未来任何包含新元素的窗口里都不可能成为最大值，因为它更小且更早过期。于是可以安全删除。每个下标最多进队一次、出队一次，总复杂度 \complexity{O(n)}。

理解 \code{vector} 的底层模型，可以解释很多看似奇怪的 C++ 行为。典型实现内部并不是保存“一个数组对象”，而是保存三个位置：起始位置、当前结束位置、容量结束位置。 \code{size()} 等于当前结束减起始，\code{capacity()} 等于容量结束减起始。 \code{push_back} 时，如果当前结束还没碰到容量结束，就在当前位置构造新元素并移动结束指针；如果容量满了，就申请更大的连续内存，把旧元素移动或复制过去，再释放旧内存。正因为扩容会换一整段内存，旧的指针、引用和迭代器才会失效。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={观察 vector 扩容：地址变化意味着旧指针失效}]
std::vector<std::size_t> collect_capacity_changes(int count)
{
    std::vector<int> values;
    std::vector<std::size_t> capacities;
    capacities.reserve(static_cast<std::size_t>(count));

    std::size_t last_capacity = values.capacity();
    for (int i = 0; i < count; ++i) {
        values.push_back(i);
        if (values.capacity() != last_capacity) {
            capacities.push_back(values.capacity());
            last_capacity = values.capacity();
        }
    }

    return capacities;
}
\end{lstlisting}

这段实验代码不是算法题答案，而是学习容器的办法。你可以打印每次容量变化，观察容量通常按倍数增长。标准并不要求具体增长倍数，不同标准库实现可能不同，但“容量不足时整体搬迁”这个语义是理解失效规则的关键。刷题时，如果你要保存 \code{vector} 中元素的地址，然后继续 \code{push_back}，就必须先 \code{reserve} 到足够容量，或者改用不会整体搬迁节点的结构。反过来，如果你只保存下标，扩容不会让下标语义失效，这也是很多算法保存下标而不是指针的原因。

\code{vector} 的摊还 \complexity{O(1)} 插入也值得讲清楚。一次扩容可能移动很多元素，看起来很贵；但如果容量按倍数增长，元素一生被搬迁的次数是对数级，总搬迁成本在一串 \code{push_back} 操作中可以摊成线性。因此连续追加 n 个元素的总成本仍然是 \complexity{O(n)}。这并不意味着每一次 \code{push_back} 都是严格常数，也不意味着扩容时没有延迟尖峰。面试算法一般关心摊还复杂度，工程系统如果关心实时延迟，就要提前预留容量或使用其他结构。

\begin{warningbox}
\code{reserve} 不是 \code{resize}。前者只改变容量，不创建可访问元素；后者改变大小，会构造元素。写 \code{values.reserve(n)} 后访问 \code{values[i]} 是越界；写 \code{values.resize(n)} 或构造 \code{vector<int> values(n)} 后才可以按下标写。DP 表、计数数组、距离数组通常需要 \code{resize} 或直接构造；收集答案、邻接表追加边、构造结果列表通常适合 \code{reserve} 后 \code{push_back}。
\end{warningbox}

\code{string} 的底层也不只是“字符数组”。现代标准库实现通常会使用小字符串优化：短字符串直接存在 \code{string} 对象内部，长字符串才分配堆内存。标准不规定小字符串容量，因此不能依赖某个具体长度，但这个优化解释了为什么短字符串拷贝有时比想象中便宜。即便如此，热循环中的 \code{substr} 仍然要谨慎，因为它会构造一个新 \code{string}，可能复制字符、分配内存，并参与哈希计算。单词拆分、回文切分、字符串匹配中，如果在双层循环里频繁 \code{substr}，实际成本可能比复杂度公式更高。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 string\_view 表达非拥有子串视图}]
bool starts_with_at(std::string_view text,
                    int position,
                    std::string_view pattern)
{
    if (position < 0 ||
        position + static_cast<int>(pattern.size()) >
            static_cast<int>(text.size())) {
        return false;
    }

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(pattern.size()); ++i) {
        if (text[static_cast<std::size_t>(position + i)] !=
            pattern[static_cast<std::size_t>(i)]) {
            return false;
        }
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

\code{string_view} 不拥有字符，它只是指向已有字符串的一段视图，所以创建便宜，也不会复制内容。代价是生命周期风险：原字符串销毁或修改导致重分配后，视图可能悬空。刷题中，如果只是函数内部临时比较，\code{string_view} 很合适；如果要把视图存进容器并在原字符串之后继续使用，就必须非常小心。教材里保留一些 \code{substr} 写法，是为了让主算法清晰；源码阅读和工程优化时，再讨论如何减少复制。

\code{deque} 经常被误以为是链表。实际上，\code{deque} 通常是分段连续存储：有一个中控表保存若干固定大小缓冲区的地址，每个缓冲区内部连续。它支持两端高效插入删除，因为在头尾缓冲区还有空间时，只移动段内指针；空间不够时，分配新缓冲区并挂到中控表。它也支持随机访问，但要先定位缓冲区再定位段内偏移，局部性通常不如 \code{vector}。这解释了为什么滑动窗口最大值适合 \code{deque}，而普通 DP 表不应该随便用 \code{deque} 替代 \code{vector}。

\code{list} 是双向链表，节点地址稳定，已知迭代器时插入删除是常数时间。它的缺点也明显：每个节点单独分配，额外保存前后指针，缓存局部性差，不支持下标随机访问。绝大多数刷题场景中，\code{list} 不是首选。LRU 缓存是少数非常适合 \code{list} 的例子，因为我们需要在已知迭代器的情况下，把任意节点移动到表头，并在容量满时删除表尾。这个需求正好匹配 \code{list::splice} 的节点重连能力。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={list::splice：节点移动而不是复制元素}]
void move_key_to_front(std::list<int>& keys,
                       std::list<int>::iterator position)
{
    keys.splice(keys.begin(), keys, position);
}
\end{lstlisting}

\code{splice} 不复制元素，也不重新分配节点，只改变链表链接关系。LRU 中哈希表保存 key 到链表迭代器，链表维护新旧顺序；访问一个 key 时，用迭代器把节点移动到表头。若用 \code{vector} 保存顺序，移动到表头会搬移大量元素，且保存的迭代器会失效；若只用哈希表，又无法知道谁最久未使用。这个案例说明，容器不是按“哪个复杂度低”孤立选择，而是按“多个操作是否同时满足约束”来选择。

栈和队列在 C++ 中通常是容器适配器。 \code{std::stack} 默认底层是 \code{deque}，只暴露栈需要的接口；\code{std::queue} 默认底层也是 \code{deque}，只暴露队列接口。适配器让代码表达意图更明确，但也限制访问能力。例如 \code{std::stack} 不能遍历，也不能 \code{reserve}。刷题中如果需要遍历、预留容量、查看任意位置，直接用 \code{vector} 或 \code{deque} 模拟栈/队列更方便；如果只需要标准栈队列操作，适配器能让语义更干净。

迭代器失效规则是容器原理的考试点。 \code{vector} 扩容会让所有迭代器、指针和引用失效；未扩容时，尾部插入通常只影响尾后迭代器，中间插入删除会影响插入点之后的位置。 \code{deque} 两端插入删除的失效规则比 \code{vector} 复杂，不应长期保存它的迭代器做复杂操作。 \code{list} 删除某个节点只让该节点迭代器失效，其他节点仍稳定。 \code{unordered_map} rehash 会让迭代器失效，但指向元素的引用在很多实现中可能仍稳定；标准语义和具体实现细节要区分，不要在可移植代码里依赖实现偶然行为。

\begin{deepdive}
源码阅读建议从行为反推结构。读 \code{vector}，先找内部表示大小和容量的成员，再跟 \code{push_back} 的容量足够路径和容量不足路径；读 \code{string}，先找短字符串和长字符串的分支；读 \code{deque}，先找段表和段大小；读 \code{list}，先找节点结构和链接操作；读 \code{stack} 和 \code{queue}，先确认它们只是包装底层容器。不要一开始陷进 allocator 和模板特化细节，先抓住数据如何存、操作如何移动、什么时候失效。
\end{deepdive}

\begin{labbox}
线性容器源码实验：第一，连续 \code{push_back} 并打印 \code{vector} 的 \code{capacity()} 和 \code{data()}，观察扩容时地址变化。第二，把一段单词拆分代码中的 \code{substr} 次数统计出来，再改成下标比较，比较运行时间。第三，用 \code{deque} 和 \code{vector} 分别实现滑动窗口最大值，解释为什么 \code{vector} 不适合从头部弹出。第四，实现一个最小 LRU，只支持 \code{get} 和 \code{put}，强制自己说明哈希表和链表各自负责什么。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{线性结构选型}
需要稳定下标和顺序扫描，优先 \code{vector}；需要字符窗口，使用 \code{string} 加计数结构，不要频繁 \code{substr}；需要局部重连，考虑链表并画清楚前驱、当前、后继；需要最近未解决状态，用栈；需要按层或最短步数扩展，用队列；需要窗口两端同时维护候选，用双端队列。选择结构时同时说出它让哪一步查询、删除或更新变快。
\end{principlebox}

本章建议配套练习：数组与前缀和做 303、304、560；字符串窗口做 3、438、567、76；链表做 19、21、24、141、142、206、92、25；栈做 20、71、150、155、739、84；队列和双端队列做 102、199、239、994。复盘时不要只写最终代码，要写三行说明：暴力方法慢在哪里，数据结构保存了什么状态，为什么每个元素只被处理有限次。

\input{chapters/generated/generated-linear-structures-deep}
\input{chapters/generated/generated-data-structures-source}
