\chapter{非线性数据结构：哈希表、堆、树、图和并查集}

线性结构擅长处理顺序，非线性结构擅长处理关系和查询。哈希表回答“这个状态以前出现过吗”；堆回答“当前最极端的候选是谁”；树表达层次、有序性和递归子问题；图表达任意状态之间的连接；并查集维护“这些元素现在是否属于同一组”。这些结构不是刷题技巧的附属品，而是算法优化的来源。很多题从 \complexity{O(n^2)} 变成 \complexity{O(n)}，并不是因为循环少写了一层，而是因为某个昂贵查询被换成了合适的数据结构查询。

本章先讲每一种非线性结构能快速回答什么问题，再讲它们的底层组织方式、平均和最坏复杂度、失效边界以及组合使用时的一致性。哈希、堆、树、图和并查集在后续算法章都会再次出现，但这里先只讲结构本体：key 如何定位，堆顶代表什么，树节点如何保存顺序，图边如何建模，并查集代表元如何维护。这样后面做哈希题、堆题、图题时，读者不会把容器 API 当作算法原理。

\section{关系结构的查询能力}

非线性结构要按查询能力来学习。哈希表擅长等值查询，却不擅长有序边界；堆擅长动态极值，却不擅长删除任意元素和按顺序遍历；平衡树擅长前驱后继和有序迭代，代价是每次操作有对数级路径；Trie 擅长前缀共享，代价是节点数量可能随字符总量增长；图结构擅长表达任意连接关系，但必须选择合适的搜索或最短路算法；并查集擅长维护连通性，却不能回答路径长度和具体路径。看题时先问“我要问结构什么问题”，再决定使用哪一个结构。

关系结构通常用空间换查询速度。两数之和用哈希表保存历史值，换掉反复线性查找；Top K 用堆保存候选边界，换掉完整排序；课程表用邻接表和入度数组保存依赖，换掉反复扫描所有关系；并查集用父指针保存集合代表，换掉每次 DFS 判断连通。空间不是附带成本，而是优化的一部分。面试时要说清新增空间保存了什么，以及它为什么足够回答后续查询。

这些结构也都有失效边界。哈希表一旦题目要求最小大于、最大不超过或区间统计，就要换有序结构；堆一旦题目要求删除滑出窗口的任意旧元素，就需要懒删除、双堆加哈希或改用 \code{multiset}；普通并查集一旦题目要求边权比例、奇偶关系或距离，就要扩展成带权并查集；普通 BFS 一旦边权不相等，就要改成 Dijkstra、0-1 BFS 或 Bellman-Ford。真正掌握结构，意味着知道它什么时候不能用。

从工程角度看，非线性结构常常牵涉对象身份。哈希表里的 key 必须稳定；树节点比较器必须满足严格弱序；堆中保存的状态可能过期，需要弹出时验证；图的 visited key 必须覆盖完整状态维度；并查集路径压缩会改变父指针，但不能改变集合语义。代码越依赖多个索引协同，越要维护一致性。LRU、LFU、时间键值存储、最小区间覆盖这类设计题，本质上都是多个结构共同维护一个对象集合。

\begin{principlebox}{非线性结构选择表}
等值历史查询选哈希；动态最大最小选堆；有序前驱后继选平衡树；前缀匹配选 Trie；任意连接关系先建图；只问连通性选并查集；若还要路径长度、顺序统计、范围更新或资源状态，就必须升级结构或重新建模。
\end{principlebox}

很多中高阶题不是单一结构能解决，而是多个结构维护同一批对象的不同索引。LRU 缓存用哈希表按 key 定位节点，用双向链表维护新旧顺序；LFU 缓存再多一层频次索引，既要按 key 找对象，又要按频次和时间淘汰；时间键值存储先用哈希表按 key 分组，再在每组有序数组里二分时间；最小区间覆盖 K 个列表用堆找当前最小元素，同时维护当前最大值。结构组合的难点不在 API 数量，而在一致性：一个对象被移动、删除或更新时，所有索引都必须同步，否则查询会读到旧状态。

因此，设计题要先写对象模型，再写索引模型。对象模型说明一个条目有哪些字段、由谁拥有、什么时候创建和释放；索引模型说明哪些容器能找到它、按什么 key 找、顺序或优先级如何维护。只有对象身份稳定，索引才有意义。若对象存进 \code{vector} 后还保存指针，扩容可能让指针失效；若链表节点删除后哈希表没删，哈希表会指向悬空节点；若堆中旧优先级状态不清理，弹出时必须用当前表验证它是否过期。把这些一致性规则写清楚，设计题才像工程答案，而不是容器堆叠。

读题时还要把操作分成在线和离线。离线问题可以先收集全部输入，排序、压缩坐标、批量建图或批量建堆；在线问题则要求每次操作后结构立即保持可查询状态。区间合并如果所有区间一次给出，排序扫描就够；日程表动态插入时，必须维护有序结构查前驱后继。Top K 如果数组一次给出，可以排序、堆或快速选择；数据流不断到来时，就要维护堆或有序集合。在线和离线的区别，会直接改变数据结构选择。

还有一类题处在二者之间：输入一次给出，但查询很多。此时可以接受较重的预处理，换取每次查询更快。二维前缀和、稀疏表、拓扑可达性预处理、时间键值存储中的分组有序数组，都属于这种思路。判断是否值得预处理，要比较构建成本、查询次数和内存上限，而不是只看单次查询是否漂亮。

哈希表是保存历史信息的核心结构。\code{std::unordered_map} 和 \code{std::unordered_set} 的平均查询、插入、删除复杂度是 \complexity{O(1)}，适合把“回头查找”变成“即时查询”。LeetCode 1 两数之和给定整数数组 \code{nums} 和目标 \code{target}，要求返回两个不同下标使两数和为目标；样例 \code{nums=[2,7,11,15]}、\code{target=9}，输出 \code{[0,1]}。暴力方法枚举两个下标，慢在每个数都要向后找补数；哈希表版本边扫描边记录已经见过的值，当前数只需要查询一次补数。这个优化成立的前提是题目只要求找到一对下标，且补数是否出现过可以由历史集合回答。

哈希表的底层思想是把 key 通过哈希函数变成一个整数，再映射到桶。桶里可能有零个、一个或多个元素；多个不同 key 落到同一个桶，就是冲突。标准库通常用链式或等价结构处理冲突，并通过负载因子控制桶数量。当元素增多、负载因子过高时，容器会 rehash：申请更多桶，把已有元素重新分布。平均 \complexity{O(1)} 来自哈希分布足够均匀、桶内元素数量受控；它不是数学上的绝对常数承诺。

\begin{principlebox}{哈希表操作表}
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.48\linewidth}@{}}
操作 & 平均复杂度 & 注意点\\
\code{find} & \complexity{O(1)} & 不插入新 key，适合查询并取值。\\
\code{contains} & \complexity{O(1)} & 只判断存在性，C++20 可用。\\
\code{operator[]} & \complexity{O(1)} & key 不存在会插入默认值。\\
\code{emplace} & \complexity{O(1)} & 构造并尝试插入，可能触发 rehash。\\
\code{erase} & \complexity{O(1)} & 删除元素后相关迭代器失效。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

用哈希表前要先明确保存什么。保存集合时用 \code{unordered_set}；保存计数时用 \code{unordered_map<Key, int>}；保存首次位置时用 \code{unordered_map<Key, int>} 且通常不覆盖旧值；保存最近位置时才覆盖；保存状态访问标记时要保证状态编码无歧义。很多错误不是哈希表 API 不熟，而是把“出现过”“出现几次”“第一次出现在哪里”“当前窗口中出现几次”混成同一个含义。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1 两数之和：哈希表把补数查询变成平均常数时间}]
std::vector<int> two_sum(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    std::unordered_map<int, int> index_by_value;
    index_by_value.reserve(nums.size());

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        const int complement = target - nums[i];
        const auto found = index_by_value.find(complement);
        if (found != index_by_value.end()) {
            return {found->second, i};
        }
        index_by_value.emplace(nums[i], i);
    }

    return {};
}
\end{lstlisting}

代码里先查再插入，是为了避免同一个元素被用两次。例如目标是 6，当前数是 3，如果先插入再查，可能错误地返回同一个下标。这里用 \code{find} 而不是 \code{operator[]}，因为 \code{operator[]} 在 key 不存在时会插入默认值。只想判断存在性时，C++20 可以用 \code{contains}；需要同时取值时，用 \code{find}，这样只查一次。刷题中还应该习惯 \code{reserve}，它能减少 rehash 次数。rehash 会重新组织桶，导致迭代器失效；如果保存了哈希表元素迭代器，扩容后不能继续使用。

哈希表不仅能存值到下标，也能存频次、前缀和、状态编码和访问标记。前缀和加哈希表是很重要的一类优化。LeetCode 560 和为 K 的子数组给定整数数组 \code{nums} 和整数 \code{k}，要求统计和等于 \code{k} 的连续子数组个数；样例 \code{nums=[1,1,1]}、\code{k=2}，输出 2。暴力枚举左右端点，需要 \complexity{O(n^2)}；如果知道当前位置前缀和是 \code{current}，那么以当前位置结尾、和为 \code{k} 的子数组数量，等于以前出现过多少次 \code{current - k}。哈希表保存的是“某个前缀和出现次数”，查询的是“能和当前前缀配成目标的历史前缀”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 560 和为 K 的子数组：前缀和频次}]
int subarray_sum_equals_k(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::unordered_map<int, int> prefix_count;
    prefix_count.reserve(nums.size() + 1);
    prefix_count.emplace(0, 1);

    int prefix = 0;
    int answer = 0;
    for (const int x : nums) {
        prefix += x;
        const auto found = prefix_count.find(prefix - k);
        if (found != prefix_count.end()) {
            answer += found->second;
        }
        ++prefix_count[prefix];
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个算法容易错在初始化。拿 \code{nums = [3, -1, 1]}、\code{k = 3} 看，扫描第一个元素后当前前缀就是 3；要识别子数组 \code{[3]}，必须能在历史里查到 \code{prefix - k = 0}。这个 0 不是数组里的元素，而是“什么都没取”的空前缀，所以空前缀和 0 必须先出现一次，否则从下标 0 开始的合法子数组会漏掉。它也解释了为什么有负数时不能随便用滑动窗口：窗口和不再随右端单调增加，左端移动也不保证更接近目标；前缀和加哈希表不依赖正数单调性，所以适用范围更广。

哈希表的限制同样要清楚。第一，它不维护顺序，如果题目要求按排序顺序取最小、最大或区间，就该考虑 \code{std::map}、\code{std::set}、堆、树状数组或线段树。第二，平均 \complexity{O(1)} 不等于绝对 \complexity{O(1)}，糟糕哈希或恶意数据可能退化。第三，自定义 key 需要提供相等比较和哈希函数。面试里一般不会刻意卡哈希攻击，但你要知道 \code{unordered_map<pair<int,int>, int>} 不能直接在所有标准库环境下工作，需要自定义哈希。

哈希表也不适合回答范围问题。若题目问“小于等于 x 的最大元素”“区间内有多少元素”“按键有序遍历”，哈希表会丢掉顺序信息，通常需要平衡树、树状数组、线段树或排序加二分。若题目只问“是否出现过”“出现次数”“状态是否访问过”，哈希表正好贴合。选择数据结构时不要只看平均复杂度，要看它保存的信息是否支持问题真正需要的查询。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={为 pair 坐标提供哈希函数}]
struct PairHash {
    std::size_t operator()(const std::pair<int, int>& point) const noexcept
    {
        constexpr unsigned COORDINATE_BITS = 32U;
        const auto first = static_cast<std::uint64_t>(
            static_cast<std::uint32_t>(point.first));
        const auto second = static_cast<std::uint64_t>(
            static_cast<std::uint32_t>(point.second));
        return std::hash<std::uint64_t>{}((first << COORDINATE_BITS) ^ second);
    }
};

std::unordered_set<std::pair<int, int>, PairHash> visited;
\end{lstlisting}

为了把“桶、冲突、负载因子”讲实，可以写一个只支持 \code{int} 的开放寻址哈希集合。开放寻址不为每个冲突元素单独挂链表，而是在同一个数组里继续探测下一个候选桶。最简单的是线性探测：若当前位置被其他 key 占用，就看下一个位置，走到末尾再绕回开头。删除不能直接把桶改成空，因为这会截断后面冲突 key 的查找路径；所以桶需要三种状态：空、已占用、已删除。真实标准库实现更复杂，但这个小实现足够说明哈希表为什么需要负载因子、为什么删除有墓碑状态、为什么 rehash 会重新放置所有元素。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={开放寻址哈希集合：桶状态、线性探测和扩容}]
class IntHashSet {
public:
    IntHashSet() : buckets_(INITIAL_BUCKETS) {}

    bool contains(int key) const
    {
        return this->find_slot(key).has_value();
    }

    bool insert(int key)
    {
        if ((this->size_ + 1) * LOAD_FACTOR_DENOMINATOR >
            static_cast<int>(this->buckets_.size()) * LOAD_FACTOR_NUMERATOR) {
            this->rehash(static_cast<int>(this->buckets_.size()) *
                         BUCKET_GROWTH_FACTOR);
        }

        int first_deleted = -1;
        const int start = this->bucket_index(key);
        for (int step = 0; step < static_cast<int>(this->buckets_.size()); ++step) {
            const int index =
                (start + step) % static_cast<int>(this->buckets_.size());
            Bucket& bucket = this->buckets_[static_cast<std::size_t>(index)];
            if (bucket.state == BucketState::Occupied && bucket.key == key) {
                return false;
            }
            if (bucket.state == BucketState::Deleted && first_deleted == -1) {
                first_deleted = index;
            }
            if (bucket.state == BucketState::Empty) {
                const int target = first_deleted == -1 ? index : first_deleted;
                Bucket& target_bucket =
                    this->buckets_[static_cast<std::size_t>(target)];
                target_bucket.key = key;
                target_bucket.state = BucketState::Occupied;
                ++this->size_;
                return true;
            }
        }
        return false;
    }

    bool erase(int key)
    {
        const std::optional<int> slot = this->find_slot(key);
        if (!slot.has_value()) {
            return false;
        }
        this->buckets_[static_cast<std::size_t>(slot.value())].state =
            BucketState::Deleted;
        --this->size_;
        return true;
    }

private:
    enum class BucketState {
        Empty,
        Occupied,
        Deleted
    };

    struct Bucket {
        int key = 0;
        BucketState state = BucketState::Empty;
    };

    int bucket_index(int key) const
    {
        return static_cast<int>(
            std::hash<int>{}(key) % static_cast<std::size_t>(this->buckets_.size()));
    }

    std::optional<int> find_slot(int key) const
    {
        const int start = this->bucket_index(key);
        for (int step = 0; step < static_cast<int>(this->buckets_.size()); ++step) {
            const int index =
                (start + step) % static_cast<int>(this->buckets_.size());
            const Bucket& bucket = this->buckets_[static_cast<std::size_t>(index)];
            if (bucket.state == BucketState::Empty) {
                return std::nullopt;
            }
            if (bucket.state == BucketState::Occupied && bucket.key == key) {
                return index;
            }
        }
        return std::nullopt;
    }

    void rehash(int next_bucket_count)
    {
        std::vector<Bucket> old_buckets = std::move(this->buckets_);
        this->buckets_.assign(static_cast<std::size_t>(next_bucket_count), Bucket{});
        this->size_ = 0;
        for (const Bucket& bucket : old_buckets) {
            if (bucket.state == BucketState::Occupied) {
                this->insert(bucket.key);
            }
        }
    }

    static constexpr int INITIAL_BUCKETS = 8;
    static constexpr int BUCKET_GROWTH_FACTOR = 2;
    static constexpr int LOAD_FACTOR_NUMERATOR = 7;
    static constexpr int LOAD_FACTOR_DENOMINATOR = 10;
    std::vector<Bucket> buckets_;
    int size_ = 0;
};
\end{lstlisting}

这个实现有三个教学重点。第一，\code{contains} 不是直接看哈希位置，而是沿同一条探测路径一直找，直到遇到空桶或目标 key。第二，删除后放置 \code{Deleted} 墓碑，是为了不破坏后续 key 的查找路径；否则某个冲突 key 明明还在表中，却会因为中途遇到空桶而被误判不存在。第三，扩容后必须重新插入所有已占用 key，因为桶数量变了，\code{hash(key) mod bucket_count} 的结果也变了。这解释了为什么 \code{unordered_map} rehash 后迭代器会失效，也解释了为什么提前 \code{reserve} 能减少热路径上的重排成本。

堆解决的是动态极值问题。C++ 里通常使用 \code{std::priority_queue}，默认是大顶堆；如果要小顶堆，需要显式给出容器和比较器。堆的插入和弹出堆顶都是 \complexity{O(\log n)}，查看堆顶是 \complexity{O(1)}。它不适合频繁删除任意元素，也不适合遍历出有序结果而不破坏结构。换句话说，堆只承诺“我能很快告诉你当前最大或最小是谁”。

二叉堆的物理存储通常是数组，而不是指针树。把数组下标从 0 开始看，节点 \code{i} 的左孩子是 \code{2*i+1}，右孩子是 \code{2*i+2}，父节点是 \code{(i-1)/2}。堆只维护局部顺序：父节点不小于孩子就是大顶堆，父节点不大于孩子就是小顶堆。它不保证整棵树中序有序，也不能像平衡树那样快速找任意排名。插入新元素时先放到数组末尾，再不断和父节点比较并上浮；弹出堆顶时把末尾元素移到根，再不断和更合适的孩子交换并下沉。

\begin{principlebox}{堆操作表}
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.48\linewidth}@{}}
操作 & 复杂度 & 原理说明\\
\code{top} & \complexity{O(1)} & 堆顶元素就在数组第一个位置。\\
\code{push} & \complexity{O(\log n)} & 新元素沿树高上浮。\\
\code{pop} & \complexity{O(\log n)} & 根被替换后沿树高下沉。\\
建堆 & \complexity{O(n)} & 从最后一个非叶子节点向前下沉。\\
删除任意元素 & 通常不支持 & \code{priority_queue} 没有定位句柄。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={手写小顶堆上浮和下沉的核心动作}]
class BinaryMinHeap {
public:
    void push(int value)
    {
        this->values_.push_back(value);
        this->sift_up(static_cast<int>(this->values_.size()) - 1);
    }

    void pop()
    {
        if (this->values_.empty()) {
            return;
        }
        this->values_[0] = this->values_.back();
        this->values_.pop_back();
        this->sift_down(0);
    }

    int top() const
    {
        return this->values_.front();
    }

private:
    void sift_up(int index)
    {
        while (index > 0) {
            const int parent = (index - 1) / 2;
            if (this->values_[parent] <= this->values_[index]) {
                break;
            }
            std::swap(this->values_[parent], this->values_[index]);
            index = parent;
        }
    }

    void sift_down(int index)
    {
        const int n = static_cast<int>(this->values_.size());
        while (true) {
            int best = index;
            const int left = index * 2 + 1;
            const int right = index * 2 + 2;
            if (left < n && this->values_[left] < this->values_[best]) {
                best = left;
            }
            if (right < n && this->values_[right] < this->values_[best]) {
                best = right;
            }
            if (best == index) {
                break;
            }
            std::swap(this->values_[best], this->values_[index]);
            index = best;
        }
    }

    std::vector<int> values_;
};
\end{lstlisting}

这段代码不是为了替代标准库，而是为了看清堆为什么是 \complexity{O(\log n)}。完全二叉树高度约为 \complexity{\log n}，上浮和下沉每次只向上一层或下一层移动，所以单次插入和弹出堆顶最多走树高。真实写题时应优先用 \code{std::priority_queue}，除非题目需要 decrease-key、删除任意元素、或者需要同时维护位置索引，这时普通 \code{priority_queue} 就不够，需要额外结构或改用其他数据结构。

手写堆时要检查四个不变量。第一，数组表示的是完全二叉树，不能在中间留下空洞；第二，小顶堆要求任意节点不大于两个孩子，大顶堆方向相反；第三，\code{push} 只可能破坏新节点到根路径上的堆序，所以只需上浮；第四，\code{pop} 只可能破坏根到叶子路径上的堆序，所以只需下沉。若题目需要同时知道某个元素在堆里的位置，例如自己实现带 decrease-key 的 Dijkstra，就必须额外维护 value 到下标的映射，并在每次 \code{swap} 后同步更新映射；否则位置索引会立刻失真。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={priority\_queue 的大顶堆和小顶堆}]
std::priority_queue<int> max_heap;

std::priority_queue<int,
                    std::vector<int>,
                    std::greater<int>> min_heap;

max_heap.push(3);
max_heap.push(10);
const int largest = max_heap.top();
max_heap.pop();
\end{lstlisting}

Top K 是堆最经典的用法。LeetCode 215 数组中的第 K 个最大元素给定整数数组和整数 \code{k}，要求返回排序后第 \code{k} 大的元素；样例 \code{nums = [3,2,1,5,6,4], k = 2}，输出 5。暴力基线是直接排序，复杂度 \complexity{O(n\log n)}。如果只关心前 K 大，不需要完整排序，可以维护一个大小为 K 的小顶堆。堆顶是当前前 K 大中最小的元素；新元素如果不超过堆顶，就不可能进入前 K；如果超过堆顶，就弹出堆顶并插入新元素。最终堆顶就是第 K 大。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 215 数组中的第 K 个最大元素：大小为 K 的小顶堆}]
int find_kth_largest(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::priority_queue<int,
                        std::vector<int>,
                        std::greater<int>> heap;

    for (const int x : nums) {
        if (static_cast<int>(heap.size()) < k) {
            heap.push(x);
        } else if (x > heap.top()) {
            heap.pop();
            heap.push(x);
        }
    }

    return heap.top();
}
\end{lstlisting}

这个方法的复杂度是 \complexity{O(n\log k)}，适合 k 远小于 n 的场景。还有一种平均线性复杂度的快速选择算法，后文会讲。面试表达时要说明选择堆的理由：不需要完整有序，只需要维护 K 个候选的边界。类似地，合并 K 个升序链表用小顶堆保存每条链表当前头节点；任务调度用堆保存当前最早结束或最高优先级任务；数据流中位数用一个大顶堆和一个小顶堆分别维护较小一半和较大一半。

树把数据组织成层次关系。二叉树题看似在考递归，实际在考状态如何沿边传播。状态可以从父节点传给子节点，例如验证二叉搜索树时传递取值上下界；也可以从子节点汇总到父节点，例如求树的高度、直径、最大路径和；还可以按层从左到右传播，例如层序遍历。只背前序、中序、后序三个词是不够的，必须知道遍历顺序服务于哪类状态。

二叉树节点通常分散在堆上，每个节点保存值、左孩子指针和右孩子指针。它不像数组堆那样要求完全填满，也不像 \code{vector} 那样连续存储。这样的好处是结构灵活，能自然表达缺失子树；代价是遍历时存在指针跳转和额外空间开销。二叉搜索树在二叉树上增加顺序约束：任意节点左子树所有值小于它，右子树所有值大于它。若树保持平衡，查找、插入、删除是 \complexity{O(\log n)}；若退化成链表，就会变成 \complexity{O(n)}。这也是标准库有序容器通常用红黑树等平衡结构，而不是普通 BST 的原因。

普通二叉搜索树也应该能完整写出来。下面的实现包含插入、查找、删除、中序输出和迭代清理。它不是平衡树，所以最坏情况下仍会退化；教学价值在于看清二叉搜索树的局部规则：查找和插入沿比较结果向左或向右下降，删除时要处理零个孩子、一个孩子和两个孩子三种情况。两个孩子的删除最容易错，常用做法是用右子树中最小节点，也就是中序后继，替换当前节点的值，再删除那个后继节点。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={二叉搜索树完整实现：插入、查找、删除和中序遍历}]
class IntBinarySearchTree {
public:
    IntBinarySearchTree() = default;

    IntBinarySearchTree(const IntBinarySearchTree&) = delete;
    IntBinarySearchTree& operator=(const IntBinarySearchTree&) = delete;

    ~IntBinarySearchTree()
    {
        this->clear();
    }

    bool empty() const
    {
        return this->size_ == 0;
    }

    int size() const
    {
        return this->size_;
    }

    bool contains(int value) const
    {
        const Node* current = this->root_;
        while (current != nullptr) {
            if (current->value == value) {
                return true;
            }
            current = value < current->value ? current->left : current->right;
        }
        return false;
    }

    bool insert(int value)
    {
        if (this->root_ == nullptr) {
            this->root_ = new Node{value};
            ++this->size_;
            return true;
        }

        Node* current = this->root_;
        while (true) {
            if (value == current->value) {
                return false;
            }
            Node*& next = value < current->value ? current->left : current->right;
            if (next == nullptr) {
                next = new Node{value};
                ++this->size_;
                return true;
            }
            current = next;
        }
    }

    bool erase(int value)
    {
        Node** link = &this->root_;
        while (*link != nullptr && (*link)->value != value) {
            if (value < (*link)->value) {
                link = &(*link)->left;
            } else {
                link = &(*link)->right;
            }
        }
        if (*link == nullptr) {
            return false;
        }
        this->erase_at(link);
        --this->size_;
        return true;
    }

    std::vector<int> inorder() const
    {
        std::vector<int> values;
        values.reserve(static_cast<std::size_t>(this->size_));
        std::vector<const Node*> stack;
        const Node* current = this->root_;

        while (current != nullptr || !stack.empty()) {
            while (current != nullptr) {
                stack.push_back(current);
                current = current->left;
            }
            current = stack.back();
            stack.pop_back();
            values.push_back(current->value);
            current = current->right;
        }
        return values;
    }

    void clear()
    {
        std::vector<Node*> stack;
        if (this->root_ != nullptr) {
            stack.push_back(this->root_);
        }
        while (!stack.empty()) {
            Node* node = stack.back();
            stack.pop_back();
            if (node->left != nullptr) {
                stack.push_back(node->left);
            }
            if (node->right != nullptr) {
                stack.push_back(node->right);
            }
            delete node;
        }
        this->root_ = nullptr;
        this->size_ = 0;
    }

private:
    struct Node {
        int value = 0;
        Node* left = nullptr;
        Node* right = nullptr;
    };

    void erase_at(Node** link)
    {
        Node* target = *link;
        if (target->left == nullptr) {
            *link = target->right;
            delete target;
            return;
        }
        if (target->right == nullptr) {
            *link = target->left;
            delete target;
            return;
        }

        Node** successor_link = &target->right;
        while ((*successor_link)->left != nullptr) {
            successor_link = &(*successor_link)->left;
        }
        Node* successor = *successor_link;
        target->value = successor->value;
        *successor_link = successor->right;
        delete successor;
    }

    Node* root_ = nullptr;
    int size_ = 0;
};
\end{lstlisting}

这段代码也说明为什么标准库不直接使用普通 BST。若按递增顺序插入，树会退化成一条右链，\code{contains}、\code{insert} 和 \code{erase} 都会变成 \complexity{O(n)}。红黑树、AVL 树等平衡结构会在插入删除后旋转修复高度；旋转不会改变中序序列，只改变树形。刷题中如果需要有序集合，通常直接使用 \code{std::set} 或 \code{std::map}，理解 BST 是为了明白这些容器为什么能提供前驱、后继和有序遍历。

\begin{principlebox}{树的状态流向}
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.42\linewidth}@{}}
流向 & 典型问题 & 状态含义\\
自顶向下 & 验证 BST、路径和 & 父节点把约束或累计值传给子节点。\\
自底向上 & 高度、直径、最大路径和 & 子树把贡献值返回给父节点。\\
按层扩展 & 层序遍历、最小深度 & 队列保存同一距离或同一层节点。\\
中序顺序 & BST 第 k 小、验证 BST & 访问顺序对应有序序列。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

递归遍历适合表达树的数学结构，但 C++ 代码要知道递归栈成本。高度为 h 的树，递归栈空间是 \complexity{O(h)}；平衡树 h 约为 \complexity{\log n}，极端斜树 h 可以达到 n。显式栈中序遍历把调用栈摊开，空间仍然是 \complexity{O(h)}，但栈对象由程序控制，不依赖系统调用栈深度。理解两者等价后，树题就不会被“递归写法更短”遮住真实状态。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={二叉搜索树验证：显式栈中序遍历}]
bool is_valid_bst(TreeNode* root)
{
    std::vector<TreeNode*> stack;
    TreeNode* current = root;
    std::optional<std::int64_t> previous;

    while (current != nullptr || !stack.empty()) {
        while (current != nullptr) {
            stack.push_back(current);
            current = current->left;
        }

        current = stack.back();
        stack.pop_back();

        if (previous.has_value() && current->value <= previous.value()) {
            return false;
        }
        previous = current->value;
        current = current->right;
    }

    return true;
}
\end{lstlisting}

这段代码对应 LeetCode 98 验证二叉搜索树。题目给定二叉树根节点，要求判断它是否满足 BST 的全局约束：任意节点的左子树所有值都小于它，右子树所有值都大于它；样例 \code{[2,1,3]} 返回 true，\code{[5,1,4,null,null,3,6]} 返回 false。验证 BST 的暴力想法可能是对每个节点扫描整棵左子树和右子树，判断左边都小、右边都大，这会重复访问大量节点。二叉搜索树的关键性质是中序遍历严格递增。中序遍历把全局约束转成相邻访问值的递增关系，每个节点只处理一次。这里用显式栈而不是递归，是为了避免极端深树导致 C++ 调用栈过深，同时也让“遍历状态”更清楚。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={BST 中查找目标：利用有序性迭代下降}]
TreeNode* search_bst(TreeNode* root, int target)
{
    TreeNode* current = root;
    while (current != nullptr) {
        if (current->value == target) {
            return current;
        }
        if (target < current->value) {
            current = current->left;
        } else {
            current = current->right;
        }
    }
    return nullptr;
}
\end{lstlisting}

这段代码体现了 BST 和普通二叉树的差别。普通二叉树没有顺序约束，查找目标最坏要遍历所有节点；BST 每一步能排除一整棵左子树或右子树，前提是树没有严重失衡。若输入已经有序，普通插入构造的 BST 会退化成链表，查找复杂度从 \complexity{O(\log n)} 变为 \complexity{O(n)}。平衡树的旋转、红黑性质和 AVL 高度约束，本质都是为了避免这类退化。

树题经常需要区分“节点为空的返回值”和“答案的初始值”。求最大深度时，空节点深度是 0；求最大路径和时，答案不能初始化为 0，因为所有节点可能都是负数；求最近公共祖先时，返回值表示“当前子树是否找到了目标节点或祖先”。这些不是小细节，而是树形 DP 的语义。每个返回值都应该能用一句话解释：它代表当前子树对父节点贡献什么信息。

图是最通用的关系结构。只要有状态和一步转移，就可以建模成图。先拿开锁问题看：\code{"0000"} 是一个节点，转动第一位会到 \code{"1000"} 或 \code{"9000"}，转动第二位会到 \code{"0100"} 或 \code{"0900"}，这些“一步变化”就是边；队列里保存的是密码状态和步数，\code{visited} 保存已经试过的密码，避免绕圈。图题最重要的不是 DFS 或 BFS 写法，而是建模四问：节点是什么，边是什么，访问状态是什么，队列或栈里保存什么。岛屿数量里，节点是陆地格子，边是上下左右相邻；课程表里，节点是课程，有向边表示先修依赖；单词接龙里，节点是单词，边表示一次字符变化；开锁问题里，节点是四位密码状态，边是转动一位数字。

图的存储方式要跟输入规模匹配。稠密图可以用邻接矩阵，判断两点是否有边是 \complexity{O(1)}，但空间是 \complexity{O(n^2)}。大多数面试题是稀疏图，更适合邻接表，空间是 \complexity{O(n + m)}。如果节点编号连续，用 \code{vector<vector<int>>}；如果节点是字符串或稀疏编号，用哈希表映射到编号，或者直接用 \code{unordered_map<string, vector<string>>}。

\begin{principlebox}{图的三种常见表示}
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.27\linewidth}p{0.45\linewidth}@{}}
表示 & 适用场景 & 成本和特点\\
邻接矩阵 & 点少、图稠密、频繁查边 & 空间 \complexity{O(V^2)}，查边快，遍历邻居慢。\\
邻接表 & 图稀疏、需要遍历邻居 & 空间 \complexity{O(V+E)}，遍历所有边自然。\\
边表 & Kruskal、批量排序边 & 直接保存边集合，适合按权重排序。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

为了把图从“算法函数参数”提升成数据结构，可以先写一个邻接表类。它只负责保存节点数和边，不负责决定用 BFS、Dijkstra 还是拓扑排序。把结构和算法分开后，复杂度也更清楚：遍历一个点的邻居，只和这个点的出边数量有关；遍历整张稀疏图，成本是点数加边数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={邻接表图结构：节点、边和邻居访问}]
class WeightedDirectedGraph {
public:
    struct Edge {
        int to = 0;
        int weight = 0;
    };

    explicit WeightedDirectedGraph(int node_count)
        : adjacency_(static_cast<std::size_t>(node_count))
    {
        if (node_count < 0) {
            throw std::invalid_argument("node_count");
        }
    }

    int node_count() const
    {
        return static_cast<int>(this->adjacency_.size());
    }

    void add_edge(int from, int to, int weight)
    {
        this->check_node(from);
        this->check_node(to);
        this->adjacency_[static_cast<std::size_t>(from)].push_back(Edge{to, weight});
    }

    void add_undirected_edge(int first, int second, int weight)
    {
        this->add_edge(first, second, weight);
        this->add_edge(second, first, weight);
    }

    const std::vector<Edge>& neighbors(int node) const
    {
        this->check_node(node);
        return this->adjacency_[static_cast<std::size_t>(node)];
    }

private:
    void check_node(int node) const
    {
        if (node < 0 || node >= this->node_count()) {
            throw std::out_of_range("graph node");
        }
    }

    std::vector<std::vector<Edge>> adjacency_;
};
\end{lstlisting}

这个类体现了图结构的责任边界。它能保证节点编号合法，能保存有向边和无向边，能让算法按需遍历邻居；它不应该把所有算法都塞进类里。课程表需要入度数组，Dijkstra 需要距离数组和小顶堆，最小生成树需要边表和排序，并不是图结构本身必须拥有这些状态。工程上把“图的存储”和“某个算法的临时状态”分开，代码会更容易测试和复用。

建图时要先决定边方向。课程表的输入 \code{[course, prerequisite]} 表示先学 \code{prerequisite} 才能学 \code{course}，所以边应从先修课指向后续课；如果方向反了，入度含义就会反，拓扑排序结果也会错。无向图要把一条边加入两次；有向图只加入一次。带权图的邻接表元素通常是 \code{pair<to, weight>}；无权图只存 \code{to}。把这些语义写清，后面的 BFS、Dijkstra、拓扑排序才不会变成玄学。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={带权图邻接表：边保存终点和权重}]
std::vector<std::vector<std::pair<int, int>>> build_weighted_graph(
    int node_count,
    const std::vector<std::array<int, 3>>& edges)
{
    std::vector<std::vector<std::pair<int, int>>> graph(node_count);
    for (const auto& edge : edges) {
        const int from = edge[0];
        const int to = edge[1];
        const int weight = edge[2];
        graph[from].push_back({to, weight});
    }
    return graph;
}
\end{lstlisting}

图算法的复杂度通常直接来自表示法。邻接表 BFS 每个点入队一次，每条边检查一次，所以是 \complexity{O(V+E)}；邻接矩阵 BFS 即使边很少，也可能对每个点扫描一整行矩阵，成本接近 \complexity{O(V^2)}。如果节点是字符串，先映射成整数编号通常能让邻接表更紧凑，也让数组保存距离、入度和访问状态更方便。哈希表适合做从外部 key 到内部编号的转换，不一定适合贯穿整个图算法。

LeetCode 207 课程表给定课程数量和先修关系 \code{[a,b]}，表示学 \code{a} 前必须先学 \code{b}，要求判断能否完成全部课程；样例 \code{numCourses = 2, prerequisites = [[1,0]]} 返回 \code{true}，而 \code{[[1,0],[0,1]]} 返回 \code{false}。暴力做法可以反复寻找没有先修依赖的课程并删除它，但若每轮都重新扫描所有关系会浪费很多工作。邻接表保存后继课程，入度数组保存每门课还有多少依赖未满足，队列中始终放当前可学习课程。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 207 课程表：邻接表和入度数组}]
bool can_finish(int num_courses,
                const std::vector<std::vector<int>>& prerequisites)
{
    std::vector<std::vector<int>> graph(num_courses);
    std::vector<int> indegree(num_courses, 0);

    for (const auto& edge : prerequisites) {
        const int course = edge[0];
        const int prerequisite = edge[1];
        graph[prerequisite].push_back(course);
        ++indegree[course];
    }

    std::queue<int> queue;
    for (int course = 0; course < num_courses; ++course) {
        if (indegree[course] == 0) {
            queue.push(course);
        }
    }

    int learned = 0;
    while (!queue.empty()) {
        const int course = queue.front();
        queue.pop();
        ++learned;

        for (const int next : graph[course]) {
            --indegree[next];
            if (indegree[next] == 0) {
                queue.push(next);
            }
        }
    }

    return learned == num_courses;
}
\end{lstlisting}

这段代码对应 LeetCode 207 课程表。题目给定课程数和先修关系 \code{[course, prerequisite]}，要求判断能否完成所有课程；样例 \code{numCourses=2}、\code{prerequisites=[[1,0]]} 返回 true，样例 \code{[[1,0],[0,1]]} 返回 false。拓扑排序的暴力直觉是反复扫描所有课程，找当前没有前置依赖的课。这样每学一门课都可能重新扫描所有边。入度数组把“还有多少依赖没被满足”变成可增量更新的状态；队列保存当前入度为 0 的课程。每条边只在它的起点被移除时处理一次，复杂度 \complexity{O(n + m)}。如果最后学完的课程数少于总数，说明剩余节点互相依赖，图中有环。

DFS 和 BFS 都可以遍历图，但语义不同。BFS 适合无权最短步数和层次扩散，因为它按距离递增访问状态；DFS 适合连通块标记、路径搜索、拓扑状态检测和回溯枚举，因为它沿一条路径深入。C++ 里递归 DFS 简洁，但深度过大可能栈溢出。本书讲递归思想，但实现上会经常给出显式栈版本，让遍历过程、访问标记和状态回退更加可控。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 200 岛屿数量：显式栈标记连通块}]
int num_islands(std::vector<std::vector<char>>& grid)
{
    if (grid.empty() || grid[0].empty()) {
        return 0;
    }

    constexpr char LAND = '1';
    constexpr char WATER = '0';
    constexpr std::array<std::pair<int, int>, 4> DIRECTIONS{
        std::pair{1, 0}, std::pair{-1, 0},
        std::pair{0, 1}, std::pair{0, -1}
    };

    const int rows = static_cast<int>(grid.size());
    const int cols = static_cast<int>(grid[0].size());
    int islands = 0;

    for (int row = 0; row < rows; ++row) {
        for (int col = 0; col < cols; ++col) {
            if (grid[row][col] != LAND) {
                continue;
            }

            ++islands;
            std::vector<std::pair<int, int>> stack{{row, col}};
            grid[row][col] = WATER;

            while (!stack.empty()) {
                const auto [r, c] = stack.back();
                stack.pop_back();

                for (const auto [dr, dc] : DIRECTIONS) {
                    const int nr = r + dr;
                    const int nc = c + dc;
                    if (nr < 0 || nr >= rows || nc < 0 || nc >= cols ||
                        grid[nr][nc] != LAND) {
                        continue;
                    }
                    grid[nr][nc] = WATER;
                    stack.emplace_back(nr, nc);
                }
            }
        }
    }

    return islands;
}
\end{lstlisting}

这段代码把访问过的陆地直接改成水，省掉单独的 \code{visited} 数组。这样做是否合适取决于题目是否允许修改输入。如果不允许，就创建同样大小的布尔矩阵。图题里访问标记必须在入队或入栈时就设置，而不是弹出时才设置；否则同一个节点可能被多个邻居重复加入，轻则浪费时间，重则导致状态爆炸。

并查集维护动态连通性。它有两个核心操作：\code{find} 找到一个元素所在集合的代表，\code{unite} 合并两个集合。路径压缩让查找时顺手把沿途节点直接挂到根上，按大小或按秩合并让树保持较浅。两者结合后，单次操作的均摊复杂度接近常数。它适合回答“是否在同一组”“合并后还有几个连通块”，不适合回答两点之间的具体路径或最短距离。

并查集的内存布局非常简单：\code{parent[i]} 保存元素 i 的父节点，根节点满足 \code{parent[root] == root}；\code{size[i]} 或 \code{rank[i]} 只在根节点上有稳定含义，用来决定合并方向。它不是保存一棵业务意义上的树，而是保存集合代表关系。路径压缩会改变很多节点的父指针，但不会改变集合划分；这就是为什么它能快，却不能用来还原真实路径。若题目需要两点之间经过哪些边，应该用图搜索或最短路，而不是并查集。

\begin{principlebox}{并查集操作表}
\begin{tabular}{@{}p{0.24\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
操作 & 均摊复杂度 & 说明\\
\code{find(x)} & 近似 \complexity{O(1)} & 返回集合代表，同时压缩路径。\\
\code{unite(a,b)} & 近似 \complexity{O(1)} & 合并两个代表，按大小或秩控制树高。\\
判断同组 & 近似 \complexity{O(1)} & 比较两个 \code{find} 结果。\\
统计连通块 & 取决于维护方式 & 可在成功合并时减少计数。\\
查询具体路径 & 不适合 & 并查集只保留集合关系，不保留路径。\\
\end{tabular}
\end{principlebox}

这里的“近似常数”更准确地说是反阿克曼函数级别，实际输入规模下可以当作常数理解。不要把这个结论理解成“随便写并查集都常数”。如果总是把新节点挂到旧节点下面，可能形成 \code{0 <- 1 <- 2 <- 3 <- ...} 这样的长链；此时查找末端节点要一路爬到根，单次就接近线性。路径压缩会在查找时把沿途节点直接改挂到根上，按大小或按秩合并会避免小树被大树反复拉长。教材不要求记住反阿克曼函数形式，但要知道复杂度结论依赖这两件事同时存在。只做其中一个通常也很快，但理论保证不如二者结合；两个都不做时，父指针链可能退化得很长。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={并查集：路径压缩与按大小合并}]
class DisjointSetUnion {
public:
    explicit DisjointSetUnion(int n)
        : parent_(n), size_(n, 1)
    {
        std::iota(this->parent_.begin(), this->parent_.end(), 0);
    }

    int find(int x)
    {
        int root = x;
        while (this->parent_[root] != root) {
            root = this->parent_[root];
        }
        while (this->parent_[x] != x) {
            const int next = this->parent_[x];
            this->parent_[x] = root;
            x = next;
        }
        return root;
    }

    bool unite(int a, int b)
    {
        int root_a = this->find(a);
        int root_b = this->find(b);
        if (root_a == root_b) {
            return false;
        }
        if (this->size_[root_a] < this->size_[root_b]) {
            std::swap(root_a, root_b);
        }
        this->parent_[root_b] = root_a;
        this->size_[root_a] += this->size_[root_b];
        return true;
    }

private:
    std::vector<int> parent_;
    std::vector<int> size_;
};
\end{lstlisting}

LeetCode 684 冗余连接是并查集的标准例题。题目给一棵树额外加一条边，输入为边列表，要求返回导致成环的那条边；样例 \code{edges=[[1,2],[1,3],[2,3]]}，输出 \code{[2,3]}。暴力方法可以每次加边后做一次 DFS 检查两端是否已经连通，复杂度很高。并查集的推导很直接：依次扫描边，如果一条边连接的两个点已经在同一集合里，那么再加入它就会形成环，这条边就是冗余边。并查集把“两个点是否已经连通”维护成近乎常数时间查询。

账户合并也能体现并查集的建模能力。邮箱是连接账户的证据：两个账户只要共享一个邮箱，就属于同一个人。可以把账户编号作为并查集元素，用哈希表记录邮箱第一次出现在哪个账户；再次看到同一邮箱时，把两个账户合并。最后按根节点收集邮箱并排序。这里哈希表负责从字符串邮箱找到账户编号，并查集负责维护账户之间的连通分量。一个题常常需要多个数据结构协作，这也是“数据结构和算法不分家”的真实含义。

\begin{principlebox}{数据结构和算法不分家}
优化通常来自查询模型的改变。哈希表把历史查找变快，堆把动态极值变快，树把层次状态和有序性质显式化，图把状态转移统一成边，并查集把动态连通性维护变快。刷题复盘时必须同时写出算法动作和数据结构职责：保存什么，支持什么查询，删除什么过期状态，为什么不会漏答案。
\end{principlebox}

本章对应题目索引统一见附录“LeetCode 题目索引”。每道题至少复盘一次建模：如果不用这个结构，暴力瓶颈在哪里；用了这个结构，哪一步查询或合并被降下来了；结构本身有什么边界和失效条件。

\input{chapters/generated/generated-nonlinear-structures-deep}
