\chapter{实践卷：从 C++ 代码到机器证据}

第一册实践卷围绕：

\begin{lstlisting}[language=bash]
books/cpu-volume-1/labs/lab00_benchmark_foundation
\end{lstlisting}

这一卷训练一条硬链路：C++ 源码、编译选项、可执行文件、输入规模、计时边界、checksum、CSV 报告和反汇编线索。没有这条链路，任何“这个写法更快”的判断都只是感觉。

\section{零、贯穿主线工程}

第一册只有一条主线工程：\filepath{lab00_benchmark_foundation} 可信 benchmark。它从最小 kernel 开始，不断增加测量边界、CSV 报告、坏 benchmark 对照、反汇编回看和测试。每章新增知识都要回到这条链路：源码怎样变成可执行文件，计时边界在哪里，结果是否被 checksum 保住，机器证据能否解释性能结论。

\begin{longtable}{p{0.20\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.40\linewidth}}
阶段 & 主线代码 & 学到的工程能力 \\
\hline
Kernel 合同 & kernel 模块 & 用 \code{std::span} 描述连续内存，用测试固定数值语义 \\
测量框架 & runner 模块 & 区分 warmup、measured、filter、elapsed 和 checksum \\
主 benchmark & \code{main.cpp} & 把输入准备移出计时区域，输出可复查 CSV \\
坏测量样本 & 坏 benchmark & 识别分配、初始化和缺页如何污染计时边界 \\
验收网 & 测试和脚本 & 用测试和脚本把源码、构建、运行和报告串起来 \\
\end{longtable}

最终大作业不是再写一个孤立 benchmark，而是提交一份可信测量报告：代码完整、测试通过、CSV 可复查、机器证据可解释，并明确哪些结论没有被当前环境验证。

\section{一、工程入口}

实践工程的核心文件如下：

\begin{lstlisting}[language=bash]
include/lab00/kernels.hpp
include/lab00/benchmark.hpp
src/kernels.cpp
src/benchmark.cpp
src/main.cpp
src/bad_benchmarks.cpp
tests/lab00_tests.cpp
\end{lstlisting}

构建和测试命令如下：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={第一册实践工程构建和测试}]
cmake -S books/cpu-volume-1 -B books/cpu-volume-1/build/lab00-debug -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build books/cpu-volume-1/build/lab00-debug
ctest --test-dir books/cpu-volume-1/build/lab00-debug --output-on-failure
\end{lstlisting}

\section{二、阶段 0：先写 kernel 合同}

\code{kernels.hpp} 中的函数故意很小：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::int64_t sum_i32(std::span<const std::int32_t> values);
float sum_f32(std::span<const float> values);
float dot_f32(std::span<const float> left, std::span<const float> right);
std::uint64_t fill_u8(std::span<std::uint8_t> output, std::uint8_t value);
std::uint64_t copy_u8(std::span<const std::uint8_t> input,
                      std::span<std::uint8_t> output);
\end{lstlisting}

\code{std::span} 是“连续内存的一段视图”：它不拥有数据，只描述起点和长度。这样函数既能接收 \code{std::vector}，也能接收数组切片，而不复制数据。第一阶段只问正确性：求和是否正确，点积长度不一致是否拒绝，填充和复制是否覆盖每个字节。

\section{三、阶段 1：checksum 先守住正确性}

benchmark 最容易犯的错误是“测到的代码其实没做事”。编译器看到某段计算结果没人使用，可能把整段循环删掉。工程里的 \code{checksum_i64}、\code{checksum_f32} 以及每个 workload 返回的 \code{checksum}，就是为了让结果成为可观察事实。

checksum 不是密码学哈希，它在这里是输出摘要。它要满足两个要求：同一输入同一实现反复运行要稳定；不同实现处理同一批输入时，应能用 checksum 检查是否在测同一件事。若 checksum 变化解释不清，时间数据没有资格进入结论。

\section{四、阶段 2：benchmark runner 的边界}

\code{BenchmarkRunner} 的合同包含四个字段：预热次数、测量次数、输入规模和可选的 benchmark 名称过滤。预热不记录结果，测量才写入 \code{BenchmarkResult}。

阶段化实现顺序如下：

\begin{enumerate}
  \item 先实现 \code{parse_size_list}，让 \code{"16, 32,64"} 变成三个正数，并拒绝 0。
  \item 再实现 \code{BenchmarkRunner::add} 和 \code{cases}，确认注册的 case 不丢。
  \item 然后实现 \code{run}，检查 warmup 加 measured 的调用次数，但只记录 measured 结果。
  \item 最后实现 \code{write_csv}，固定表头 \code{name,input_size,iteration,elapsed_ns,checksum}。
\end{enumerate}

测试 \code{test_benchmark_runner_records_measured_iterations_only} 用一个计数 workload 证明 warmup 被执行但不进入结果；\code{test_benchmark_runner_only_filter} 证明过滤条件不会误跑其他 case。

\section{五、阶段 3：正式测量必须说明环境}

Release 构建命令如下：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={运行 Lab 00 benchmark}]
cmake -S books/cpu-volume-1 -B books/cpu-volume-1/build/lab00-release -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release
cmake --build books/cpu-volume-1/build/lab00-release --target lab00_bench lab00_bad_benchmarks lab00_tests
ctest --test-dir books/cpu-volume-1/build/lab00-release --output-on-failure
books/cpu-volume-1/build/lab00-release/bin/cpu-volume-1/lab00/lab00_bench --sizes 1024,65536,1048576
\end{lstlisting}

报告至少写清 CPU 型号、编译器版本、构建类型、输入规模、预热次数、测量次数、是否有后台负载、是否固定频率。Debug 和 Release 的机器码可能完全不同；虚拟机、远端机器和手机环境也可能因为调度、温度或频率策略带来噪声。

\section{六、阶段 4：从源码回到汇编}

第一册正文讲 C++、ABI、汇编和机器执行，实践卷就不能只停在 CSV。每个性能结论至少要回看一个机器证据：

\begin{enumerate}
  \item 热循环里有没有意外函数调用；
  \item 是否出现向量指令；
  \item load/store 是否连续；
  \item 分支是否在内层循环里；
  \item 编译器是否把计算删除或合并。
\end{enumerate}

可以用 \cmd{objdump -d}、\cmd{perf} 或编译器生成汇编。若平台没有工具，报告要写“未验证”，不能把推断写成事实。

\section{七、阶段 5：坏 benchmark 也要入书}

\code{src/bad_benchmarks.cpp} 的作用是教你识别坏测量。典型坏例子是在计时循环里反复分配大向量，结果仍然可能有正确 checksum，但测到的主要是分配器、缺页、缓存扰动和初始化成本，不是 \code{dot_f32} 本身。

写坏 benchmark 报告时分三步：先证明它的输出语义没有错；再说明它把哪些额外工作放进了计时边界；最后给出修正版，把输入准备移到计时循环之外。这样读者不会把“代码能跑”误解为“测量可信”。

\section{八、项目阶段清单}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.46\linewidth}}
阶段 & 代码切片 & 验收证据 \\
\hline
0 & \code{sum_i32/sum_f32/dot_f32/fill_u8/copy_u8} & 单元测试检查数值、长度错误和字节结果 \\
1 & \code{checksum_i64/checksum_f32} & benchmark workload 返回稳定摘要 \\
2 & \code{BenchmarkRunner} & warmup 不入结果，measured 写入结果 \\
3 & \code{write_csv} 与命令行 sizes & CSV 表头稳定，非法 sizes 被拒绝 \\
4 & Release benchmark & 报告记录环境、输入、迭代和 checksum \\
5 & 反汇编或 perf 回看 & 至少解释一个热循环机器证据 \\
6 & \code{lab00_bad_benchmarks} & 说明坏测量把哪些无关成本放进边界 \\
\end{longtable}

\begin{labbox}
大作业阶段 6 已经有入口：\code{lab00_bad_benchmarks} 演示把分配放进计时区域的坏测量。报告要先证明它也能产生可观察结果，再解释为什么它测到的是分配器、缺页和缓存扰动，不是纯 dot product。最后用 \code{lab00_bench} 的 CSV 做修正版对照。
\end{labbox}

\section{九、每章代码任务矩阵}

第一册每章都必须把“从 C++ 到机器证据”的链条往前推进一点。章节代码可以共享同一个 lab00 工程，但每章要交付不同证据。

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
章节 & 代码任务 & 验收证据 \\
\hline
心智模型 & 编写最小 workload 并返回 checksum & 结果不会被优化器静默删除 \\
程序到进程 & 构建 \code{lab00_bench} 并观察进程参数 & 命令行 sizes、warmup、iterations 可解析 \\
编译器 IR 与优化 & 对同一 kernel 构建 Debug 和 Release & 说明机器码或性能差异来自构建类型 \\
CPU 执行指令 & 选 \code{sum_i32} 观察热循环 & 报告 load、add、branch 或向量指令线索 \\
数据、内存、指针、布局 & 用 \code{fill_u8/copy_u8} 观察连续内存 & 边界长度、空 span、覆盖字节都有测试 \\
Linux 工具与调试 & 用 \cmd{objdump}、\cmd{perf} 或替代工具回看证据 & 工具不可用时明确记录不可用原因 \\
汇编语法 & 为一个 kernel 保存反汇编片段 & 能指出操作数、寄存器和内存访问 \\
整数指令 & \code{sum_i32} 使用负数和大数测试 & 不把溢出、符号和宽度问题混掉 \\
控制流 & benchmark runner 的 filter 和循环次数可测 & warmup 不进入结果，measured 才写 CSV \\
System V ABI & 解释函数参数如何传入小 kernel & 至少对照一个 C++ 函数签名和反汇编 \\
C++ 与汇编互操作 & 比较源码函数和符号名 & 说明 name、calling convention 和优化影响 \\
测量基础 & 写 CSV 并保留环境字段 & CSV 表头稳定，checksum 非 0 \\
benchmark 设计 & 写一个坏 benchmark 和一个修正版 & 报告能解释计时边界差异 \\
\end{longtable}

\section{十、递进大作业：可信 benchmark 报告}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.44\linewidth}}
阶段 & 交付物 & 通过标准 \\
\hline
0 & kernel 正确性 & \code{lab00_tests} 检查数值、长度错误和字节结果 \\
1 & checksum 合同 & 每个 workload 返回稳定 checksum \\
2 & runner 合同 & warmup、measured、filter、CSV 都有测试 \\
3 & Release 测量 & 记录 CPU、编译器、构建类型、输入规模和迭代 \\
4 & 机器证据 & 至少附一段反汇编或 perf 观察 \\
5 & 坏 benchmark 对照 & 解释错误计时边界如何污染结果 \\
6 & 最终报告 & 结论只来自测试、CSV 和机器证据 \\
\end{longtable}
