\chapter{性能、内存和测量}

\section{问题入口：字符串拼接为什么慢}

性能优化不能靠感觉。先看一个常见例子：拼接很多小字符串。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={反复拼接可能频繁分配}]
std::string build_line(const std::vector<std::string>& parts)
{
    std::string line;
    for (const std::string& part : parts) {
        line += part;
        line += ',';
    }
    return line;
}
\end{lstlisting}

这段代码可能多次扩容。每次扩容都可能分配新内存、复制旧内容。优化前先确认瓶颈，如果它在热路径，可以先预估长度并 \code{reserve}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={预留容量减少分配}]
std::string build_line_reserved(const std::vector<std::string>& parts)
{
    std::size_t total_size = 0;
    for (const std::string& part : parts) {
        total_size += part.size() + 1;
    }

    std::string line;
    line.reserve(total_size);
    for (const std::string& part : parts) {
        line += part;
        line += ',';
    }
    return line;
}
\end{lstlisting}

\section{复杂度和常数都要看}

\code{O(n)} 不等于一定快，\code{O(n log n)} 不等于一定慢。数据规模、内存局部性、分配次数和分支预测都会影响实际时间。比如 \code{std::vector} 线性查找小数组，可能比 \code{std::unordered_set} 更快，因为连续内存和低常数优势明显。

\section{避免不必要复制}

性能问题里最常见的是无意复制：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={range-for 中复制字符串}]
for (auto name : names) {
    use(name);
}
\end{lstlisting}

如果 \code{use} 只观察，应该写：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={只读遍历用 const 引用}]
for (const auto& name : names) {
    use(name);
}
\end{lstlisting}

函数参数同理。大的字符串、向量、路径、映射和业务对象，不要在只读场景按值传递。

\section{测量要可重复}

一个最小 benchmark 要避免三个错误：测量太短、把 I/O 算进去、编译器把结果优化掉。下面只是示意：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用稳定时钟做粗略测量}]
#include <chrono>
#include <iostream>

template <typename Func>
void measure(std::string_view name, Func func)
{
    const auto start = std::chrono::steady_clock::now();
    const auto result = func();
    const auto finish = std::chrono::steady_clock::now();
    const auto elapsed = std::chrono::duration_cast<std::chrono::microseconds>(
        finish - start);
    std::cout << name << ": " << elapsed.count()
              << " us, result=" << result << '\n';
}
\end{lstlisting}

严肃 benchmark 应使用专门框架，并固定编译选项、输入规模、运行次数和机器状态。本章先建立测量意识。

\section{优化前后的检查单}

优化不是把代码写得更低级。每次优化前后都应该记录：

\begin{itemize}
  \item 输入规模：小数据、中数据和目标大数据分别是多少。
  \item 编译模式：Debug 结果通常不能代表性能。
  \item 指标：延迟、吞吐、内存占用还是分配次数。
  \item 正确性：优化后是否跑过同一组测试。
  \item 可维护性：复杂度增加是否值得。
\end{itemize}

例如给字符串拼接加 \code{reserve}，复杂度没有改变，但减少了分配次数，代码仍然容易理解。反过来，如果为了省一个小对象复制引入手写内存池，就必须有测量证明它在目标场景中值得。

\section{内存布局}

对象布局会影响缓存。把频繁一起访问的数据放在连续内存里，通常比到处跳指针更友好。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={连续数组适合批量处理}]
struct Point {
    double x = 0.0;
    double y = 0.0;
};

double sum_x(std::span<const Point> points)
{
    double total = 0.0;
    for (const Point& point : points) {
        total += point.x;
    }
    return total;
}
\end{lstlisting}

更高级场景会讨论结构数组和数组结构。本书先记住：性能不仅是算法，也包括数据如何摆放。

\begin{warningbox}
不要先优化再证明。先写清楚正确性和边界，再用测量找瓶颈。没有测量的优化，经常只是把代码变复杂。
\end{warningbox}

\section{从分配次数理解 reserve}

字符串拼接慢，根本原因常常不是 \code{+=} 这个符号，而是容量不够时需要重新分配。假设目标字符串最终长度是 \code{100000}，如果容量从很小开始逐步增长，就会多次申请新内存，并把旧内容搬过去。每搬一次，历史内容又被读写一遍。

\code{reserve} 的推理链条是：我们能提前算出最终长度；最终长度给了容器容量上界；提前申请一次能减少后续扩容；扩容减少后，总复制量和分配次数下降。这个优化仍然保持同样的接口和同样的复杂度，维护成本很低，所以优先级高。

\section{局部性案例：vector 与 list}

很多人以为 \code{std::list} 插入删除快，所以应该更快。对大量顺序遍历来说，事实常常相反：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={顺序求和更适合连续内存}]
int sum_vector(const std::vector<int>& values)
{
    int total = 0;
    for (int value : values) {
        total += value;
    }
    return total;
}
\end{lstlisting}

\code{vector} 的元素连续，CPU 能更好地预取。链表每个节点可能分散在内存各处，遍历时不断追指针。算法复杂度同样是 \complexity{O(n)}，但常数和缓存局部性差很多。除非你真的需要稳定节点和频繁中间插入删除，否则不要默认选择链表。

\section{避免复制要看语义}

不是所有按值都是错。构造函数保存一个字符串时，按值接收再移动是合理的；只读函数按值接收大对象就不合理。判断标准是：函数是否需要拥有一份独立副本。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有意按值接收用于保存}]
class LogMessage {
public:
    explicit LogMessage(std::string text)
        : text_{std::move(text)}
    {
    }

private:
    std::string text_;
};
\end{lstlisting}

如果只是打印：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={只观察时不要复制}]
void print_message(std::string_view text)
{
    std::cout << text << '\n';
}
\end{lstlisting}

\code{std::string_view} 不拥有字符内容，所以不能长期保存到对象里，除非你能证明底层字符串活得更久。性能优化和生命周期安全必须一起看。

\section{benchmark 的最小可信做法}

粗略测量时，至少让函数重复多次，并把结果用掉：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={重复运行降低偶然波动}]
template <typename Func>
void measure_many(std::string_view name, Func func)
{
    constexpr int RUNS = 50;
    std::int64_t checksum = 0;
    const auto start = std::chrono::steady_clock::now();
    for (int i = 0; i < RUNS; ++i) {
        checksum += func();
    }
    const auto finish = std::chrono::steady_clock::now();
    const auto elapsed = std::chrono::duration_cast<std::chrono::microseconds>(
        finish - start);
    std::cout << name << ": " << elapsed.count()
              << " us, checksum=" << checksum << '\n';
}
\end{lstlisting}

\code{checksum} 的作用是让计算结果参与可观察输出，降低编译器把整个计算优化掉的可能。真正严肃的性能分析还要用 profiler、benchmark 框架和固定环境；但这个最小版本已经比凭感觉强很多。

\begin{exercisebox}
实现两个版本的字符串拼接：一个不 \code{reserve}，一个先计算总长度再 \code{reserve}。用 Release 构建分别测试 \code{100}、\code{10000}、\code{100000} 个片段。记录时间和输出长度，确认优化没有改变结果。
\end{exercisebox}

\section{性能事故要先写观察记录}

性能问题不能只说“感觉慢”。假设一个日志导出工具在测试数据上只跑一秒，到生产的一百万行日志上跑了两分钟。第一步不是马上改成多线程，而是写观察记录：

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.64\linewidth}}
\toprule
字段 & 记录 \\
\midrule
输入规模 & 行数、平均每行字段数、总字节数 \\
构建模式 & Debug 还是 Release，优化选项是什么 \\
指标 & 总耗时、峰值内存、分配次数、输出大小 \\
环境 & 机器型号、磁盘类型、是否写终端 \\
正确性 & 优化前后输出是否字节级一致 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这张表的作用是防止把问题想歪。很多“字符串慢”其实是终端输出慢，很多“算法慢”其实是 Debug 构建慢，很多“多线程能解决”其实被磁盘 I/O 限制。没有观察记录，优化就只是猜谜。

\section{把字符串拼接拆成分配账本}

再看 \code{build_line}。它的热路径不是 \code{for} 这个语法，而是容量变化。可以为它写分配账本：

\begin{itemize}
  \item 初始容量可能很小。
  \item 每追加一个片段都检查容量。
  \item 容量不足时申请新缓冲区。
  \item 旧内容复制到新缓冲区。
  \item 旧缓冲区释放。
\end{itemize}

如果最终输出长度是十几 MB，这个账本里的“旧内容复制”可能重复发生多次。预先计算总长度后 \code{reserve}，就是把多次扩容尽量变成一次扩容。这个优化的好处是局部、可解释、容易验证；坏处是需要先扫一遍输入。对于内存中的字符串片段，额外一遍扫描通常很便宜；对于流式输入，可能就不能这样做。

\section{Release 构建和 Debug 构建不是一回事}

测性能时，Debug 构建经常完全不可信。标准库迭代器检查、未优化函数调用、断言和调试符号都会改变结果。至少用这样的命令做一个 Release 版本：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={用优化构建测量样本}]
g++ -std=c++20 -O2 -DNDEBUG bench.cpp -o bench
./bench
\end{lstlisting}

如果项目使用 CMake，则固定构建类型：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={CMake Release 构建}]
cmake -S . -B build-release -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release
cmake --build build-release
./build-release/bench
\end{lstlisting}

测量报告里必须写清构建模式。否则“优化前后快了三倍”可能只是一次用 Debug、一次用 Release。

\section{优化后也要防回归}

性能优化不能只跑一次手工命令。至少要给正确性加测试，给性能留下可重复脚本。比如字符串拼接可以先验证输出完全一致：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={优化前后结果必须一致}]
const std::vector<std::string> parts = make_parts(1000);
assert(build_line(parts) == build_line_reserved(parts));
\end{lstlisting}

然后性能脚本输出机器可读的记录：

\begin{lstlisting}[caption={性能记录示例}]
case=reserved parts=100000 bytes=1200000 micros=8300 checksum=1200000
case=plain parts=100000 bytes=1200000 micros=46200 checksum=1200000
\end{lstlisting}

有了这些字段，下次改代码时才能判断是输入变了、机器变了，还是性能真的回退。高质量优化的标准不是写了更底层的代码，而是改动有证据、结果可复现、正确性没变。

\section{内存布局案例：对象数组还是指针数组}

假设要处理一百万个点。两个表示都能工作：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={连续对象数组}]
std::vector<Point> points;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={指针数组}]
std::vector<std::unique_ptr<Point>> points;
\end{lstlisting}

如果只是批量求和坐标，第一种通常更合适：对象连续存放，遍历时内存访问可预测。第二种每个点单独分配，遍历时先读指针，再跳到对象地址，缓存局部性更差，还增加分配和释放成本。第二种不是永远错；如果对象需要多态、稳定地址、独立生命周期，它可能合理。但仅仅为了“对象很大”就把所有东西放到堆上，通常会让内存访问更差。

\begin{keyidea}
性能推理要同时看算法复杂度、分配次数、内存局部性和接口语义。只看一个维度，容易把代码优化到错误方向。
\end{keyidea}
