\chapter{测试驱动的重构}

\section{问题入口：代码能跑，为什么还不敢改}

很多项目真正的问题不是没有功能，而是不敢改。一个函数几百行，里面同时读文件、解析、计算、输出。你想修一个小 bug，却不知道会不会破坏其他路径。测试驱动的重构不是先写漂亮架构，而是先把行为固定住。

看一个混在一起的函数：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={难以测试的混合函数}]
void process_file(const std::string& path)
{
    std::ifstream input{path};
    std::unordered_map<std::string, int> counts;
    std::string word;
    while (input >> word) {
        normalize(word);
        ++counts[word];
    }
    for (const auto& [word, count] : counts) {
        std::cout << word << " " << count << '\n';
    }
}
\end{lstlisting}

这段代码难测，因为输入来自文件，输出到终端，核心逻辑藏在中间。重构第一步不是改算法，而是找到可分离的纯逻辑。

\section{先建立外部行为测试}

如果暂时无法拆，可以先用端到端测试固定行为：准备小文件，运行程序，比较输出。这个测试可能慢，但它能保护你第一轮重构。然后逐步抽函数。

第一刀通常是把“清洗单词”抽出来：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={先抽纯函数}]
std::string normalize_word(std::string_view word)
{
    std::string result;
    for (unsigned char ch : word) {
        if (std::isalnum(ch)) {
            result.push_back(static_cast<char>(std::tolower(ch)));
        }
    }
    return result;
}
\end{lstlisting}

这个函数可以直接测试，不需要文件和终端。每抽出一个纯函数，系统就多一个稳定支点。

\section{特征测试和单元测试配合}

重构时常用两类测试：

\begin{itemize}
  \item 特征测试：从外部固定现有行为，哪怕内部很乱。
  \item 单元测试：针对抽出来的小函数验证边界。
\end{itemize}

先用特征测试防止大方向跑偏，再用单元测试支撑细节。不要一开始就追求完美测试结构；面对旧代码，第一目标是建立安全网。

\section{依赖注入让 I/O 可替换}

把文件路径改成输入流，就能测试内存字符串：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把输入流作为依赖}]
WordCounts count_words_from_stream(std::istream& input)
{
    WordCounts counts;
    std::string word;
    while (input >> word) {
        const std::string normalized = normalize_word(word);
        if (!normalized.empty()) {
            ++counts[normalized];
        }
    }
    return counts;
}
\end{lstlisting}

测试：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用字符串流测试}]
std::istringstream input{"Cpp cpp, memory"};
const WordCounts counts = count_words_from_stream(input);
assert(counts.at("cpp") == 2);
assert(counts.at("memory") == 1);
\end{lstlisting}

依赖注入不是一定要上框架。把 \code{std::istream&}、\code{std::ostream&}、接口引用或函数对象作为参数，就是最朴素的依赖注入。

\section{重构步骤要小}

一次可靠重构可以按这个节奏：

\begin{enumerate}
  \item 写一个能失败的测试，或固定当前行为。
  \item 抽出一个小函数，不改行为。
  \item 运行测试。
  \item 给小函数补边界测试。
  \item 再抽下一步。
\end{enumerate}

不要一边改结构，一边改需求，一边换算法。失败时你不知道是哪一步引入问题。高质量重构靠小步和反馈，不靠一次性大改。

\section{命名是设计反馈}

如果你抽出的函数很难命名，通常说明边界不清。比如 \code{handle_data}、\code{process_stuff}、\code{do_work} 都是危险信号。好名字应该能说明输入和输出之间的关系：

\begin{itemize}
  \item \code{parse_config_line}：解析一行配置。
  \item \code{count_words}：统计单词。
  \item \code{top_words}：取最高频单词。
  \item \code{validate_registration}：校验注册信息。
\end{itemize}

命名不是表面美化，而是检验函数责任是否单一。

\section{重构后的性能复查}

重构可能改变性能。比如把 \code{std::string_view} 错改成 \code{std::string}，可能增加复制；把一次遍历拆成多次遍历，可能增加成本。每次重构后要看两件事：复杂度有没有变，热路径有没有新增大量分配。

如果重构为了可测试性多了一点常数成本，通常可以接受；如果把线性算法变成平方算法，就不能接受。工程判断要明确写出来。

\begin{exercisebox}
把词频项目的 \code{read_words_from_file} 重构为两层：\code{count_words_from_stream} 和 \code{count_words_in_file}。要求核心统计测试不访问文件系统，文件层只测试打不开文件和正常打开两个路径。
\end{exercisebox}

\section{从遗留函数建立安全网}

重构最怕“我以为没改行为”。面对遗留函数，第一步可以写特征测试，即使输出格式不完美，也先固定下来。假设原函数对输入 \code{"Cpp cpp, Cpp!"} 输出：

\begin{lstlisting}[caption={当前词频输出}]
cpp 3
\end{lstlisting}

那就把这个行为写进测试。等安全网存在后，再重构内部。如果需求后来决定保留标点或区分大小写，那是需求变更，应单独改测试，而不是混在重构里。

\section{测试命名要像规格}

坏测试名：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={弱测试名}]
void test_count_words();
\end{lstlisting}

好测试名应该说清场景和期望：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={测试名表达规格}]
void count_words_merges_case_and_ignores_punctuation();
void count_words_ignores_empty_normalized_tokens();
void count_words_reports_two_distinct_words();
\end{lstlisting}

测试失败时，名字就是第一条诊断信息。不要让维护者打开测试文件后才知道它想保护什么。

\section{先列测试矩阵再拆函数}

以 \code{normalize_word} 为例，测试矩阵可以这样列：

\begin{longtable}{p{0.28\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
场景 & 输入 & 期望 \\
\midrule
小写单词 & \code{cpp} & \code{cpp} \\
大小写混合 & \code{Cpp} & \code{cpp} \\
尾部标点 & \code{cpp,} & \code{cpp} \\
全标点 & \code{!!!} & 空字符串 \\
数字保留 & \code{c20} & \code{c20} \\
\bottomrule
\end{longtable}

矩阵能反推函数责任：它只负责单词规范化，不负责读取、不负责统计、不负责排序。函数责任越清楚，测试越小，重构越稳。

\section{重构中的提交节奏}

一次大重构可以拆成多个可验证提交：

\begin{enumerate}
  \item 增加特征测试，不改生产代码。
  \item 抽 \code{normalize_word}，行为不变。
  \item 抽 \code{count_words_from_stream}，行为不变。
  \item 抽输出函数，行为不变。
  \item 在已有安全网下改需求或优化。
\end{enumerate}

每一步都能构建和测试。这样如果第三步失败，你不用回看一千行 diff。高质量重构最重要的不是“最后结构好看”，而是过程可回退、可验证。

\section{覆盖率不是数字游戏}

覆盖率能帮助发现没测到的路径，但不能替代测试质量。一个只调用函数不检查结果的测试也能提高覆盖率，却没有保护价值。真正要关注的是高风险路径：

\begin{itemize}
  \item 空输入。
  \item 边界值。
  \item 错误输入。
  \item 资源失败。
  \item 并发关闭。
  \item 排序和去重的相等情况。
\end{itemize}

如果项目有覆盖率工具，可以把未覆盖行和测试矩阵对照：未覆盖的是无意义防御代码，还是缺了真实场景？后者要补测试，前者可能要重构掉。

\section{重构后做一次自审}

每次重构结束，按四个问题自审：

\begin{enumerate}
  \item 行为是否由测试固定？
  \item 新函数是否有单一责任和清楚名字？
  \item I/O 是否被推到边缘？
  \item 性能复杂度和复制次数是否没有明显变差？
\end{enumerate}

这四项都过，重构才算完成。否则只是把代码搬了位置。
