\chapter{LeetCode 题目索引}

本附录由案例题库自动生成，和正文、二刷卡、工作坊共用同一份 266 道 LeetCode 案例。使用本附录时，不要按题号背答案，而要任选相邻三题做案例复盘：暴力枚举对象是什么，瓶颈在哪里，使用的数据结构保存了什么信息，优化为什么不会漏解，边界和复杂度如何证明。

\section{数组与原地维护}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
5 & 最长回文子串 & 中心扩展避免枚举子串后再逐个检查；每次扩展只比较新增左右边界。\\
26 & 删除有序数组重复项 & 快指针扫描，只有发现新值才写入慢指针并推进。\\
27 & 移除元素 & 保持顺序用快慢指针；不保持顺序可用左右交换减少写入。\\
31 & 下一个排列 & 从右找第一个上升点，再从右找刚好更大的元素交换，最后反转后缀。\\
41 & 缺失的第一个正数 & 把合法正数 x 尽量交换到下标 x 减一，最后第一个位置不匹配就是答案。\\
54 & 螺旋矩阵 & 每走完一条边就收缩对应边界，并在走反方向前检查是否仍合法。\\
75 & 颜色分类 & 遇到二时只移动右边界，不移动扫描指针，因为换回来的元素未知。\\
88 & 合并两个有序数组 & 逆向填充避免覆盖尚未读取的 nums1 元素。\\
189 & 轮转数组 & 右移 k 位等价于把数组切成两段后换序，三次反转能原地完成：整体、前 k、后 n 减 k。\\
238 & 除自身以外数组的乘积 & 不能用除法时，答案由左侧乘积和右侧乘积组成；先写入左侧前缀积，再从右向左乘右侧后缀积。\\
283 & 移动零 & 稳定保留非零元素顺序，把零集中到尾部；慢指针写入下一个非零位置，最后补零或用交换。\\
304 & 二维区域和检索 - 矩阵不可变 & 预处理二维前缀和后，每次查询用四个角做容斥。\\
581 & 最短无序连续子数组 & 从左维护历史最大值确定右边界，从右维护历史最小值确定左边界。\\
647 & 回文子串 & 对每个中心向两边扩展，扩展成功一次就计数一次。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{滑动窗口与双指针}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
3 & 无重复字符的最长子串 & 用上次出现位置直接跳过无效左端，左边界只能向右不能回退。\\
11 & 盛最多水的容器 & 每次移动短板，因为移动长板只会缩小宽度且不会提高短板。\\
15 & 三数之和 & 排序后固定第一个数，剩余两数转成有序双指针；固定值和左右值都要跳过重复。\\
16 & 最接近的三数之和 & 每次根据当前和与目标的大小移动指针，同时更新最小绝对差。\\
18 & 四数之和 & 排序提供单调性，外层可用最小可能和和最大可能和提前跳过。\\
76 & 最小覆盖子串 & 窗口内字符计数必须覆盖目标计数，满足后尽量收缩左端；用 formed 记录满足需求的字符种类，避免每次全量比较。\\
167 & 两数之和 II 输入有序数组 & 当前和太小左指针右移，太大右指针左移，等于目标返回。\\
209 & 长度最小的子数组 & 正数数组让窗口和随右端增加、随左端减少；右端扩展到满足目标后，不断左移缩短并更新答案。\\
438 & 找到字符串中所有字母异位词 & 右进左出维护计数，窗口长度达到目标长度后检查差异。\\
567 & 字符串的排列 & 窗口长度固定为目标长度，右进左出维护字符计数差异。\\
862 & 和至少为 K 的最短子数组 & 在前缀和数组上用单调队列维护可能成为最优左端的下标。\\
1438 & 绝对差不超过限制的最长连续子数组 & 两个单调队列分别维护最大和最小，超过限制时移动左端并清理过期下标。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{前缀和与哈希表}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
1 & 两数之和 & 先查再插入，避免同一个下标被用两次；若数组有序才考虑双指针。\\
49 & 字母异位词分组 & 哈希表按规范键分桶，避免两两比较字符串。\\
128 & 最长连续序列 & 哈希集合判断 x 减一 是否存在，跳过非起点避免重复扫描。\\
202 & 快乐数 & 用集合检测重复状态，或用快慢指针看成函数图。\\
217 & 存在重复元素 & 扫描时若插入前已经存在则立即返回真。\\
242 & 有效的字母异位词 & 固定小写字母集时用定长计数数组，字符集未知时用哈希表。\\
325 & 和等于 k 的最长子数组长度 & 哈希表保存每个前缀和最早出现下标，当前前缀查询 prefix 减 k。\\
454 & 四数相加 II & 先统计 A 和 B 的所有两数和频次，再枚举 C 和 D 查询相反数。\\
523 & 连续的子数组和 & 哈希表保存某个余数最早出现下标，当前余数若重复且距离至少二则成立。\\
525 & 连续数组 & 哈希表保存每个前缀和最早下标，重复出现时更新最长长度。\\
560 & 和为 K 的子数组 & 哈希表保存前缀和出现次数，先查询再更新。\\
974 & 和可被 K 整除的子数组 & 统计每个余数出现次数，当前余数能和所有历史同余前缀组成答案。\\
1074 & 元素和为目标值的子矩阵数量 & 枚举行边界，压缩每列区间和，再用前缀和哈希统计目标和子数组。\\
1248 & 统计优美子数组 & 哈希表保存某个奇数计数出现次数，当前计数查询 count - K。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{二分查找与答案空间}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
4 & 寻找两个正序数组的中位数 & 二分较短数组的切分位置，让左半元素数量正确且左半最大值不大于右半最小值。\\
33 & 搜索旋转排序数组 & 判断哪一半有序，再看目标是否落在有序半边范围内。\\
34 & 排序数组中查找首尾位置 & 不要找到一个目标后向两边线性扩展，否则重复元素很多时退化。\\
35 & 搜索插入位置 & 统一用 lower bound 语义，不在相等时提前返回也能保持边界一致。\\
69 & x 的平方根 & 在整数范围上二分右边界，比较时用除法或 long long 避免平方溢出。\\
74 & 搜索二维矩阵 & 把下标 mid 映射到 row 和 col，再做标准二分。\\
81 & 搜索旋转排序数组 II & 当左右和中点值相同导致信息不足时，收缩边界；否则仍按有序半边排除。\\
153 & 寻找旋转排序数组中的最小值 & 若 mid 大于 right，最小值在右侧；否则在左侧含 mid。\\
154 & 寻找旋转排序数组中的最小值 II & 相等时只能安全地丢掉一个 right，因为它不是唯一必要候选。\\
162 & 寻找峰值 & 上升则右侧有峰，下降则左侧含 mid 有峰。\\
240 & 搜索二维矩阵 II & 当前值大于目标就左移，小于目标就下移。\\
410 & 分割数组的最大值 & 二分最大段和上限，检查函数贪心累计，超过上限就新开一段。\\
540 & 有序数组中的单一元素 & 把 mid 调整到偶数位，若 nums[mid] 等于 nums[mid+1]，单一元素在右侧，否则在左侧。\\
704 & 二分查找 & 左闭右开写法能统一 lower bound 和存在性检查。\\
875 & 爱吃香蕉的珂珂 & 二分速度，检查函数用向上取整累加小时数。\\
981 & 基于时间的键值存储 & 哈希表定位 key 后，在该 key 的时间列表中二分第一个大于目标时间的位置并回退一格。\\
1011 & 在 D 天内送达包裹 & 下界是最大包裹，上界是总重量，检查函数按顺序贪心装船。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{栈、单调栈与表达式}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
20 & 有效的括号 & 栈保存尚未匹配的左括号，遇到右括号必须和栈顶类型一致。\\
32 & 最长有效括号 & 栈保存下标，先放入哨兵负一；匹配后用当前下标减栈顶得到长度。\\
42 & 接雨水 & 前后缀、双指针、单调栈都是不同状态维护方式；要能说明各自结算对象。\\
84 & 柱状图中最大的矩形 & 单调递增栈在遇到更矮柱时结算被弹出柱子的最大宽度。\\
85 & 最大矩形 & 逐行更新每列高度，然后把当前行转成柱状图最大矩形问题。\\
150 & 逆波兰表达式求值 & 遇到数字入栈，遇到运算符弹出右操作数和左操作数计算。\\
155 & 最小栈 & 辅助栈同步保存每个深度对应的最小值。\\
224 & 基本计算器 & 栈保存进入括号前的结果和符号，当前层算完后乘以上层符号并合并。\\
227 & 基本计算器 II & 栈保存已经确定符号的项，乘除直接修改栈顶，加减压入正负项。\\
232 & 用栈实现队列 & 只有输出栈为空时，才把输入栈整体倒过去，保证均摊常数。\\
239 & 滑动窗口最大值 & 单调队列保存下标，队尾小于等于新值的候选被弹出。\\
394 & 字符串解码 & 遇到左括号入栈当前状态，右括号弹出并拼接展开。\\
402 & 移掉 K 位数字 & 单调递增栈中遇到更小数字时，弹出前面较大的数字并消耗删除次数。\\
496 & 下一个更大元素 I & 单调栈预处理值到下一个更大值映射，再回答第一个数组查询。\\
503 & 下一个更大元素 II & 第一遍入栈，第二遍只帮助未解决下标找到答案。\\
739 & 每日温度 & 单调递减栈保存尚未找到答案的下标。\\
895 & 最大频率栈 & 哈希表记录值频率，频率到栈记录达到该频率的入栈顺序，维护当前最大频率。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{堆与动态极值}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
23 & 合并 K 个升序链表 & 小顶堆保存每条非空链的当前头，弹出最小节点后把它的后继入堆。\\
215 & 数组中的第 K 个最大元素 & 大小为 K 的小顶堆保存当前前 K 大边界；快速选择可做到平均线性。\\
295 & 数据流的中位数 & 大顶堆保存较小一半，小顶堆保存较大一半，大小差不超过一。\\
347 & 前 K 个高频元素 & 小顶堆大小超过 K 就弹出最低频；桶排序利用频次上界。\\
480 & 滑动窗口中位数 & 双堆维护左右两半，延迟删除表记录已离窗但尚未到堆顶的元素。\\
621 & 任务调度器 & 可用大顶堆模拟，也可用最高频公式计算最短时间。\\
632 & 最小区间覆盖 K 个列表 & 小顶堆保存各列表当前元素，同时维护当前最大值；弹出最小所在列表并推进。\\
703 & 数据流中的第 K 大元素 & 维护大小为 K 的小顶堆，堆顶就是当前第 K 大元素。\\
857 & 雇佣 K 名工人的最低成本 & 按比例升序扫描，用大顶堆维护当前 K 个工人的最小质量和。\\
871 & 最低加油次数 & 按位置扫描，油量不足到达下一点时，从已路过站点中取最大燃料补充。\\
973 & 最接近原点的 K 个点 & 大小为 K 的大顶堆保存当前最近 K 个点中最远者。\\
1046 & 最后一块石头的重量 & 大顶堆保存所有重量，弹出两个最大值，若不同则把差值放回。\\
1353 & 最多可以参加的会议数目 & 按开始日排序扫描日期，把当天可参加会议的结束日入小顶堆，弹出最早结束者。\\
1675 & 数组的最小偏移量 & 把所有数规范到可降低的偶数形态，用大顶堆维护当前最大值，同时记录当前最小值。\\
1851 & 包含每个查询的最小区间 & 按查询值升序扫描，把左端不大于查询的区间入堆，堆顶过期区间弹出。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{链表与指针重连}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
2 & 两数相加 & 维护两个游标和进位，任一链未结束或进位非零都继续生成节点。\\
19 & 删除链表的倒数第 N 个结点 & 快指针先走 n 步，再让快慢指针同步移动，慢指针停在待删节点前驱。\\
21 & 合并两个有序链表 & 虚拟头统一结果链表，尾指针不断接上较小节点并推进来源链。\\
24 & 两两交换链表中的节点 & 使用组前驱、第一节点、第二节点和下一组头，按顺序改指针并推进前驱。\\
25 & K 个一组翻转链表 & 每轮先探测 K 个节点确认完整，再保存下一组头并做局部反转接回。\\
61 & 旋转链表 & 先求长度并让 k 对长度取模，再找到新尾节点并重连成新头。\\
82 & 删除排序链表中的重复元素 II & 虚拟头保存结果前驱，遇到一段重复值时跳过整段，否则前驱前进。\\
83 & 删除排序链表中的重复元素 & 当前节点和后继值相同就跳过后继，否则当前节点前进。\\
92 & 反转链表 II & 用虚拟头找到区间前驱，再用头插法把区间内部节点逐个移到前面。\\
141 & 环形链表 & 不用哈希表也能常数空间检测环。\\
142 & 环形链表 II & 相遇后一个指针回头，两个指针每次走一步，再次相遇就是入口。\\
146 & LRU 缓存 & 访问和更新都把节点移动到头部，容量满时删除尾部最旧节点。\\
148 & 排序链表 & 自底向上迭代归并能避免递归栈，同时保持 O(n log n)。\\
160 & 相交链表 & 两个指针走完各自链表后切换到另一条链，走过总长度相同后相遇。\\
206 & 反转链表 & 先保存后继，再改指针，再推进 previous 和 current。\\
234 & 回文链表 & 快慢指针找中点，反转后半段，再和前半段同步比较。\\
430 & 扁平化多级双向链表 & 显式栈保存后续 next，遇到 child 先接 child，再在子链结束后恢复原 next。\\
460 & LFU 缓存 & 哈希表按 key 定位节点，频次到双向链表保存同频节点顺序，并维护当前最小频次。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{二叉树与树形状态}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
94 & 二叉树中序遍历 & 用显式栈模拟一路向左，再回退访问根并转向右子树。\\
98 & 验证二叉搜索树 & 中序严格递增或显式传递上下界都可以；中序版本要保存前一个访问值。\\
102 & 二叉树层序遍历 & 记录 level size 固定层边界，避免下一层节点混入当前层。\\
103 & 二叉树锯齿形层序遍历 & 可以层内反转，也可以预分配数组按方向写入目标下标。\\
104 & 二叉树最大深度 & 显式栈保存节点和深度，避免极端链式树递归栈过深。\\
105 & 前序中序构造二叉树 & 用哈希表记录中序下标，避免每次线性寻找根位置。\\
106 & 中序后序构造二叉树 & 构造时要小心后序左右区间边界，避免切分错位。\\
108 & 有序数组转二叉搜索树 & 每次选择区间中点，左右子区间构造左右子树。\\
110 & 平衡二叉树 & 后序汇总时一旦子树失衡就向上返回失败标记，避免重复算高度。\\
111 & 二叉树最小深度 & BFS 第一次遇到叶子就是最小深度，因为按层扩展。\\
112 & 路径总和 & 沿路径减去当前节点值，到叶子时检查剩余是否等于叶子值。\\
113 & 路径总和 II & 到叶子且和满足时复制路径；回溯时恢复路径。\\
114 & 二叉树展开为链表 & 显式栈按右后左先入顺序处理，逐个接到前驱右侧。\\
124 & 二叉树最大路径和 & 每个节点向父亲贡献单边最大增益，全局答案可用左右两边加当前节点更新。\\
199 & 二叉树右视图 & BFS 固定层边界，取每层最后一个；或 DFS 按右优先首次到达深度。\\
208 & 实现 Trie & 插入和查询都逐字符沿边移动，不存在的边按需要创建。\\
211 & 添加与搜索单词 & 普通字符沿唯一边走，点号枚举当前节点所有孩子。\\
226 & 翻转二叉树 & 显式队列或栈逐个节点交换，避免递归深度。\\
230 & 二叉搜索树中第 K 小 & 显式栈中序，访问第 k 个节点时返回。\\
235 & 二叉搜索树最近公共祖先 & 两个值都小去左，都大去右，否则当前节点就是分叉点。\\
236 & 二叉树最近公共祖先 & 父指针集合或后序返回目标命中状态都可行。\\
337 & 打家劫舍 III & 后序汇总：偷当前则孩子不能偷，不偷当前则孩子可偷可不偷。\\
450 & 删除二叉搜索树中的节点 & 若有两个孩子，用后继或前驱替换当前值，再删除那个后继节点。\\
543 & 二叉树直径 & 后序遍历同时更新全局直径并返回高度。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{图建模、BFS 与 DFS}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
126 & 单词接龙 II & BFS 只建立最短层级和前驱列表，同一层的多个前驱都保留，最后再从终点回溯路径。\\
127 & 单词接龙 & 通配模式桶加速邻居查询，BFS 第一次到达终点就是最短转换长度。\\
130 & 被围绕的区域 & 从边界 O 出发标记安全区域，再翻转剩余 O。\\
133 & 克隆图 & 哈希表保存原节点到克隆节点的映射，BFS 或 DFS 遍历图。\\
200 & 岛屿数量 & 扫描遇到未访问陆地就启动搜索并标记整块。\\
207 & 课程表 & 入度拓扑排序不断学习当前无依赖课程。\\
210 & 课程表 II & 每弹出一个入度为零课程，就把它加入顺序并删除出边。\\
417 & 太平洋大西洋水流问题 & 分别标记能到太平洋和大西洋的格子，交集就是答案。\\
695 & 岛屿的最大面积 & 每发现新陆地就搜索完整连通块并计数，取最大值。\\
752 & 打开转盘锁 & BFS 从起点扩展，死亡状态不能入队，访问状态避免重复。\\
815 & 公交路线 & 用站点到路线列表的哈希表找可乘路线，以路线或乘车层数做 BFS，访问过的路线不再重复展开。\\
864 & 获取所有钥匙的最短路径 & BFS 状态包含行、列和钥匙掩码，访问标记也必须包含掩码。\\
994 & 腐烂的橘子 & 按层扩散，分钟数等于最后一个新鲜橘子被首次访问的层数。\\
1091 & 二进制矩阵中的最短路径 & BFS 入队时标记访问，层数或距离随状态保存。\\
1293 & 网格中的最短路径 & BFS 状态包含位置和剩余消除次数，visited 记录该维度或记录到达该格的最大剩余次数。\\
1462 & 课程表 IV & 可以用 Floyd 传递闭包、每个点 BFS，或拓扑 DP 合并祖先集合，查询时直接查可达表。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{最短路与带权图}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
505 & 迷宫 II & 邻居生成不是走一步，而是沿四个方向模拟滚动到停点，再用 Dijkstra 按累计距离松弛。\\
743 & 网络延迟时间 & Dijkstra 求每个节点最短距离，最后取最大，若有无穷则不可达。\\
778 & 水位上升的泳池中游泳 & 用 Dijkstra 按当前路径最大高度扩展，松弛时取 max 当前代价和邻格高度。\\
787 & K 站中转内最便宜的航班 & 用按边数分层的 Bellman-Ford 或带层数状态的优先队列，状态包含城市和已用边数。\\
1102 & 得分最高的路径 & 用最大堆按当前路径得分扩展，进入邻格时取当前得分和邻格值的较小者。\\
1334 & 阈值距离内邻居最少的城市 & 节点数较小时可用 Floyd，边稀疏时也可从每个点跑 Dijkstra。\\
1368 & 使网格图至少有一条有效路径的最小代价 & 边权只有零和一，用 0-1 BFS：零代价邻居入队首，一代价邻居入队尾。\\
1514 & 概率最大的路径 & 用大顶堆每次扩展当前概率最高节点，乘以边概率得到候选概率。\\
1631 & 最小体力消耗路径 & Dijkstra 的松弛改成取当前代价和新边代价的最大值。\\
1928 & 规定时间内到达终点的最小花费 & 状态包含节点和已用时间，DP 或 Dijkstra 在时间维度内松弛最小费用。\\
1976 & 到达目的地的方案数 & Dijkstra 松弛时若得到更短距离就重置方案数，若等于最短距离就累加方案数。\\
2045 & 到达目的地的第二短时间 & BFS 式扩展边数或时间，只有候选时间不同且能进入前两名时才入队。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{并查集与动态连通性}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
305 & 岛屿数量 II & 新增陆地先让岛屿数加一，再和四邻已存在陆地合并，合并成功则岛屿数减一。\\
399 & 除法求值 & 并查集维护节点到根的乘积权值，合并时根据等式调整根之间权重。\\
547 & 省份数量 & 并查集合并所有直接连接的城市，最后统计根数量。\\
684 & 冗余连接 & 按顺序加边，若一条边两端已连通，则它就是冗余边。\\
685 & 冗余连接 II & 先记录入度为二的两条候选边，再用并查集排除其中一条测试是否成树。\\
721 & 账户合并 & 给邮箱编号并查集合并，同根邮箱收集后排序输出。\\
947 & 移除最多的同行或同列石头 & 把行和列编号后合并，答案是石头数减去连通分量数。\\
959 & 由斜杠划分区域 & 给每格四个区域编号，先按字符合并内部，再合并相邻格边界区域。\\
990 & 等式方程的可满足性 & 先合并所有等式，再检查每个不等式是否冲突。\\
1061 & 按字典序排列最小的等效字符串 & 合并两个字符集合时让较小根成为代表，扫描目标串时替换为根。\\
1202 & 交换字符串中的元素 & 并查集合并所有可交换下标，对每个分量收集字符并按字典序分配回最小下标。\\
1319 & 连通网络的操作次数 & 先判断边数至少为 n 减一，再用并查集统计连通分量，答案是分量数减一。\\
1579 & 保证图可完全遍历 & 先处理类型三公共边同步合并两个并查集，再分别处理各自边，最后检查两图连通。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{回溯、枚举与剪枝}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
17 & 电话号码的字母组合 & 暴力就是完整笛卡尔积，优化重点是路径长度和下标同步推进，避免在每层重新拼接大量中间字符串。\\
22 & 括号生成 & 状态保存已用左括号和右括号数量，只有满足约束的选择才继续递归。\\
39 & 组合总和 & 排序后按起点枚举，递归时仍传当前下标表示可以继续使用同一数字。\\
40 & 组合总和 II & 排序后递归下一层从 i 加一开始，同层遇到相同值要跳过。\\
46 & 全排列 & 路径长度达到 n 时产生答案，used 数组保证同一元素不重复使用。\\
47 & 全排列 II & 排序后使用 used 数组，同层遇到相同值且前一个相同值未使用时跳过。\\
51 & N 皇后 & 逐行搜索，用列集合、主对角线集合和副对角线集合快速判断合法性。\\
78 & 子集 & 回溯按起点向后枚举，避免不同顺序生成同一集合。\\
79 & 单词搜索 & 剪枝包括首字符不匹配、剩余长度不足、字符频次不足和越界访问。\\
90 & 子集 II & 排序后在同一层跳过相同值，保留不同层使用重复值的可能。\\
93 & 复原 IP 地址 & 按段数和剩余长度剪枝，每次尝试长度一到三的片段。\\
131 & 分割回文串 & 预处理回文 DP 表，让回溯合法性检查为常数。\\
140 & 单词拆分 II & 先用 DP 或记忆化判断后缀是否可拆，再 DFS 枚举可行前缀并在末尾拼接句子。\\
212 & 单词搜索 II & 先建 Trie，再从每个格子回溯；路径到达单词结束节点就收集答案。\\
216 & 组合总和 III & 按递增起点枚举，利用剩余个数和剩余和剪枝。\\
698 & 划分为 k 个相等的子集 & 先判断总和可整除并排序降序，再用桶剩余容量回溯放置元素。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{动态规划与状态定义}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
10 & 正则表达式匹配 & 二维 DP 表示两个前缀是否匹配，星号转移同时覆盖零次和消耗一个字符后继续匹配。\\
44 & 通配符匹配 & DP 中星号可匹配空串或继续吞掉当前字符；贪心写法记录最近星号并在失配时回退扩展星号覆盖范围。\\
53 & 最大子数组和 & 用 [-2,3] 和 [2,3] 对比，推出当前位置只在单独开始与接上旧后缀之间取较大值。\\
62 & 不同路径 & 二维表可压缩为一维，因为当前行只依赖上一行同列和当前行左侧。\\
63 & 不同路径 II & 滚动数组中遇到障碍直接把当前位置清零，否则累加左侧。\\
64 & 最小路径和 & 先初始化第一行和第一列，再处理内部，主转移保持简单。\\
70 & 爬楼梯 & 滚动变量保存最近两个状态即可，不需要完整数组。\\
72 & 编辑距离 & 末尾字符相同继承左上；不同则枚举插入、删除、替换。\\
97 & 交错字符串 & 状态 dp[i][j] 表示 s1 前 i 个字符和 s2 前 j 个字符能否组成 s3 前 i 加 j 个字符。\\
115 & 不同的子序列 & 状态 dp[i][j] 表示源串前 i 个字符中有多少个子序列等于目标前 j 个字符。\\
121 & 买卖股票的最佳时机 & 扫描维护历史最低价和最大利润，一次交易无需复杂状态机。\\
123 & 买卖股票 III & 维护 buy1、sell1、buy2、sell2 四个状态，按天更新。\\
139 & 单词拆分 & 枚举最后一个单词的起点，左侧前缀可达且子串在字典中则当前可达。\\
152 & 乘积最大子数组 & 同时维护以当前位置结尾的最大和最小乘积。\\
188 & 买卖股票 IV & 维护每个交易次数下的 buy 和 sell 状态；当 k 足够大时可退化为无限次交易。\\
198 & 打家劫舍 & 滚动保存前一状态和前两状态。\\
221 & 最大正方形 & 当前位置为一时取三者最小加一，否则为零。\\
300 & 最长递增子序列 & tails 不是实际答案序列，而是未来扩展潜力表。\\
309 & 最佳买卖股票含冷冻期 & 状态机维护持有、刚卖出、休息三种日终状态。\\
312 & 戳气球 & 区间 DP 定义开区间内全部戳完的最大收益，枚举最后一个被戳的气球作为切分点。\\
329 & 矩阵中的最长递增路径 & 把严格递增关系看成无环状态图，用记忆化 DFS 或按值排序的 DAG DP 复用后续格子结果。\\
714 & 买卖股票含手续费 & 卖出时扣费或买入时扣费都可以，但不要重复扣。\\
1143 & 最长公共子序列 & 末尾相同取左上加一，不同取上方和左方最大。\\
1235 & 规划兼职工作 & 按结束时间排序，dp[i] 在不选当前和选当前加上兼容前驱之间取最大，前驱用二分找。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{背包模型}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
279 & 完全平方数 & 完全背包最少物品数，或把数字看成图节点做 BFS。\\
322 & 零钱兑换 & dp[value] 从 value 减 coin 的已知状态转移。\\
377 & 组合总和 IV & 外层遍历容量，内层遍历数字，让每个容量的方案按最后一个数累加。\\
416 & 分割等和子集 & 0-1 背包可达性，一维容量必须倒序。\\
474 & 一和零 & 二维 0-1 背包，两个容量都要倒序遍历。\\
494 & 目标和 & 若 S 加 target 为奇数或目标绝对值过大，直接无解。\\
518 & 零钱兑换 II & 外层遍历硬币、内层金额正序，保证组合按固定硬币顺序统计。\\
879 & 盈利计划 & 二维 DP 用人数和已达到利润表示方案数，利润维度超过目标就压到目标。\\
956 & 最高的广告牌 & DP 保存某个高度差下较矮一侧的最大高度，新增钢筋可放高侧、低侧或不用。\\
1049 & 最后一块石头的重量 II & 0-1 背包找不超过总和一半的最大可达重量。\\
1155 & 掷骰子等于目标和的方法数 & 按骰子数量分阶段，容量为当前点数和，枚举当前骰子的点数转移。\\
1449 & 数位成本和为目标值的最大数字 & 完全背包先最大化位数，再按数字从大到小贪心还原答案。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{贪心与交换证明}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
45 & 跳跃游戏 II & 扫描当前层时维护下一层最远边界，到达当前层末尾才增加跳数。\\
55 & 跳跃游戏 & 如果下标超过最远可达，任何之前路径都不能到达它；否则用它扩展边界。\\
122 & 买卖股票 II & 把长上涨段拆成每天买卖收益相同，因此累加正差值最优。\\
134 & 加油站 & 总和为负必不可行；扫描时若当前剩余为负，起点只能放到下一站。\\
135 & 分发糖果 & 左到右满足递增关系，右到左满足反向递增关系，最后取两侧要求最大值。\\
169 & 多数元素 & Boyer-Moore 投票维护候选和计数。\\
316 & 去除重复字母 & 单调栈维护当前结果，若栈顶更大且后面还会出现，就可以弹出再等后面放回。\\
406 & 根据身高重建队列 & 按身高降序、k 升序排序，再按 k 插入当前结果位置。\\
435 & 无重叠区间 & 按终点升序选择，结束越早给后续留下空间越多。\\
452 & 用最少数量的箭引爆气球 & 按右端点排序，当前箭放在最早结束气球的右端。\\
630 & 课程表 III & 按截止日排序，先选当前课；若超时，就用大顶堆丢掉已选中耗时最长的课。\\
646 & 最长数对链 & 按右端升序选择，当前右端越小越容易接后续数对。\\
678 & 有效的括号字符串 & 贪心维护可能未匹配左括号数的下界和上界，遇到星号扩大区间并把下界截到零。\\
763 & 划分字母区间 & 扫描维护当前片段最远右端，到达右端即可切分。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{区间、排序与合并}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
56 & 合并区间 & 按起点排序，扫描时维护结果最后区间的右端点。\\
57 & 插入区间 & 先追加左侧完全不相交区间，再合并重叠段，最后追加右侧。\\
252 & 会议室 & 按开始时间排序，只需检查相邻会议是否冲突。\\
253 & 会议室 II & 按开始时间扫描，用小顶堆维护当前会议的最早结束时间。\\
352 & 将数据流变为多个不相交区间 & 用有序表找到新值附近的前驱和后继，判断是否连接、合并或新建区间。\\
436 & 寻找右区间 & 把所有起点和原下标排序，对每个终点做 lower bound。\\
729 & 我的日程安排表 I & 有序表按起点存区间，只检查新区间的前驱和后继。\\
731 & 我的日程安排表 II & 保存已有预订和已经双重预订的区间；新预订若碰到双重区间则失败，否则记录新产生的重叠。\\
986 & 区间列表的交集 & 每次比较两个当前区间的重叠部分，然后推进右端较小的区间。\\
1094 & 拼车 & 用差分数组或扫描线记录每个位置人数变化，累计人数不能超过容量。\\
1109 & 航班预订统计 & 差分数组在区间起点加人数，终点后一位减人数，最后前缀还原每航班总数。\\
1229 & 安排会议日程 & 双指针比较当前两个区间交集，若长度不足就推进结束更早的一侧。\\
1288 & 删除被覆盖区间 & 按起点升序、终点降序排序，扫描维护最大右端。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{位运算与状态压缩}

\begin{longtable}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.44\linewidth}@{}}
\toprule
题号 & 题目 & 训练重点\\
\midrule
\endhead
29 & 两数相除 & 把除数按二进制倍增，优先减去不超过被除数的最大倍数并累加商。\\
136 & 只出现一次的数字 & 异或满足交换结合，扫描顺序不影响答案。\\
137 & 只出现一次的数字 II & 逐位统计一的数量，对三取模后还原目标数字。\\
190 & 颠倒二进制位 & 循环三十二次，把结果左移并接上当前最低位，再右移输入。\\
191 & 位 1 的个数 & 使用 n \& (n - 1) 删除最低位一，比逐位检查更直接。\\
201 & 数字范围按位与 & 不断右移 left 和 right，直到二者相等，再把公共前缀移回原位。\\
231 & 2 的幂 & 正数 n 满足 n 与 n 减一按位与为零。\\
260 & 只出现一次的数字 III & 用最低不同位把数组分成两组，每组内部再异或抵消。\\
268 & 丢失的数字 & 把所有下标和所有值一起异或，重复出现的数抵消。\\
287 & 寻找重复数 & 快慢指针不修改数组且常数空间；值域二分用抽屉原理。\\
318 & 最大单词长度乘积 & 每个单词生成 26 位掩码，两个掩码按位与为零表示无交集。\\
338 & 比特位计数 & dp[x] = dp[x \& (x - 1)] + 1，或 dp[x] = dp[x >> 1] + (x \& 1)。\\
371 & 两整数之和 & 异或得到无进位和，与运算后左移得到进位，迭代直到进位为零。\\
393 & UTF-8 编码验证 & 用位掩码判断首字节类型，并维护还需要多少个 continuation 字节。\\
421 & 数组中两个数的最大异或值 & 逐位尝试把当前前缀答案设为一，用哈希集合验证是否存在两个前缀配对。\\
\bottomrule
\end{longtable}
