\chapter{堆、Top K 和贪心证明}

堆和贪心经常一起出现，但它们不是同一个概念。堆是一种数据结构，负责快速取出当前最大或最小候选；贪心是一种算法策略，声称每一步做局部最优选择不会破坏全局最优。堆题的关键是“当前最该处理的候选是谁”；贪心题的关键是“为什么现在做这个选择以后不会后悔”。面试中只写出 \code{priority_queue} 远远不够，还要讲清候选含义、过期规则、比较器方向和正确性理由。

本章先讲堆的候选维护和比较器方向，再讲 Top K、数据流中位数、多路归并；之后再讲贪心证明、跳跃游戏、任务调度、加油站和反悔模型。堆题卡和贪心题卡现在都放在本章末尾，和 DP 章节彻底分开。

C++ 的 \code{std::priority_queue} 默认是大顶堆。要写小顶堆，需要使用 \code{std::greater<T>}。如果元素是结构体，需要自定义比较器。比较器的方向经常让人困惑：\code{priority_queue} 会把“优先级最大”的元素放在 \code{top}，比较器返回 \code{true} 表示左侧优先级低于右侧。因此写自定义比较器时，最好用“谁应该排后面”来理解。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={priority\_queue 的比较器方向}]
struct Entry {
    int value = 0;
    int frequency = 0;
};

struct LowerFrequencyFirst {
    bool operator()(const Entry& lhs, const Entry& rhs) const
    {
        return lhs.frequency > rhs.frequency;
    }
};

using MinHeap = std::priority_queue<Entry,
                                    std::vector<Entry>,
                                    LowerFrequencyFirst>;
\end{lstlisting}

这段比较器让频次更小的元素优先出现在堆顶，因为当 \code{lhs.frequency > rhs.frequency} 时，\code{lhs} 被认为优先级更低。很多人会在这里写反，导致小顶堆变成大顶堆。简单类型能用 \code{std::greater<int>} 时就用标准库；复杂类型必须写清比较器语义，并用小样例验证堆顶是谁。

LeetCode 347 前 K 个高频元素是哈希表和堆的组合题。题目给定整数数组 \code{nums} 和整数 \code{k}，要求返回出现频率最高的 \code{k} 个元素；样例 \code{nums = [1,1,1,2,2,3], k = 2}，输出可以是 \code{[1,2]}。暴力基线是先统计频次，再把所有不同元素按频次完整排序，复杂度 \complexity{O(m\log m)}，\code{m} 是不同元素个数。问题只要前 K 个，不需要完整排名，于是维护一个大小为 K 的小顶堆。堆顶是当前前 K 高频候选里频次最低的元素；新元素频次如果不超过堆顶，就不可能进入前 K；如果超过，就替换堆顶。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 347 前 K 个高频元素：频次表加大小为 K 的小顶堆}]
std::vector<int> top_k_frequent(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::unordered_map<int, int> frequency;
    frequency.reserve(nums.size());
    for (const int x : nums) {
        ++frequency[x];
    }

    using Entry = std::pair<int, int>;  // frequency, value
    std::priority_queue<Entry, std::vector<Entry>, std::greater<Entry>> heap;

    for (const auto& [value, count] : frequency) {
        heap.emplace(count, value);
        if (static_cast<int>(heap.size()) > k) {
            heap.pop();
        }
    }

    std::vector<int> answer;
    answer.reserve(k);
    while (!heap.empty()) {
        answer.push_back(heap.top().second);
        heap.pop();
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这里用 \code{pair<count, value>} 是为了让 \code{std::greater} 按频次小顶堆工作；如果频次相同，会按值比较，但题目通常不要求固定顺序。复杂度是统计 \complexity{O(n)}，堆维护 \complexity{O(m\log k)}。如果 K 接近 m，完整排序可能更简单；如果值域有限，也可以用桶排序按频次分桶，达到线性复杂度。面试时要比较这三种方案，而不是只给一种。

LeetCode 295 数据流的中位数展示双堆模型。题目要求设计 \code{MedianFinder}，支持不断插入数字，并随时返回当前所有数字的中位数；样例操作 \code{addNum(1), addNum(2), findMedian(), addNum(3), findMedian()}，两次查询分别返回 \code{1.5} 和 \code{2.0}。暴力方法每次插入后重新排序，插入代价高；或者维护有序数组，查询容易但插入要搬移元素。中位数只关心较小一半的最大值和较大一半的最小值，于是用一个大顶堆保存较小一半，一个小顶堆保存较大一半。两个堆的大小差不超过 1，并且大顶堆堆顶不大于小顶堆堆顶。这样总数为奇数时，中位数是元素更多那一侧的堆顶；总数为偶数时，中位数是两个堆顶平均值。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 295 数据流中位数：双堆维护两半}]
class MedianFinder {
public:
    void add_num(int num)
    {
        if (this->lower_.empty() || num <= this->lower_.top()) {
            this->lower_.push(num);
        } else {
            this->upper_.push(num);
        }
        this->rebalance();
    }

    double find_median() const
    {
        if (this->lower_.size() == this->upper_.size()) {
            return (static_cast<double>(this->lower_.top()) +
                    static_cast<double>(this->upper_.top())) / 2.0;
        }
        return this->lower_.size() > this->upper_.size()
                   ? static_cast<double>(this->lower_.top())
                   : static_cast<double>(this->upper_.top());
    }

private:
    void rebalance()
    {
        if (this->lower_.size() > this->upper_.size() + 1) {
            this->upper_.push(this->lower_.top());
            this->lower_.pop();
        } else if (this->upper_.size() > this->lower_.size() + 1) {
            this->lower_.push(this->upper_.top());
            this->upper_.pop();
        }
    }

    std::priority_queue<int> lower_;
    std::priority_queue<int, std::vector<int>, std::greater<int>> upper_;
};
\end{lstlisting}

这段代码把重平衡逻辑拆成私有函数，避免 \code{add_num} 过长。成员访问使用 \code{this->}，符合 C++ 代码规范。复杂度是插入 \complexity{O(\log n)}，查询 \complexity{O(1)}。易错点有两个：偶数个元素时要转成 \code{double} 避免整数溢出和整数除法；重平衡只保证大小差，不要忘记插入时先按堆顶决定放入哪一侧，否则大小平衡但顺序不平衡。

LeetCode 23 合并 K 个升序链表是堆在链表上的应用。题目给定 \code{k} 个升序链表，要求合并成一个升序链表；样例 \code{[[1,4,5],[1,3,4],[2,6]]}，输出 \code{[1,1,2,3,4,4,5,6]}。暴力方法可以每次扫描 K 个链表头，找最小节点接入结果，若总节点数为 N，复杂度 \complexity{O(NK)}。两条链表合并也可以两两归并，但若每轮都把一个新链表并入长链，仍可能重复移动很多节点。堆优化是把每条链表当前头节点放入小顶堆，每次弹出最小节点，再把它的后继放入堆。堆里最多 K 个节点，所以复杂度 \complexity{O(N\log K)}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 23 合并 K 个升序链表：堆保存每条链当前头节点}]
ListNode* merge_k_lists(std::vector<ListNode*> lists)
{
    struct CompareNode {
        bool operator()(const ListNode* lhs, const ListNode* rhs) const
        {
            return lhs->value > rhs->value;
        }
    };

    std::priority_queue<ListNode*, std::vector<ListNode*>, CompareNode> heap;
    for (ListNode* node : lists) {
        if (node != nullptr) {
            heap.push(node);
        }
    }

    ListNode dummy;
    ListNode* tail = &dummy;
    while (!heap.empty()) {
        ListNode* node = heap.top();
        heap.pop();
        if (node->next != nullptr) {
            heap.push(node->next);
        }
        tail->next = node;
        tail = tail->next;
    }
    tail->next = nullptr;
    return dummy.next;
}
\end{lstlisting}

这里比较器把值更大的节点放到后面，因此堆顶是值最小节点。弹出节点后先把后继放入堆，再接入结果，两个顺序都可以，但最后要确保 \code{tail->next = nullptr}，避免结果尾部还连着旧链表的残余路径产生误解。这个算法没有创建新节点，复用输入节点；如果不允许修改输入，需要新建节点。面试表达要强调堆里保存的是“每条链表尚未合并部分的最小候选”。

LeetCode 55 跳跃游戏是贪心的入门题。题目给定数组 \code{nums}，\code{nums[i]} 表示从下标 \code{i} 最多能向右跳多少步，要求判断能否从下标 0 到达最后一个下标；样例 \code{nums = [2,3,1,1,4]} 返回 \code{true}，因为可以从 0 跳到 1，再跳到 4。暴力搜索会从每个位置尝试所有可跳长度，存在大量重复状态。DP 可以记录每个位置是否可达，复杂度 \complexity{O(n^2)}。贪心更简单：扫描过程中维护当前能到达的最远下标 \code{farthest}。如果扫描到的位置已经超过 \code{farthest}，说明这个位置不可达；否则用它继续更新最远范围。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 55 跳跃游戏：维护当前可达最远位置}]
bool can_jump(const std::vector<int>& nums)
{
    int farthest = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        if (i > farthest) {
            return false;
        }
        farthest = std::max(farthest, i + nums[i]);
        if (farthest >= static_cast<int>(nums.size()) - 1) {
            return true;
        }
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

这个贪心的正确性来自覆盖区间：只要当前位置 \code{i} 可达，那么从它出发能扩展的所有位置都被 \code{farthest} 覆盖；我们不关心具体从哪条路径到达，只关心可达区域的右边界。每次扫描到边界内的新位置，都可能把边界向右推。若某个位置在边界之外，任何之前位置都无法到达它，后面的位置更不可能被访问。

LeetCode 45 跳跃游戏 II 在同样输入上要求到达最后下标的最少跳跃次数；样例 \code{nums = [2,3,1,1,4]}，输出 2，对应路径 \code{0 -> 1 -> 4}。暴力 BFS 可以把每个下标当节点，每条可跳边连接到后续位置，求无权最短路，但边数最坏 \complexity{O(n^2)}。贪心做法把一跳能到达的范围看成 BFS 的一层：\code{current_end} 是当前跳数能覆盖的最右位置，扫描这一层内所有点，计算下一跳能到达的最远位置 \code{farthest}；当扫描到 \code{current_end}，说明这一层结束，必须增加一次跳跃。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 45 跳跃游戏 II：按层扩展可达区间}]
int jump(const std::vector<int>& nums)
{
    if (nums.size() <= 1) {
        return 0;
    }

    int jumps = 0;
    int current_end = 0;
    int farthest = 0;

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()) - 1; ++i) {
        farthest = std::max(farthest, i + nums[i]);
        if (i == current_end) {
            ++jumps;
            current_end = farthest;
        }
    }

    return jumps;
}
\end{lstlisting}

这段代码本质上是压缩版 BFS。每次增加 \code{jumps}，代表进入下一层；\code{current_end} 以内的位置都属于当前层。为什么循环只到倒数第二个位置？因为一旦已经能到达最后，就不需要从最后一个位置再跳。常见错误是在每个位置都加跳数，或者没有区分当前层边界和下一层最远边界。

贪心证明通常有两种表达：交换论证和领先性论证。区间调度用交换论证：把最优解中结束更晚的选择换成结束更早的选择，不会变差。跳跃游戏用领先性论证：贪心维护的可达最远边界始终不落后于任何其他方案在相同跳数下能到达的边界。面试中给出哪种证明不重要，重要的是不要把“看起来对”当成证明。

LeetCode 621 任务调度器是堆、计数和构造思维的交叉题。题目给定一组任务和冷却时间 \code{n}，相同任务之间必须至少间隔 \code{n} 个单位时间，问完成所有任务的最短时间；样例 \code{tasks = ["A","A","A","B","B","B"], n = 2}，输出 8，一种安排是 \code{A B idle A B idle A B}。暴力模拟可以每个时间点扫描所有任务，选择当前可执行且剩余次数最多的任务；如果任务种类多，扫描会重复。堆优化是把可执行任务按剩余次数放进大顶堆，把冷却中的任务放进队列，时间推进时把冷却结束的任务放回堆。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 621 任务调度器：堆处理可执行任务，队列处理冷却}]
int least_interval(const std::vector<char>& tasks, int n)
{
    std::array<int, 26> count{};
    for (const char task : tasks) {
        ++count[task - 'A'];
    }

    std::priority_queue<int> available;
    for (const int c : count) {
        if (c > 0) {
            available.push(c);
        }
    }

    std::queue<std::pair<int, int>> cooling;  // ready_time, remaining
    int time = 0;
    while (!available.empty() || !cooling.empty()) {
        ++time;
        if (!available.empty()) {
            int remaining = available.top();
            available.pop();
            --remaining;
            if (remaining > 0) {
                cooling.emplace(time + n, remaining);
            }
        }

        if (!cooling.empty() && cooling.front().first == time) {
            available.push(cooling.front().second);
            cooling.pop();
        }
    }

    return time;
}
\end{lstlisting}

这个模拟版本容易解释，但还有数学构造解。设最高频任务出现 \code{max_count} 次，有 \code{max_kinds} 种任务都达到最高频。最短时间至少是 \code{(max_count - 1) * (n + 1) + max_kinds}，因为最高频任务形成 \code{max_count - 1} 个完整间隔块，最后一组放所有最高频任务。答案还不能小于任务总数，所以取二者最大。模拟适合理解过程，公式适合直接求最短长度。面试中给出一种后，最好能说明另一种的直觉。

LeetCode 134 加油站是贪心的区间累积题。题目给定两个数组 \code{gas} 和 \code{cost}，\code{gas[i]} 是第 \code{i} 个站能加到的油，\code{cost[i]} 是从第 \code{i} 个站开到下一个站消耗的油，要求返回能绕一圈的起点下标，若不存在返回 \code{-1}；样例 \code{gas = [1,2,3,4,5], cost = [3,4,5,1,2]}，输出 3。暴力方法从每个站出发模拟一圈，复杂度 \complexity{O(n^2)}。贪心依据是：如果从 \code{start} 出发到 \code{i} 之间某处油量变成负数，那么 \code{start} 到 \code{i} 之间任何站都不可能作为合法起点。因为从这些中间站出发，只会少掉 \code{start} 到该站之前积累的油量，不会更好。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 134 加油站：失败区间整体跳过}]
int can_complete_circuit(const std::vector<int>& gas,
                         const std::vector<int>& cost)
{
    int total = 0;
    int tank = 0;
    int start = 0;

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(gas.size()); ++i) {
        const int delta = gas[i] - cost[i];
        total += delta;
        tank += delta;
        if (tank < 0) {
            start = i + 1;
            tank = 0;
        }
    }

    return total >= 0 ? start : -1;
}
\end{lstlisting}

\code{total < 0} 表示全局油量不足，任何起点都不可能成功。若全局油量足够，局部失败时把起点跳到 \code{i + 1} 是安全的。这个跳跃是贪心正确性的核心，不是经验优化。加油站题的复盘要把“失败区间整体排除”说清楚，否则代码看起来像玄学。

LeetCode 763 划分字母区间展示“最后出现位置”如何制造贪心边界。题目要求把字符串划分成尽可能多的片段，使每个字母最多出现在一个片段中，返回每个片段长度；样例 \code{s = "ababcbacadefegdehijhklij"}，输出 \code{[9,7,8]}。暴力方法枚举所有切分并检查字符集合是否交叉，复杂度高。优化思路是先记录每个字符最后出现的位置。扫描时，当前片段右边界必须至少覆盖已经遇到的所有字符的最后位置；当扫描下标到达这个右边界时，当前片段可以安全切开。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 763 划分字母区间：扫描当前片段最远边界}]
std::vector<int> partition_labels(const std::string& s)
{
    std::array<int, 26> last{};
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(s.size()); ++i) {
        last[s[i] - 'a'] = i;
    }

    std::vector<int> answer;
    int start = 0;
    int end = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(s.size()); ++i) {
        end = std::max(end, last[s[i] - 'a']);
        if (i == end) {
            answer.push_back(end - start + 1);
            start = i + 1;
        }
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个贪心的边界语义非常清楚：当前片段中出现过的所有字符，它们的最后出现位置都不超过 \code{end}。当 \code{i == end}，说明这些字符不会在后面再次出现，因此切开不会违反题意；如果提前切开，至少有一个字符会跨片段。类似思想也出现在字符串覆盖、最小区间和扫描线问题中：先知道每个对象的最后影响范围，再扫描形成最小合法边界。

LeetCode 502 IPO 项目选择题把贪心和双堆结合起来。题目给定初始资本 \code{w}、最多做 \code{k} 个项目、每个项目需要的启动资本 \code{capital[i]} 和完成后获得的利润 \code{profits[i]}，要求最大化最终资本；样例 \code{k = 2, w = 0, profits = [1,2,3], capital = [0,1,1]}，输出 4。暴力方法每轮扫描所有项目，找当前资本能做且利润最高的项目，复杂度 \complexity{O(kn)}。优化方法是先按资本要求排序，用指针把当前资本可负担的项目加入利润大顶堆，每轮从堆顶选择利润最高项目。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 502 IPO：按资本解锁项目，用利润堆选择}]
int find_maximized_capital(int k,
                           int capital,
                           std::vector<int> profits,
                           std::vector<int> required)
{
    std::vector<std::pair<int, int>> projects;
    projects.reserve(profits.size());
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(profits.size()); ++i) {
        projects.emplace_back(required[i], profits[i]);
    }
    std::sort(projects.begin(), projects.end());

    std::priority_queue<int> available_profits;
    int index = 0;
    for (int round = 0; round < k; ++round) {
        while (index < static_cast<int>(projects.size()) &&
               projects[index].first <= capital) {
            available_profits.push(projects[index].second);
            ++index;
        }
        if (available_profits.empty()) {
            break;
        }
        capital += available_profits.top();
        available_profits.pop();
    }

    return capital;
}
\end{lstlisting}

这个问题的局部最优选择是：在当前能做的项目中，选择利润最高的。为什么不会后悔？因为做项目只会增加资本，不会消耗资本；利润越高，下一轮可选项目集合只会更大，不会更小。这个性质非常关键。如果项目会消耗资源，或者项目之间有依赖，简单贪心就可能失败。堆这里只是让“当前可选项目中利润最高”查询更快。

贪心失败的例子同样重要。零钱兑换若面额是 \code{1, 3, 4}，目标 6，贪心先选 4，再选 1、1，共 3 枚；最优是 3、3，共 2 枚。这个反例说明“每次选最大面额”不一定全局最优。判断贪心是否成立，不能只看样例，要找交换论证、单调边界、领先性或 matroid 这类结构。没有证明时，优先退回 DP 或搜索。

LeetCode 767 重构字符串是堆处理“当前最紧急约束”的例子。题目给定字符串 \code{s}，要求重新排列字符，使相邻字符不同；若无法做到，返回空串。样例 \code{s = "aab"} 可以返回 \code{"aba"}，而 \code{"aaab"} 无法重构。暴力回溯可以尝试所有排列，但重复字符多时搜索空间巨大。贪心想法是每次优先使用剩余次数最多的字符，因为它最难安排；但不能连续使用同一个字符，所以每轮从大顶堆取出两个频次最高的不同字符，依次放入答案，再把剩余频次放回堆。若某个字符出现次数超过 \code{(n+1)/2}，必然无法重构。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 767 重构字符串：每次取两个最高频字符}]
std::string reorganize_string(const std::string& s)
{
    std::array<int, 26> count{};
    for (const char ch : s) {
        ++count[ch - 'a'];
    }

    using Entry = std::pair<int, char>;
    std::priority_queue<Entry> heap;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(count.size()); ++i) {
        if (count[i] > 0) {
            heap.emplace(count[i], static_cast<char>('a' + i));
        }
    }

    std::string answer;
    answer.reserve(s.size());
    while (heap.size() >= 2) {
        auto [first_count, first_char] = heap.top();
        heap.pop();
        auto [second_count, second_char] = heap.top();
        heap.pop();

        answer.push_back(first_char);
        answer.push_back(second_char);
        if (--first_count > 0) {
            heap.emplace(first_count, first_char);
        }
        if (--second_count > 0) {
            heap.emplace(second_count, second_char);
        }
    }

    if (!heap.empty()) {
        auto [remaining_count, remaining_char] = heap.top();
        if (remaining_count > 1) {
            return "";
        }
        if (!answer.empty() && answer.back() == remaining_char) {
            return "";
        }
        answer.push_back(remaining_char);
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个贪心的直觉是“高频字符最危险，越晚处理越可能无处可放”。拿 \code{"aaabbc"} 看，\code{a} 有 3 个，其他字符一共 3 个，可以把其他字符形成的空隙想成 \code{_ b _ b _ c _}，最多能放 4 个 \code{a}，所以 3 个 \code{a} 有希望；如果是 \code{"aaaabc"}，\code{a} 有 4 个，其他字符只有 2 个，空隙最多 3 个，必然有相邻 \code{a}。每次取两个不同字符，可以保证刚放入的两个字符相邻不同，也避免同一个最高频字符连续出现。更简洁的写法是每次取一个字符，并把上一轮用过但还剩次数的字符延迟一轮再放回堆；两种写法本质相同。正确性还可以用必要条件解释：最高频字符需要插入到其他字符形成的空隙里，空隙数量最多是其他字符数加一，因此最高频不能超过 \code{(n+1)/2}。

任务调度器和重构字符串类似，但它要求相同任务之间至少间隔 \code{n} 个单位时间，可以插入空闲。模拟做法是每轮取最多 \code{n+1} 个不同任务执行，剩余任务放回堆；如果任务还没做完而本轮不足 \code{n+1}，就需要补空闲。数学做法更快：设最高频为 \code{maxFreq}，拥有最高频的任务种类数为 \code{maxCount}，最短时间至少是 \code{(maxFreq - 1) * (n + 1) + maxCount}，再和任务总数取最大。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 621 任务调度器：按最高频任务计算骨架长度}]
int least_interval(const std::vector<char>& tasks, int cooldown)
{
    std::array<int, 26> count{};
    for (const char task : tasks) {
        ++count[task - 'A'];
    }

    int max_frequency = 0;
    int max_count = 0;
    for (const int frequency : count) {
        if (frequency > max_frequency) {
            max_frequency = frequency;
            max_count = 1;
        } else if (frequency == max_frequency) {
            ++max_count;
        }
    }

    const int skeleton =
        (max_frequency - 1) * (cooldown + 1) + max_count;
    return std::max(static_cast<int>(tasks.size()), skeleton);
}
\end{lstlisting}

公式的含义是：最高频任务形成 \code{max_frequency - 1} 个完整间隔块，每块长度至少 \code{cooldown + 1}，最后再放所有最高频任务的尾部。若其他任务足够多，它们可以填满空隙，答案就是任务总数；若不够，就必须空闲，答案由骨架决定。这个题很好地区分了“堆模拟”和“数学贪心”：堆模拟更通用，公式更简洁但依赖对结构的深理解。

LeetCode 630 课程表 III 是“按截止时间排序 + 最大堆反悔”的经典题。题目给定若干课程 \code{[duration,lastDay]}，每门课需要连续学习 \code{duration} 天，必须不晚于 \code{lastDay} 完成，要求最多能上多少门；样例 \code{courses = [[100,200],[200,1300],[1000,1250],[2000,3200]]}，输出 3。暴力搜索选课集合是指数级。贪心先按截止时间升序处理课程，尽量把当前课程加入计划；如果加入后总时间超过当前截止时间，就从已选课程中删除耗时最长的一门。为什么删最长？因为课程数量减少一门时，删除耗时最长能让总时间降得最多，给后续课程留下最大空间。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 630 课程表 III：超过截止时删除最长课程}]
int schedule_course(std::vector<std::vector<int>> courses)
{
    std::sort(courses.begin(), courses.end(),
              [](const std::vector<int>& lhs, const std::vector<int>& rhs) {
                  return lhs[1] < rhs[1];
              });

    std::priority_queue<int> selected_durations;
    int total_time = 0;
    for (const std::vector<int>& course : courses) {
        const int duration = course[0];
        const int deadline = course[1];
        selected_durations.push(duration);
        total_time += duration;

        if (total_time > deadline) {
            total_time -= selected_durations.top();
            selected_durations.pop();
        }
    }

    return static_cast<int>(selected_durations.size());
}
\end{lstlisting}

这个算法的堆不是为了取下一门课，而是为了在当前已选集合中执行“反悔”。按截止时间排序保证当处理当前课程时，只需要满足当前及更早截止时间；如果超时，必须删掉一门已选课程。删最长课程不会减少已选课程数量以外的可行性，且让总耗时最小。这个证明属于交换论证：如果某个可行方案删的是较短课程而保留较长课程，交换为保留较短、删除较长，课程数量不变，总时间不增。

LeetCode 435 无重叠区间也能从“反悔”角度理解。题目给定若干区间，要求删除最少数量的区间，使剩余区间互不重叠；样例 \code{intervals = [[1,2],[2,3],[3,4],[1,3]]}，输出 1，删除 \code{[1,3]} 即可。暴力枚举删除哪些区间是指数级。按起点排序扫描时，若当前区间和上一个保留区间重叠，就必须删除其中一个。为了给后续留下更多空间，应保留结束更早的那个，删除结束更晚的那个。按终点排序的版本更直接：每次选择结束最早且与已选区间不重叠的区间，最大化保留数量；答案也可以用总数减去最多保留数量。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 435 无重叠区间：保留结束更早的区间}]
int erase_overlap_intervals(std::vector<std::vector<int>> intervals)
{
    if (intervals.empty()) {
        return 0;
    }
    std::sort(intervals.begin(), intervals.end(),
              [](const std::vector<int>& lhs, const std::vector<int>& rhs) {
                  return lhs[0] < rhs[0];
              });

    int removed = 0;
    int current_end = intervals[0][1];
    for (int i = 1; i < static_cast<int>(intervals.size()); ++i) {
        if (intervals[i][0] >= current_end) {
            current_end = intervals[i][1];
            continue;
        }
        ++removed;
        current_end = std::min(current_end, intervals[i][1]);
    }
    return removed;
}
\end{lstlisting}

当发生重叠时，\code{current_end = min(current_end, intervals[i][1])} 表示保留结束更早的区间。这个写法不显式记录保留哪个区间，但保留了对后续唯一重要的信息：当前已保留区间的最小结束时间。贪心题经常不需要保留完整历史，只保留能决定未来可行性的摘要状态。若题目要求输出具体删除哪些区间，就需要额外记录选择。

LeetCode 406 根据身高重建队列是排序和贪心的组合。题目给定若干人 \code{[height,k]}，其中 \code{k} 是排在该人前面且身高大于等于 \code{height} 的人数，要求重建队列；样例 \code{[[7,0],[4,4],[7,1],[5,0],[6,1],[5,2]]}，输出可以是 \code{[[5,0],[7,0],[5,2],[6,1],[4,4],[7,1]]}。暴力可以尝试所有排列并检查每个人的 \code{k}，复杂度不可接受。若从矮到高放，后面更高的人插入会影响矮个子的 \code{k}；若从高到矮放，已经放入的人都不矮于当前人，当前人的 \code{k} 就等于插入位置。排序规则是身高降序，身高相同则 \code{k} 升序，然后按 \code{k} 插入结果数组。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 406 根据身高重建队列：高个先放}]
std::vector<std::vector<int>> reconstruct_queue(
    std::vector<std::vector<int>> people)
{
    std::sort(people.begin(), people.end(),
              [](const std::vector<int>& lhs, const std::vector<int>& rhs) {
                  if (lhs[0] != rhs[0]) {
                      return lhs[0] > rhs[0];
                  }
                  return lhs[1] < rhs[1];
              });

    std::vector<std::vector<int>> queue;
    queue.reserve(people.size());
    for (const std::vector<int>& person : people) {
        queue.insert(queue.begin() + person[1], person);
    }
    return queue;
}
\end{lstlisting}

这段代码的插入是 \complexity{O(n)}，整体 \complexity{O(n^2)}，但 LeetCode 规模通常可接受。若规模很大，可以用树状数组或线段树找第 k 个空位。正确性来自处理顺序：当插入当前人时，队列中已有的人都比他高或等高，因此插入下标正好决定了他前面符合条件的人数；后续更矮的人插入不会影响他的 \code{k}。同高的人按 \code{k} 升序处理，避免同高较大 k 先插入造成位置不稳定。

合并石头、戳气球、最优二叉搜索树这类题看上去也有“每次选局部最小或最大”的诱惑，但通常不能简单贪心。以合并石头为例，如果每次合并当前最小的相邻两堆，不一定得到全局最优，因为相邻约束会改变未来可合并结构。没有相邻约束的哈夫曼合并可以每次取最小两项，这是因为任意两项都可合并，且最优前缀树有明确交换性质；有相邻约束后，问题变成区间 DP。这个对比非常重要：同样是“合并代价”，约束不同，算法类型就不同。

LeetCode 860 柠檬水找零是简单贪心，但很适合训练“优先保留灵活资源”。题目中每杯柠檬水 5 元，顾客按顺序支付 5、10 或 20，要求判断能否为每位顾客正确找零；样例 \code{bills = [5,5,5,10,20]} 返回 \code{true}。暴力思路可以把手里的纸币组合都枚举出来，但这里币值很少，只需要维护 5 元和 10 元数量。收到 10 需要找一个 5；收到 20 时，优先找 10+5，而不是三个 5，因为 10 只能在找 20 时使用，5 更灵活，后续找 10 和 20 都需要。这个证明不是复杂数学，而是资源灵活性：越通用的资源越应该保留。若无法找零则返回 false。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 860 柠檬水找零：优先使用较不灵活的 10 元}]
bool lemonade_change(const std::vector<int>& bills)
{
    int five = 0;
    int ten = 0;
    for (const int bill : bills) {
        if (bill == 5) {
            ++five;
        } else if (bill == 10) {
            if (five == 0) {
                return false;
            }
            --five;
            ++ten;
        } else {
            if (ten > 0 && five > 0) {
                --ten;
                --five;
            } else if (five >= 3) {
                five -= 3;
            } else {
                return false;
            }
        }
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

这个题也能说明贪心证明可以很朴素。不是所有贪心都需要长篇交换论证，有时只要明确资源的支配关系：一张 5 元可以参与两类找零，一张 10 元只能参与 20 元找零；在能完成当前找零的前提下，消耗更不灵活的资源不会让未来更差。若题目币值变化，这个策略可能失效，因此不能把它泛化成“永远优先用大面额”。

LeetCode 871 最低加油次数是堆和贪心的又一个“反悔”模型。题目给定目标距离 \code{target}、初始油量 \code{startFuel} 和若干加油站 \code{[position,fuel]}，要求到达目标的最少加油次数；样例 \code{target = 100, startFuel = 10, stations = [[10,60],[20,30],[30,30],[60,40]]}，输出 2。暴力搜索在哪些站加油是指数级。贪心扫描所有可达加油站，把它们的油量放入大顶堆；当当前油量无法到达下一个站或终点时，就从已经路过且可选择的站中取油量最大的一个加油。虽然看起来像回头加油，但等价于在之前经过时选择了那个站。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 871 最小加油次数：不可达时从已过站点中选最大油量}]
int min_refuel_stops(int target,
                     int start_fuel,
                     std::vector<std::vector<int>> stations)
{
    stations.push_back({target, 0});
    std::priority_queue<int> fuels;
    int fuel = start_fuel;
    int previous_position = 0;
    int stops = 0;

    for (const std::vector<int>& station : stations) {
        const int position = station[0];
        const int available_fuel = station[1];
        fuel -= position - previous_position;
        while (fuel < 0 && !fuels.empty()) {
            fuel += fuels.top();
            fuels.pop();
            ++stops;
        }
        if (fuel < 0) {
            return -1;
        }
        fuels.push(available_fuel);
        previous_position = position;
    }

    return stops;
}
\end{lstlisting}

这个算法的正确性来自延迟决策：在还没被迫加油之前，不决定具体在哪个已过站点加；一旦必须加油，为了让未来最容易可达，就选择已过站点中油量最大的。选择更小油量不会减少加油次数，反而可能更早再次陷入不可达。堆中保存的是已经经过但尚未使用的加油机会。这个模型和 IPO、课程表 III 都有相似结构：先收集可用候选，必要时选最有利的一个。

贪心题的讲解应该包含失败测试。跳跃游戏 II 如果每一步只跳到当前能跳到的最远下标，可能不是最少跳数；正确做法是按当前层覆盖范围推进，选择下一层最远覆盖。课程表 III 如果只按持续时间短排序，会错过截止时间约束；如果只按截止时间排序但不反悔，也会被长课程拖垮。重构字符串如果每次只取最高频字符但不延迟上一字符，就可能产生相邻重复。把这些失败原因讲出来，答案才可信。

\begin{labbox}
堆与贪心实验：第一，为零钱兑换构造 \code{1,3,4} 和目标 6，写出贪心失败过程，再用 DP 修正。第二，给课程表 III 构造一门很长但截止早的课程，观察最大堆如何反悔。第三，用任务调度器分别实现堆模拟和公式法，比较输出一致性。第四，把最小加油次数中的大顶堆改成小顶堆，找一个用例说明为什么会增加加油次数或失败。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{用案例复盘堆和贪心}
LeetCode 215 数组第 K 大里，堆顶保存当前前 K 大的边界，和完整排序、快速选择形成对比。LeetCode 295 数据流中位数里，两个堆分别保存较小一半和较大一半，大小和平衡顺序两个不变量缺一不可。LeetCode 23 合并 K 个链表里，堆中每条链只放当前头节点，弹出后推进该链。LeetCode 435 和 452 的贪心选择来自按右端点的交换论证；LeetCode 630 课程表 III 的反悔来自“先接受，再在超时后丢掉持续时间最长课程”。复盘时把题先归到这些案例，再说明堆里保存什么、堆顶为何可用、局部选择为什么不伤害全局。
\end{principlebox}

\input{chapters/generated/generated-heap-cards}
\input{chapters/generated/generated-greedy-cards}
