\chapter{动态规划进阶、容器原理和源码阅读}

刷题到中后期，很多错误不再来自不会写循环，而来自状态定义不稳定、容器成本估计错误、以及对标准库行为理解不够。动态规划进阶要把问题拆成“选择、容量、阶段、状态”；C++ 容器原理要知道数据如何存储、什么时候扩容、迭代器何时失效；源码阅读要能从接口行为反推实现约束。面试中如果能同时讲算法和容器成本，答案会明显更可靠。

本章是综合进阶章，不再承担基础题卡的归类职责。阅读顺序是：先补背包、股票、区间 DP 和状态压缩等 DP 进阶，再讲 C++ 容器成本和代码质量，最后用综合题、工作坊和源码对照做复盘。前面章节已经把数组、哈希、二分、链表、栈、堆、贪心和回溯题卡归位，本章末尾保留的是跨题型复盘材料和大型综合工作坊。

\section{背包模型和状态机 DP}

0-1 背包是 DP 进阶的基础模型。给定若干物品，每个物品只能选一次，有重量和价值，背包容量有限，求最大价值。暴力方法是枚举每个物品选或不选，复杂度 \complexity{O(2^n)}。状态可以定义为 \code{dp[i][cap]}：只考虑前 \code{i} 个物品、容量为 \code{cap} 时的最大价值。第 \code{i} 个物品要么不选，要么在容量足够时选择。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={0-1 背包：一维滚动数组}]
int knapsack_01(const std::vector<int>& weights,
                const std::vector<int>& values,
                int capacity)
{
    std::vector<int> dp(capacity + 1, 0);

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(weights.size()); ++i) {
        for (int cap = capacity; cap >= weights[i]; --cap) {
            dp[cap] = std::max(dp[cap], dp[cap - weights[i]] + values[i]);
        }
    }

    return dp[capacity];
}
\end{lstlisting}

一维滚动数组必须倒序遍历容量，因为每个物品只能使用一次。若正序遍历，\code{dp[cap - weights[i]]} 可能已经包含当前物品，等价于重复选择。这个遍历方向就是 0-1 背包和完全背包最重要的区别。面试中不要只背公式，要说清楚倒序是为了让当前物品的转移读取上一轮状态。

分割等和子集是 0-1 背包的判定版本。题目问数组能否分成两个和相等的子集。总和若为奇数，直接不可能；否则问题变成能否从数组中选一些数，使和为 \code{sum / 2}。每个数只能选一次，所以是 0-1 背包。状态 \code{dp[cap]} 表示是否能凑出容量 \code{cap}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 416 分割等和子集：0-1 背包可达性}]
bool can_partition(const std::vector<int>& nums)
{
    const int total = std::accumulate(nums.begin(), nums.end(), 0);
    if (total % 2 != 0) {
        return false;
    }

    const int target = total / 2;
    std::vector<char> dp(target + 1, false);
    dp[0] = true;

    for (const int x : nums) {
        for (int cap = target; cap >= x; --cap) {
            dp[cap] = dp[cap] || dp[cap - x];
        }
    }

    return dp[target];
}
\end{lstlisting}

这题的关键不是代码，而是把“分成两个相等子集”转成“选择若干元素凑出总和一半”。如果数组元素都是正数，背包容量有限，DP 很自然；如果存在负数，容量模型就不直接适用，需要偏移或换思路。复杂度是 \complexity{O(n \cdot target)}，其中 \code{target} 与数值大小有关，所以这是伪多项式复杂度，不是严格输入长度多项式。

目标和可以转成背包计数。给每个数加正号或负号，使表达式等于 target。设正数集合和为 P，负数集合和为 N，总和 S。则 P - N = target，P + N = S，推出 P = (S + target) / 2。问题变成从数组中选若干数，使和为 P 的方案数。暴力枚举符号是 \complexity{O(2^n)}；DP 保存每个和的方案数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 494 目标和：转换为 0-1 背包计数}]
int find_target_sum_ways(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    const int total = std::accumulate(nums.begin(), nums.end(), 0);
    if (std::abs(target) > total || (total + target) % 2 != 0) {
        return 0;
    }

    const int positive_sum = (total + target) / 2;
    std::vector<int> dp(positive_sum + 1, 0);
    dp[0] = 1;

    for (const int x : nums) {
        for (int sum = positive_sum; sum >= x; --sum) {
            dp[sum] += dp[sum - x];
        }
    }

    return dp[positive_sum];
}
\end{lstlisting}

这题要特别注意 0。若数组里有 0，给它加正号或负号都不改变和，但方案数应翻倍。上述 DP 能自然处理：当 \code{x == 0} 时，\code{dp[sum] += dp[sum]}，所有已有方案翻倍。很多手写特殊逻辑反而容易错。计数型 DP 要关注整型范围，LeetCode 原题结果通常能放进 int，但工程中应考虑 \code{std::int64_t}。

零钱兑换 II 是完全背包计数。硬币可以无限使用，问凑成金额的组合数。注意是组合数，不是排列数。若外层遍历金额、内层遍历硬币，会把不同顺序当作不同方案；若外层遍历硬币、内层正序遍历金额，每种硬币按固定顺序加入，就只统计组合。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 518 零钱兑换 II：完全背包组合计数}]
int change(int amount, const std::vector<int>& coins)
{
    std::vector<int> dp(amount + 1, 0);
    dp[0] = 1;

    for (const int coin : coins) {
        for (int value = coin; value <= amount; ++value) {
            dp[value] += dp[value - coin];
        }
    }

    return dp[amount];
}
\end{lstlisting}

为什么容量正序？因为当前硬币可以重复使用，\code{dp[value - coin]} 应该允许已经使用当前硬币。为什么硬币在外层？因为组合不关心顺序，我们规定按硬币种类逐步开放选择。这个题非常适合区分 0-1 背包、完全背包、组合计数和排列计数。只要循环顺序解释不清，背包题就还没有真正掌握。

股票题是状态机 DP。买卖股票的最佳时机 I 只允许一次交易，最简单做法是扫描时维护历史最低买入价和当前最大利润。暴力枚举买入日和卖出日是 \complexity{O(n^2)}；优化来自“卖出日固定时，最优买入日一定是它之前价格最低的一天”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 121 买卖股票 I：维护历史最低价格}]
int max_profit_one_transaction(const std::vector<int>& prices)
{
    int min_price = std::numeric_limits<int>::max();
    int answer = 0;

    for (const int price : prices) {
        min_price = std::min(min_price, price);
        answer = std::max(answer, price - min_price);
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

含冷冻期的股票题不能只维护最低价，因为今天能不能买取决于前一天是否卖出。状态机更清楚：\code{hold} 表示今天结束时持有股票的最大收益；\code{sold} 表示今天刚卖出；\code{rest} 表示今天结束时不持有且不在刚卖出的状态。转移时，买入只能从 \code{rest} 来，卖出只能从 \code{hold} 来，休息可以从昨天的 \code{rest} 或 \code{sold} 来。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 309 含冷冻期股票：三状态 DP}]
int max_profit_with_cooldown(const std::vector<int>& prices)
{
    if (prices.empty()) {
        return 0;
    }

    int hold = -prices[0];
    int sold = 0;
    int rest = 0;

    for (int i = 1; i < static_cast<int>(prices.size()); ++i) {
        const int previous_hold = hold;
        const int previous_sold = sold;
        const int previous_rest = rest;

        hold = std::max(previous_hold, previous_rest - prices[i]);
        sold = previous_hold + prices[i];
        rest = std::max(previous_rest, previous_sold);
    }

    return std::max(sold, rest);
}
\end{lstlisting}

这段代码的关键是先保存昨天状态，避免同一天内状态互相污染。返回值不能是 \code{hold}，因为结束时仍持有股票不代表已经实现收益。股票 DP 的复盘模板是：每天结束时有哪些状态，状态之间允许哪些动作，动作是否受冷冻期、手续费、交易次数限制。把限制放进状态机，公式就会自然出现。

背包和股票表面不同，本质上都在控制“阶段”和“状态”。背包的阶段是处理到第几个物品，状态是容量、方案数或可达性；股票的阶段是日期，状态是持股、不持股、冷冻期、交易次数。高级 DP 的第一步不是写数组，而是把阶段边界找出来：这一轮处理完以后，哪些信息必须留下给下一轮，哪些选择已经不能回头。只要阶段定义不清，滚动数组、状态机压缩和循环方向都会变成猜。

至多 K 次交易的股票题能很好地展示“状态维度从哪里来”。如果只允许一次交易，历史最低价够用；如果允许无限次交易，\code{hold/cash} 两个状态够用；如果限制最多 K 次完整交易，就必须把“已经完成几次卖出”放进状态。定义 \code{hold[t]} 表示已经完成 \code{t} 次卖出且当前持股的最大收益，\code{cash[t]} 表示已经完成 \code{t} 次卖出且当前不持股的最大收益。买入不增加完成交易次数，卖出会让完成次数加一。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 188 买卖股票 IV：交易次数进入状态}]
int max_profit_k_transactions(int max_transactions,
                              const std::vector<int>& prices)
{
    if (prices.empty() || max_transactions == 0) {
        return 0;
    }

    const int n = static_cast<int>(prices.size());
    if (max_transactions >= n / 2) {
        int profit = 0;
        for (int i = 1; i < n; ++i) {
            profit += std::max(0, prices[i] - prices[i - 1]);
        }
        return profit;
    }

    constexpr int NEG_INF = -1'000'000'000;
    std::vector<int> hold(max_transactions + 1, NEG_INF);
    std::vector<int> cash(max_transactions + 1, 0);

    for (const int price : prices) {
        for (int used = max_transactions - 1; used >= 0; --used) {
            hold[used] = std::max(hold[used], cash[used] - price);
            cash[used + 1] = std::max(cash[used + 1], hold[used] + price);
        }
    }

    return *std::max_element(cash.begin(), cash.end());
}
\end{lstlisting}

这里 \code{used} 倒序，是为了避免同一天卖出后又被同一轮更小的 \code{used} 状态继续读取，造成阶段污染。也可以使用上一日数组和今日数组写得更直观，但空间更大。若 \code{K >= n/2}，交易次数限制不再约束答案，问题退化为无限次交易，可以把所有上涨段利润加起来。这个退化判断不是“优化技巧”而是模型识别：最多每天买卖一次，完整交易数量不可能超过 \code{n/2}。

\section{序列、网格和字符串 DP}

动态规划最容易被学成公式库，但公式不是起点。起点永远是暴力搜索：有哪些选择，搜索树的节点表示什么，哪些节点会重复出现。以最长递增子序列为例，暴力做法是对每个元素选择“选或不选”，同时维护上一个被选元素，复杂度指数级。重复子问题来自“处理到某个位置、上一个选择约束相同”时，后续选择空间完全一样。第一种 DP 定义可以是 \code{dp[i]}：以 \code{nums[i]} 结尾的最长递增子序列长度。这样每个状态都问一个局部稳定的问题：最后一个元素固定为 \code{i}，前一个元素只能从 \code{0..i-1} 中找，并且值要更小。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 300 最长递增子序列：二次 DP 和路径还原}]
std::vector<int> reconstruct_lis(const std::vector<int>& nums)
{
    const int n = static_cast<int>(nums.size());
    if (n == 0) {
        return {};
    }

    std::vector<int> dp(n, 1);
    std::vector<int> parent(n, -1);
    int best_index = 0;

    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        for (int j = 0; j < i; ++j) {
            if (nums[j] >= nums[i] || dp[j] + 1 <= dp[i]) {
                continue;
            }
            dp[i] = dp[j] + 1;
            parent[i] = j;
        }
        if (dp[i] > dp[best_index]) {
            best_index = i;
        }
    }

    std::vector<int> sequence;
    for (int index = best_index; index != -1; index = parent[index]) {
        sequence.push_back(nums[index]);
    }
    std::reverse(sequence.begin(), sequence.end());
    return sequence;
}
\end{lstlisting}

这段代码不是最优复杂度，但它最适合讲清楚状态。 \code{parent[i]} 记录让 \code{dp[i]} 变大的前驱下标，所以最后可以从最优结尾倒着还原路径。正确性来自一个简单不变量：外层处理到 \code{i} 时，所有 \code{j < i} 的 \code{dp[j]} 已经是以 \code{j} 结尾的最优答案；若 \code{nums[j] < nums[i]}，把 \code{i} 接到以 \code{j} 结尾的最优序列后面，一定得到一个合法递增序列。枚举所有可能前驱后取最大值，就不会漏掉以 \code{i} 结尾的最优解。复杂度 \complexity{O(n^2)}，空间 \complexity{O(n)}。

最长递增子序列还可以优化到 \complexity{O(n\log n)}。优化依据不是简单二分，而是维护一个更抽象的数组 \code{tails}：长度为 \code{len + 1} 的递增子序列，结尾最小值是多少。结尾越小，未来接上新元素的机会越大。扫描每个数 \code{x}，用二分找到第一个大于等于 \code{x} 的位置并替换它；如果找不到，就把 \code{x} 追加到末尾。 \code{tails} 不一定是一条真实子序列，但它的长度等于 LIS 长度。这个区别必须讲清楚，否则读者会误以为 \code{tails} 本身就是答案路径。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 300 最长递增子序列：tails 数组和二分优化}]
int length_of_lis(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<int> tails;
    tails.reserve(nums.size());

    for (const int x : nums) {
        auto it = std::lower_bound(tails.begin(), tails.end(), x);
        if (it == tails.end()) {
            tails.push_back(x);
        } else {
            *it = x;
        }
    }

    return static_cast<int>(tails.size());
}
\end{lstlisting}

为什么替换不会破坏答案？因为替换位置 \code{pos} 的含义是：存在长度为 \code{pos + 1} 的递增子序列以 \code{x} 结尾，并且 \code{x} 不大于原来的结尾。更小的结尾不会让未来变差，只会让未来更容易扩展。若题目要求严格递增，使用 \code{lower_bound}；若要求非递减，使用 \code{upper_bound}。这是面试里常见追问：二分函数的选择取决于相等元素是否允许接在后面。

网格路径 DP 是二维状态的入门。不同路径问从左上到右下只能向右或向下走有多少条路径。暴力递归会从每个格子继续向右和向下，重复计算大量子矩形。状态 \code{dp[row][col]} 表示到达当前格子的路径数，它只依赖上方和左方。由于每个状态只依赖上一行和当前行左侧，可以压缩成一维数组。这里的遍历顺序不是随便的：从左到右更新时，\code{dp[col]} 仍表示上一行同列，\code{dp[col - 1]} 已经表示当前行左侧。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 62 不同路径：一维滚动数组}]
int unique_paths(int rows, int cols)
{
    std::vector<int> dp(cols, 1);
    for (int row = 1; row < rows; ++row) {
        for (int col = 1; col < cols; ++col) {
            dp[col] += dp[col - 1];
        }
    }
    return dp[cols - 1];
}
\end{lstlisting}

最小路径和与不同路径结构相同，只是“方案数相加”变成“代价取最小”。状态 \code{dp[col]} 表示处理到当前行时，到达该列的最小路径和。第一行只能从左边来，第一列只能从上边来，其余位置取上方和左方较小者。边界处理是这类题的主要错误来源。一个稳妥写法是先初始化第一行，再逐行处理第一列和内部格子；不要在双循环里塞很多特殊判断，让主转移被边界噪声淹没。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 64 最小路径和：边界初始化后主转移}]
int min_path_sum(const std::vector<std::vector<int>>& grid)
{
    const int rows = static_cast<int>(grid.size());
    const int cols = static_cast<int>(grid[0].size());
    std::vector<int> dp(cols, 0);

    dp[0] = grid[0][0];
    for (int col = 1; col < cols; ++col) {
        dp[col] = dp[col - 1] + grid[0][col];
    }

    for (int row = 1; row < rows; ++row) {
        dp[0] += grid[row][0];
        for (int col = 1; col < cols; ++col) {
            dp[col] = std::min(dp[col], dp[col - 1]) + grid[row][col];
        }
    }

    return dp[cols - 1];
}
\end{lstlisting}

编辑距离是字符串 DP 的核心题。给定两个单词，允许插入、删除、替换，求把一个单词变成另一个单词的最少操作数。暴力递归从两个字符串末尾比较：若字符相同，两个指针都左移；若不同，可以删除一个字符、插入一个字符、替换一个字符。暴力慢是因为同一对前缀长度会被多条路径反复访问。状态 \code{dp[i][j]} 表示 \code{word1} 的前 \code{i} 个字符变成 \code{word2} 的前 \code{j} 个字符的最少操作数。空串边界很重要：\code{dp[i][0] = i}，\code{dp[0][j] = j}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 72 编辑距离：两行滚动数组}]
int min_distance(const std::string& word1, const std::string& word2)
{
    const int n = static_cast<int>(word1.size());
    const int m = static_cast<int>(word2.size());

    std::vector<int> previous(m + 1, 0);
    std::vector<int> current(m + 1, 0);
    for (int j = 0; j <= m; ++j) {
        previous[j] = j;
    }

    for (int i = 1; i <= n; ++i) {
        current[0] = i;
        for (int j = 1; j <= m; ++j) {
            if (word1[i - 1] == word2[j - 1]) {
                current[j] = previous[j - 1];
                continue;
            }
            const int remove_cost = previous[j] + 1;
            const int insert_cost = current[j - 1] + 1;
            const int replace_cost = previous[j - 1] + 1;
            current[j] = std::min({remove_cost, insert_cost, replace_cost});
        }
        std::swap(previous, current);
    }

    return previous[m];
}
\end{lstlisting}

三个操作的含义要能对上表格位置。删除 \code{word1[i-1]} 后，问题变成 \code{word1} 前 \code{i-1} 个字符到 \code{word2} 前 \code{j} 个字符，所以来自 \code{previous[j]}；插入 \code{word2[j-1]} 后，等价于先把 \code{word1} 前 \code{i} 个字符变成 \code{word2} 前 \code{j-1} 个字符，所以来自 \code{current[j-1]}；替换则来自 \code{previous[j-1]}。两行滚动数组的空间是 \complexity{O(m)}，时间是 \complexity{O(nm)}。如果题目要求还原操作序列，就不能只保留两行，需要记录决策或重新回溯。

最长公共子序列和编辑距离很接近。状态 \code{dp[i][j]} 表示两个前缀的 LCS 长度。若末尾字符相同，就从 \code{dp[i-1][j-1] + 1} 转移；否则取删掉任一末尾后的最大值。它和最长公共子串不同：子序列允许不连续，子串必须连续。这个概念差异决定了转移差异。最长公共子串在字符不同时必须归零，LCS 在字符不同时取上方或左方最大值。面试里一旦题目出现“可以删除若干字符但保持相对顺序”，就要想到子序列。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1143 最长公共子序列：一维数组和左上角缓存}]
int longest_common_subsequence(const std::string& text1,
                               const std::string& text2)
{
    const int n = static_cast<int>(text1.size());
    const int m = static_cast<int>(text2.size());
    std::vector<int> dp(m + 1, 0);

    for (int i = 1; i <= n; ++i) {
        int diagonal = 0;
        for (int j = 1; j <= m; ++j) {
            const int old_up = dp[j];
            if (text1[i - 1] == text2[j - 1]) {
                dp[j] = diagonal + 1;
            } else {
                dp[j] = std::max(dp[j], dp[j - 1]);
            }
            diagonal = old_up;
        }
    }

    return dp[m];
}
\end{lstlisting}

一维 LCS 的难点在于保存左上角。更新前的 \code{dp[j]} 是上一行同列，\code{dp[j-1]} 是当前行左侧，\code{diagonal} 是上一行左上角。每次循环结束前把旧的 \code{dp[j]} 放进 \code{diagonal}，供下一列使用。若你觉得这个写法难以保证正确，可以先写二维表；面试时清楚解释二维转移比写一个容易错的一维优化更重要。空间优化应该建立在状态依赖已经完全理解之后。

单词拆分是“前缀可达性”DP。题目问字符串能否被字典中的单词拼接出来。暴力方法枚举第一段单词，然后递归处理剩余后缀；同一个起点会被反复递归。状态 \code{dp[i]} 表示前 \code{i} 个字符能否被拆分。转移枚举最后一个单词的起点 \code{j}：若 \code{dp[j]} 为真，且 \code{s[j..i)} 在字典中，则 \code{dp[i]} 为真。这里要注意 \code{substr} 的成本，它会创建新字符串。数据量不大时可接受；数据量大时，应限制最大单词长度，或用字典树、字符串视图、滚动哈希减少复制。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 139 单词拆分：限制最大单词长度降低无效枚举}]
bool word_break(const std::string& s,
                const std::vector<std::string>& word_dict)
{
    std::unordered_set<std::string> words(word_dict.begin(), word_dict.end());
    int max_word_length = 0;
    for (const std::string& word : word_dict) {
        max_word_length = std::max(max_word_length,
                                   static_cast<int>(word.size()));
    }

    const int n = static_cast<int>(s.size());
    std::vector<char> dp(n + 1, false);
    dp[0] = true;

    for (int end = 1; end <= n; ++end) {
        const int begin_limit = std::max(0, end - max_word_length);
        for (int begin = end - 1; begin >= begin_limit; --begin) {
            if (!dp[begin]) {
                continue;
            }
            if (words.contains(s.substr(begin, end - begin))) {
                dp[end] = true;
                break;
            }
        }
    }

    return dp[n];
}
\end{lstlisting}

这个优化不是改变问题模型，而是减少不可能成为单词的长度。若字典中最长单词长度为 \code{L}，枚举起点时只需要看最近 \code{L} 个位置。复杂度粗略为 \complexity{O(nL)} 次查询，但每次 \code{substr} 仍有拷贝成本。面试表达可以分层：先给清楚的 DP，再说明字符串切片成本，最后提出可选优化。不要一上来写复杂字典树，把主线埋掉。

有些字符串 DP 不只是判断可达，还要计数。不同的子序列要求统计 \code{s} 中有多少个不同下标选择能形成 \code{t}。暴力搜索对 \code{s} 的每个字符做选或不选，复杂度指数级。状态 \code{dp[j]} 可以表示当前扫描过的 \code{s} 前缀中，形成 \code{t} 的前 \code{j} 个字符的方案数。扫描 \code{s} 的一个字符 \code{c} 时，如果它等于 \code{t[j-1]}，就可以把已有的 \code{t} 前 \code{j-1} 个字符方案扩展成 \code{j} 个字符方案。由于同一个 \code{s} 字符只能使用一次，\code{j} 必须倒序。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 115 不同的子序列：一维计数 DP}]
std::int64_t num_distinct(const std::string& source, const std::string& target)
{
    std::vector<std::int64_t> dp(target.size() + 1, 0);
    dp[0] = 1;

    for (const char c : source) {
        for (int j = static_cast<int>(target.size()); j >= 1; --j) {
            if (c == target[static_cast<std::size_t>(j - 1)]) {
                dp[static_cast<std::size_t>(j)] +=
                    dp[static_cast<std::size_t>(j - 1)];
            }
        }
    }

    return dp[target.size()];
}
\end{lstlisting}

\code{dp[0] = 1} 表示任何前缀都能用“什么都不选”的方式形成空串。倒序遍历的理由和 0-1 背包相同：当前字符只能贡献一次，如果正序更新，\code{dp[j - 1]} 可能已经使用了当前字符，会导致一个字符被重复使用。计数题还要注意答案范围，LeetCode 某些题用 \code{int}，但教材里用 \code{std::int64_t} 更能表达安全边界。

\section{区间 DP、状态压缩和优化结构}

区间 DP 的状态通常是“处理一个连续区间的最优值”。它与普通线性 DP 的区别是：最后一步可能把区间切成两半，或者选择区间内某个点作为最后处理对象。戳气球是代表题。直接思考“先戳哪个气球”很混乱，因为戳掉一个气球会改变邻居；换成“最后戳哪个气球”就稳定了。设 \code{dp[left][right]} 表示开区间 \code{(left, right)} 内的气球全部戳掉能获得的最大硬币数。若最后戳 \code{mid}，此时它左右邻居一定是 \code{left} 和 \code{right}，收益为 \code{nums[left] * nums[mid] * nums[right]}，左右两边互不影响。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 312 戳气球：选择最后一个被戳的气球}]
int max_coins(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<int> values;
    values.reserve(nums.size() + 2);
    values.push_back(1);
    values.insert(values.end(), nums.begin(), nums.end());
    values.push_back(1);

    const int n = static_cast<int>(values.size());
    std::vector<std::vector<int>> dp(n, std::vector<int>(n, 0));

    for (int length = 2; length < n; ++length) {
        for (int left = 0; left + length < n; ++left) {
            const int right = left + length;
            for (int mid = left + 1; mid < right; ++mid) {
                const int score = dp[left][mid] + dp[mid][right] +
                    values[left] * values[mid] * values[right];
                dp[left][right] = std::max(dp[left][right], score);
            }
        }
    }

    return dp[0][n - 1];
}
\end{lstlisting}

区间 DP 的遍历顺序按区间长度从小到大，因为大区间依赖小区间。这里的边界 \code{1} 是虚拟气球，不会被戳，只是让左右边界收益统一。正确性要抓住“最后一步”：如果 \code{mid} 是最后被戳的气球，那么 \code{left..mid} 和 \code{mid..right} 两个子问题已经在它之前完成，且互相独立；枚举所有可能的最后气球，取最大值。复杂度是 \complexity{O(n^3)}，空间 \complexity{O(n^2)}。若面试官追问能否优化，要先说明一般区间 DP 不一定有四边形不等式或决策单调性，不能乱套优化。

回文类区间 DP 则常以“两端是否匹配”为最后判断。最长回文子序列定义 \code{dp[left][right]} 为区间 \code{[left,right]} 内最长回文子序列长度。若两端字符相同，它们可以同时作为回文的两端，答案是内部区间加 2；若不同，就至少丢掉左端或右端中的一个，取两种子区间最大值。这里和最长回文子串不同，子序列允许跳过字符，所以不匹配时不是归零。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 516 最长回文子序列：两端字符决定转移}]
int longest_palindrome_subseq(const std::string& text)
{
    const int n = static_cast<int>(text.size());
    std::vector<std::vector<int>> dp(n, std::vector<int>(n, 0));

    for (int left = n - 1; left >= 0; --left) {
        dp[left][left] = 1;
        for (int right = left + 1; right < n; ++right) {
            if (text[left] == text[right]) {
                dp[left][right] = dp[left + 1][right - 1] + 2;
            } else {
                dp[left][right] = std::max(dp[left + 1][right],
                                           dp[left][right - 1]);
            }
        }
    }

    return n == 0 ? 0 : dp[0][n - 1];
}
\end{lstlisting}

遍历顺序是从短区间到长区间的另一种写法：\code{left} 从右往左，\code{right} 从左往右，保证 \code{dp[left + 1][right - 1]}、\code{dp[left + 1][right]} 和 \code{dp[left][right - 1]} 都已经计算完。区间 DP 的难点往往不是数组大小，而是状态语义是否稳定。戳气球要想“最后戳”，回文子序列要想“两端是否能同时保留”，石子合并要想“最后一次合并在哪里”。不同题的“最后一步”不同，不能把一个公式硬套到所有区间题。

状态压缩 DP 把集合放进整数二进制位。适用条件通常是元素数量不大，例如 \code{n <= 20}。每一位表示某个任务、节点或物品是否已经被选择。经典问题是旅行商或访问所有节点的最短路径。若图无权，访问所有节点的最短路径可以用 BFS，把状态定义为 \code{(node, mask)}：当前在 \code{node}，已经访问的节点集合是 \code{mask}。这其实是状态压缩和图 BFS 的结合，而不是传统表格 DP。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 847 访问所有节点的最短路径：节点加集合状态 BFS}]
int shortest_path_length(const std::vector<std::vector<int>>& graph)
{
    const int n = static_cast<int>(graph.size());
    const int full_mask = (1 << n) - 1;

    std::queue<std::pair<int, int>> queue;
    std::vector<std::vector<int>> distance(n, std::vector<int>(1 << n, -1));

    for (int node = 0; node < n; ++node) {
        const int mask = 1 << node;
        distance[node][mask] = 0;
        queue.emplace(node, mask);
    }

    while (!queue.empty()) {
        const auto [node, mask] = queue.front();
        queue.pop();
        if (mask == full_mask) {
            return distance[node][mask];
        }

        for (const int next : graph[node]) {
            const int next_mask = mask | (1 << next);
            if (distance[next][next_mask] != -1) {
                continue;
            }
            distance[next][next_mask] = distance[node][mask] + 1;
            queue.emplace(next, next_mask);
        }
    }

    return 0;
}
\end{lstlisting}

这题如果只把节点作为访问标记，会出错。到达同一个节点时，已访问集合不同，未来能力不同。 \code{(node, mask)} 才是完整状态。多源初始化也很关键：路径可以从任意节点开始，所以所有单节点状态都在第 0 层。复杂度是 \complexity{O(n2^n + m2^n)}，只适合小 \code{n}。状态压缩题要先估算 \code{2^n} 是否可承受，再决定是否使用；看到集合并不意味着一定能压缩，如果 \code{n} 是一百，二进制集合就不现实。

另一类状态压缩是子集枚举。比如把数组分成若干组、每组和相等。可以用 \code{dp[mask]} 表示选择集合 \code{mask} 后，当前桶中已经放入的和对目标桶容量取模是多少；若 \code{dp[mask] == -1} 表示不可达。每次尝试加入一个未选元素，只要当前桶不超容量，就更新新集合。这个写法比回溯更像 DP，因为每个集合状态只计算一次。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 698 划分为 K 个等和子集：集合状态 DP}]
bool can_partition_k_subsets(std::vector<int> nums, int k)
{
    const int total = std::accumulate(nums.begin(), nums.end(), 0);
    if (total % k != 0) {
        return false;
    }
    const int target = total / k;
    std::sort(nums.begin(), nums.end(), std::greater<int>());
    if (!nums.empty() && nums.front() > target) {
        return false;
    }

    const int n = static_cast<int>(nums.size());
    const int state_count = 1 << n;
    std::vector<int> dp(state_count, -1);
    dp[0] = 0;

    for (int mask = 0; mask < state_count; ++mask) {
        if (dp[mask] == -1) {
            continue;
        }
        for (int i = 0; i < n; ++i) {
            if ((mask & (1 << i)) != 0) {
                continue;
            }
            const int next_sum = dp[mask] + nums[i];
            if (next_sum > target) {
                continue;
            }
            const int next_mask = mask | (1 << i);
            dp[next_mask] = next_sum % target;
        }
    }

    return dp[state_count - 1] == 0;
}
\end{lstlisting}

这个 DP 的状态值不是总和，而是当前桶的剩余进度。每当一个桶刚好装满，对 \code{target} 取模后的进度回到 0，表示开始装下一个桶。排序不是正确性必需，但大的数先处理能更早剪掉不可能状态。复杂度是 \complexity{O(n2^n)}。与回溯相比，状态 DP 的优势是避免不同选择顺序到达同一集合时重复搜索；缺点是内存随 \code{2^n} 增长。

状态压缩还常见于“任务分配”和“集合最短路”。如果 \code{dp[mask]} 表示完成集合 \code{mask} 的最小成本，转移通常是给当前集合再加入一个未完成任务；如果 \code{dp[mask][last]} 表示完成集合 \code{mask} 且最后停在 \code{last} 的最小成本，转移就接近旅行商问题。二维状态压缩的复杂度常见为 \complexity{O(n^2 2^n)}，读题时必须先估算 \code{n}：\code{n=12} 可以考虑，\code{n=20} 已经很紧，\code{n=30} 基本不能直接枚举所有集合。

\begin{principlebox}{状态压缩的规模预算}
状态压缩不是看到“集合”就用。先估算 \code{2^n}，再乘以每个状态的转移枚举数。若 \code{n=20}，单维 \code{2^n} 大约一百万，还可能可接受；若再乘 \code{n^2}，就要非常谨慎。能否压缩还取决于状态是否只需要集合，不需要集合内部顺序；如果顺序影响未来，就要额外保存最后一个元素或其他边界信息。
\end{principlebox}

很多高级 DP 的难点不是再发明一个状态，而是把朴素转移里的枚举降下来。优化之前要先问三个问题。第一，慢在哪里：是每个状态枚举太多前驱，还是状态数量本身太大。第二，转移式里有没有可维护的最值、前缀、单调队列、凸包或决策边界。第三，优化条件是否真的成立。不能因为看到 \code{dp[i] = min(dp[j] + cost(j,i))} 就套分治优化或斜率优化；这些方法都有明确的数学前提。高质量题解必须先讲条件，再讲代码。

单调队列优化 DP 是从“转移枚举范围”中挤出复杂度。以带限制的最大子序列和为例，题目要求选择一个非空子序列，相邻被选元素下标差最多为 \code{k}，求最大和。朴素 DP 定义 \code{dp[i]} 为必须选择 \code{nums[i]} 且以它结尾的最大和，则
\[
dp[i] = nums[i] + \max(0, dp[j]) \quad i-k \le j < i.
\]
如果每个 \code{i} 都扫描前 \code{k} 个位置，复杂度 \complexity{O(nk)}。优化来自窗口最大值：我们只需要最近 \code{k} 个 \code{dp[j]} 的最大值，用单调队列维护即可。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1425 受限子序列和：单调队列优化转移最大值}]
int constrained_subset_sum(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::deque<int> deque;
    std::vector<int> dp(nums.size(), 0);
    int answer = std::numeric_limits<int>::min();

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        while (!deque.empty() && deque.front() < i - k) {
            deque.pop_front();
        }

        dp[i] = nums[i];
        if (!deque.empty()) {
            dp[i] = std::max(dp[i], nums[i] + dp[deque.front()]);
        }
        answer = std::max(answer, dp[i]);

        while (!deque.empty() && dp[deque.back()] <= dp[i]) {
            deque.pop_back();
        }
        if (dp[i] > 0) {
            deque.push_back(i);
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

队列中保存下标，而不是保存值，因为要判断是否过期。队首永远是当前窗口内 \code{dp} 最大的位置。只把正的 \code{dp[i]} 放入队列，是因为负贡献不如从当前元素重新开始。正确性来自两个不变量：队列下标从前到后递增，保证能判断窗口；对应 \code{dp} 值从前到后递减，保证队首最大。每个下标最多进队一次、出队一次，所以总复杂度 \complexity{O(n)}。

分治优化 DP 处理的是另一种瓶颈。假设状态形如
\[
dp[g][i] = \min_{0 \le j < i} \{dp[g-1][j] + cost(j,i)\}.
\]
如果直接对每个 \code{g}、每个 \code{i} 枚举所有 \code{j}，复杂度是 \complexity{O(kn^2)}。当最优决策点满足单调性，即 \code{opt[g][i] <= opt[g][i+1]}，就可以用分治只在一个不断收缩的候选区间里找决策，把每一层的复杂度降到 \complexity{O(n\log n)} 或在常见分析中看作 \complexity{O(n)} 级别的候选扫描。典型场景是把前缀序列分成若干段，段代价满足四边形不等式或可证明决策单调。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={分治优化 DP：显式任务栈缩小决策范围}]
void compute_partition_layer(const std::vector<std::int64_t>& previous,
                             std::vector<std::int64_t>& current,
                             const std::vector<std::int64_t>& prefix,
                             int left,
                             int right,
                             int opt_left,
                             int opt_right)
{
    struct Task {
        int left;
        int right;
        int opt_left;
        int opt_right;
    };

    std::vector<Task> tasks{{left, right, opt_left, opt_right}};
    constexpr std::int64_t INF = 4'000'000'000'000'000'000;

    while (!tasks.empty()) {
        const Task task = tasks.back();
        tasks.pop_back();
        if (task.left > task.right) {
            continue;
        }

        const int mid = task.left + (task.right - task.left) / 2;
        std::int64_t best_value = INF;
        int best_index = task.opt_left;

        const int upper = std::min(mid - 1, task.opt_right);
        for (int split = task.opt_left; split <= upper; ++split) {
            const std::int64_t segment_sum = prefix[mid] - prefix[split];
            const std::int64_t candidate =
                previous[split] + segment_sum * segment_sum;
            if (candidate < best_value) {
                best_value = candidate;
                best_index = split;
            }
        }
        current[mid] = best_value;

        tasks.push_back(Task{mid + 1, task.right, best_index, task.opt_right});
        tasks.push_back(Task{task.left, mid - 1, task.opt_left, best_index});
    }
}
\end{lstlisting}

这段代码只是分治优化的核心层，不是所有分组 DP 的完整答案。它假设 \code{previous[split]} 是上一组处理到 \code{split} 的最优值，\code{current[mid]} 是当前组处理到 \code{mid} 的最优值，段代价用区间和平方举例。关键不在这段代价，而在两个边界：左半区间的最优决策不会超过 \code{mid} 的最优决策，右半区间的最优决策不会小于它。若题目不能证明决策单调，这个优化就不能使用。面试中可以先写朴素 \complexity{O(kn^2)}，再说明在满足单调决策时如何把枚举范围缩小。

Knuth 优化是区间 DP 的特殊优化。某些区间 DP 形如
\[
dp[l][r] = weight(l,r) + \min_{l \le k < r}\{dp[l][k] + dp[k+1][r]\}.
\]
如果最优分割点满足 \code{opt[l][r-1] <= opt[l][r] <= opt[l+1][r]}，就不必在整个区间里枚举 \code{k}，只需要在两个相邻区间的最优决策之间枚举。它常出现在合并石子、最优二叉搜索树这类满足四边形不等式和区间包含单调性的模型中。Knuth 优化不是区间 DP 的通用加速器；戳气球这种“最后戳一个点”的收益结构通常不满足它，不能硬套。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={Knuth 优化骨架：区间合并代价的决策窗口}]
std::int64_t min_merge_cost_knuth(const std::vector<int>& stones)
{
    const int n = static_cast<int>(stones.size());
    std::vector<std::int64_t> prefix(n + 1, 0);
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        prefix[i + 1] = prefix[i] + stones[i];
    }

    std::vector<std::vector<std::int64_t>> dp(
        n, std::vector<std::int64_t>(n, 0));
    std::vector<std::vector<int>> opt(n, std::vector<int>(n, 0));
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        opt[i][i] = i;
    }

    for (int length = 2; length <= n; ++length) {
        for (int left = 0; left + length <= n; ++left) {
            const int right = left + length - 1;
            const int begin = opt[left][right - 1];
            const int end = std::min(opt[left + 1][right], right - 1);
            constexpr std::int64_t INF = 4'000'000'000'000'000'000;
            dp[left][right] = INF;

            for (int split = begin; split <= end; ++split) {
                const std::int64_t candidate =
                    dp[left][split] + dp[split + 1][right] +
                    prefix[right + 1] - prefix[left];
                if (candidate < dp[left][right]) {
                    dp[left][right] = candidate;
                    opt[left][right] = split;
                }
            }
        }
    }

    return n == 0 ? 0 : dp[0][n - 1];
}
\end{lstlisting}

上面的代码用“相邻最优决策夹住当前最优决策”的性质缩小枚举范围。要注意 \code{split} 把区间拆成 \code{[left, split]} 和 \code{[split+1, right]}，所以 \code{split} 的最大值必须小于 \code{right}；代码里用 \code{std::min(opt[left + 1][right], right - 1)} 明确压住右边界，避免长度为 2 的区间访问越界。Knuth 优化的学习重点是“为什么决策窗口存在”，不是背代码。不能证明窗口时，宁愿保留 \complexity{O(n^3)} 的清晰写法。

斜率优化又叫凸包优化，针对一类可以把转移式改写成直线求最值的 DP。典型形式是
\[
dp[i] = x_i^2 + C + \min_{j<i}\{dp[j] + s_j^2 - 2x_i s_j\}.
\]
当 \code{x_i} 单调递增、每个候选 \code{j} 对应一条直线 \code{y = m_j x + b_j}，就可以维护下凸壳，每次查询当前 \code{x_i} 下最小的直线值。暴力枚举所有 \code{j} 是 \complexity{O(n^2)}；若斜率和查询点都有单调性，可以用队列把总复杂度降到 \complexity{O(n)}；若只有部分单调性，则用 Li Chao 树或平衡结构。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={斜率优化 DP：单调查询下的下凸壳队列}]
struct Line {
    std::int64_t slope;
    std::int64_t intercept;

    std::int64_t value_at(std::int64_t x) const
    {
        return this->slope * x + this->intercept;
    }
};

bool is_redundant(const Line& first,
                  const Line& second,
                  const Line& third)
{
    return (second.intercept - first.intercept) *
        (second.slope - third.slope) >=
        (third.intercept - second.intercept) *
        (first.slope - second.slope);
}

std::vector<std::int64_t> convex_hull_optimized_dp(
    const std::vector<std::int64_t>& prefix,
    std::int64_t fixed_cost)
{
    const int n = static_cast<int>(prefix.size()) - 1;
    std::vector<std::int64_t> dp(n + 1, 0);
    std::deque<Line> hull;
    hull.push_back(Line{0, 0});

    for (int i = 1; i <= n; ++i) {
        const std::int64_t x = prefix[i];
        while (hull.size() >= 2 &&
               hull[0].value_at(x) >= hull[1].value_at(x)) {
            hull.pop_front();
        }

        dp[i] = x * x + fixed_cost + hull.front().value_at(x);

        const Line next_line{
            -2 * prefix[i],
            dp[i] + prefix[i] * prefix[i]
        };
        while (hull.size() >= 2 &&
               is_redundant(hull[hull.size() - 2], hull.back(), next_line)) {
            hull.pop_back();
        }
        hull.push_back(next_line);
    }

    return dp;
}
\end{lstlisting}

斜率优化最容易学歪。代码里的直线只是结果，推导才是核心：把所有和 \code{i} 有关但不依赖 \code{j} 的项提出来，把剩下的部分整理成 \code{m_j x_i + b_j}。只有这样，你才知道斜率是什么、截距是什么、查询点是什么。上面使用交叉相乘判断冗余，避免浮点误差。它要求新加入直线斜率单调、查询点也单调；若输入不满足这些条件，队列凸包不成立，就要换成更通用的数据结构或回到朴素 DP。

动态规划和最短路之间有很深的联系。许多 DP 可以看成在有向无环图上找路径：状态是节点，转移是边，遍历顺序是拓扑序。若状态图有环但边权非负，可能变成 Dijkstra；若边权全为 1，可能变成 BFS；若存在负边但没有负环，可能变成 Bellman-Ford。这样理解后，题型边界会更清楚：不是所有“求最优”都叫 DP，也不是所有“状态转移”都要填表。你要先问状态图是否有自然阶段顺序，是否允许回头，转移代价是否单调。

树形 DP 是另一类重要高级 DP。树没有环，父子关系天然形成依赖顺序；状态通常表示“以当前节点为根的子树能给父节点什么信息”。打家劫舍 III 是最典型的树形状态机：对每个节点返回两个值，\code{take} 表示选择当前节点时当前子树最大收益，\code{skip} 表示不选择当前节点时最大收益。选择当前节点后，左右孩子都不能选；不选择当前节点时，孩子可选可不选，取各自较大值。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 337 打家劫舍 III：显式栈后序树形 DP}]
struct TreeNode {
    int val = 0;
    TreeNode* left = nullptr;
    TreeNode* right = nullptr;
};

int rob_tree(TreeNode* root)
{
    if (root == nullptr) {
        return 0;
    }

    std::vector<std::pair<TreeNode*, bool>> stack{{root, false}};
    std::unordered_map<TreeNode*, std::pair<int, int>> dp;

    while (!stack.empty()) {
        const auto [node, expanded] = stack.back();
        stack.pop_back();
        if (node == nullptr) {
            continue;
        }
        if (!expanded) {
            stack.emplace_back(node, true);
            stack.emplace_back(node->right, false);
            stack.emplace_back(node->left, false);
            continue;
        }

        const auto left = node->left == nullptr
            ? std::pair<int, int>{0, 0}
            : dp[node->left];
        const auto right = node->right == nullptr
            ? std::pair<int, int>{0, 0}
            : dp[node->right];
        const int take = node->val + left.second + right.second;
        const int skip = std::max(left.first, left.second) +
            std::max(right.first, right.second);
        dp[node] = {take, skip};
    }

    const auto [take_root, skip_root] = dp[root];
    return std::max(take_root, skip_root);
}
\end{lstlisting}

递归后序写法更短，但显式栈能让后序依赖看得更清楚，也避免极端深树的调用栈风险。这里 \code{dp[node].first} 是选当前节点，\code{dp[node].second} 是不选当前节点。状态的意义必须包含“当前节点是否被选”，否则父节点无法判断能不能选择子节点。树形 DP 的复盘口径是：子树向父节点返回什么摘要，父节点如何组合左右孩子摘要，父子之间有什么互斥或依赖。

换根 DP 解决的是“每个节点作为根时的答案”。朴素做法是对每个根都重新遍历整棵树，复杂度 \complexity{O(n^2)}。优化来自把树上信息拆成两类：子树内部贡献和父侧外部贡献。先任选一个根，后序计算每个子树大小和根答案；再沿边把根从父节点移动到子节点，常数时间更新答案。以“树中距离之和”为例，根从 \code{u} 移到子节点 \code{v} 时，\code{v} 子树中的 \code{size[v]} 个点距离都减少 1，其余 \code{n - size[v]} 个点距离都增加 1。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 834 树中距离之和：两遍迭代换根 DP}]
std::vector<int> sum_of_distances_in_tree(
    int node_count,
    const std::vector<std::vector<int>>& edges)
{
    std::vector<std::vector<int>> graph(node_count);
    for (const std::vector<int>& edge : edges) {
        graph[edge[0]].push_back(edge[1]);
        graph[edge[1]].push_back(edge[0]);
    }

    std::vector<int> parent(node_count, -1);
    std::vector<int> order;
    order.reserve(node_count);
    std::vector<int> stack{0};
    parent[0] = 0;
    while (!stack.empty()) {
        const int node = stack.back();
        stack.pop_back();
        order.push_back(node);
        for (const int next : graph[node]) {
            if (parent[next] != -1) {
                continue;
            }
            parent[next] = node;
            stack.push_back(next);
        }
    }

    std::vector<int> subtree_size(node_count, 1);
    std::vector<int> answer(node_count, 0);
    for (int i = node_count - 1; i >= 1; --i) {
        const int node = order[i];
        const int p = parent[node];
        subtree_size[p] += subtree_size[node];
        answer[0] += subtree_size[node];
    }

    for (const int node : order) {
        for (const int next : graph[node]) {
            if (parent[next] != node) {
                continue;
            }
            answer[next] = answer[node] - subtree_size[next] +
                (node_count - subtree_size[next]);
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

第一遍里，\code{answer[0]} 的计算利用一个事实：每个非根节点对根距离和的贡献，等于它所在子树大小累加到父节点时的贡献。更直观的写法也可以后序同时维护深度和子树大小。第二遍的换根公式才是重点：从 \code{node} 换到 \code{next}，\code{next} 子树内所有点离新根更近，其余点更远。这个题训练的是“局部换根时全局答案如何增量变化”，不是树遍历模板。

数位 DP 则处理“统计某个范围内满足条件的整数个数”。它的暴力方法是从 0 枚举到上界逐个判断，范围大时不可行。数位 DP 把数字按十进制位从高到低构造，状态常包含当前位置、前缀是否已经低于上界、是否已经开始填非前导零、以及题目需要的统计量。它最容易错的地方不是代码，而是 \code{tight} 和前导零语义。若 \code{tight=true}，当前位不能超过上界对应位；一旦填了更小数字，后续位就可以自由选择。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={数位 DP 骨架：迭代统计不超过上界且数位和不超过限制的个数}]
std::int64_t count_by_digit_sum(int upper_bound, int sum_limit)
{
    const std::string digits = std::to_string(upper_bound);
    using StateCounts = std::array<std::array<std::int64_t, 2>, 2>;
    std::vector<StateCounts> current(static_cast<std::size_t>(sum_limit + 1));
    std::vector<StateCounts> next(static_cast<std::size_t>(sum_limit + 1));

    current[0][1][0] = 1;
    for (int pos = 0; pos < static_cast<int>(digits.size()); ++pos) {
        for (StateCounts& state_counts : next) {
            for (std::array<std::int64_t, 2>& row : state_counts) {
                row.fill(0);
            }
        }

        for (int sum = 0; sum <= sum_limit; ++sum) {
            for (int tight = 0; tight <= 1; ++tight) {
                for (int started = 0; started <= 1; ++started) {
                    const std::int64_t ways = current[sum][tight][started];
                    if (ways == 0) {
                        continue;
                    }

                    const int limit = tight == 1
                        ? digits[static_cast<std::size_t>(pos)] - '0'
                        : 9;
                    for (int digit = 0; digit <= limit; ++digit) {
                        const int next_started =
                            (started == 1 || digit != 0) ? 1 : 0;
                        const int next_sum = sum + (next_started == 1 ? digit : 0);
                        if (next_sum > sum_limit) {
                            continue;
                        }
                        const int next_tight =
                            (tight == 1 && digit == limit) ? 1 : 0;
                        next[next_sum][next_tight][next_started] += ways;
                    }
                }
            }
        }
        current.swap(next);
    }

    std::int64_t answer = 0;
    for (int sum = 0; sum <= sum_limit; ++sum) {
        for (int tight = 0; tight <= 1; ++tight) {
            for (int started = 0; started <= 1; ++started) {
                answer += current[sum][tight][started];
            }
        }
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个骨架用于讲思想，不是所有数位题的最终模板。若题目把 0 排除在合法数字之外，最终统计时只累加 \code{started == 1} 的状态；若统计的是不含重复数字，需要在状态中加入已用数字集合 \code{mask}；若要求某个模数余数，还要加入 \code{remainder}。数位 DP 的难点在状态设计，代码只是把“按位构造 + 上界约束 + 阶段推进”落下来。递归记忆化在讲课时很常见，但迭代表格更符合 C++ 工程写法，也更容易控制状态数组的生命周期和内存上界。

\begin{warningbox}
DP 常见误区有四个。第一，只背公式，不说明状态含义，导致换一个题面就失效。第二，滚动数组时忘记转移读的是上一阶段还是当前阶段。第三，把组合数和排列数混在一起，循环顺序写反。第四，看到最值就写 DP，却没有检查状态数量是否可承受。每次写完 DP，都要用一句话解释 \code{dp} 的含义，用一句话解释遍历顺序，用一句话解释为什么不会漏解或重复计数。
\end{warningbox}

\section{字符串匹配、回文半径和多模式自动机}

字符串高级算法的主线是“避免重复比较”。暴力匹配模式串时，会在主串每个起点重新比较模式串；中心扩展回文时，会对许多重叠中心重复检查同一段字符；同时查找多个模式串时，逐个模式跑 KMP 或逐个单词走 DFS，会反复处理公共前缀。KMP、Manacher 和 AC 自动机分别把这些重复工作压缩成失败跳转、回文半径和 fail 指针。它们不是孤立模板，而是把“当前已经匹配的信息”变成可复用状态。

KMP 从单模式匹配出发。暴力做法在主串位置 \code{i} 和模式串位置 \code{j} 失配后，把主串起点右移一位，再从模式串开头重新比。慢点在于：失配前已经知道模式串前 \code{j} 个字符和主串某段相同，这些信息不应该丢掉。前缀函数 \code{pi[i]} 表示模式串前缀 \code{pattern[0..i]} 中，最长的“真前缀等于真后缀”的长度。失配时，模式串可以跳到 \code{pi[j-1]}，因为这个长度的前缀已经由刚才匹配过的后缀保证成立。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={KMP 前缀函数：失配时复用已匹配前后缀}]
std::vector<int> build_prefix_function(const std::string& pattern)
{
    std::vector<int> prefix(pattern.size(), 0);
    int matched = 0;

    for (int i = 1; i < static_cast<int>(pattern.size()); ++i) {
        while (matched > 0 && pattern[i] != pattern[matched]) {
            matched = prefix[matched - 1];
        }
        if (pattern[i] == pattern[matched]) {
            ++matched;
        }
        prefix[i] = matched;
    }

    return prefix;
}

int str_str_kmp(const std::string& text, const std::string& pattern)
{
    if (pattern.empty()) {
        return 0;
    }

    const std::vector<int> prefix = build_prefix_function(pattern);
    int matched = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(text.size()); ++i) {
        while (matched > 0 && text[i] != pattern[matched]) {
            matched = prefix[matched - 1];
        }
        if (text[i] == pattern[matched]) {
            ++matched;
        }
        if (matched == static_cast<int>(pattern.size())) {
            return i - matched + 1;
        }
    }

    return -1;
}
\end{lstlisting}

KMP 的正确性可以抓住一个不变量：任意时刻 \code{matched} 表示模式串前 \code{matched} 个字符已经等于主串当前后缀。若下一个字符失配，能保留的匹配长度必须同时是“已匹配模式前缀的后缀”和“模式串前缀”，这正是前缀函数保存的值。主串指针不回退，因为所有被跳过的起点都已经被前缀函数证明不可能产生更长匹配。LeetCode 28 找出字符串中第一个匹配项下标可以直接使用这个模型；若只是小数据，暴力也能过，但教材要讲清为什么 KMP 是线性的。

Manacher 处理回文半径。中心扩展的暴力改进已经比枚举子串好很多，但最坏仍可能达到 \complexity{O(n^2)}，例如全是相同字符的字符串。Manacher 的思想是维护当前最靠右的回文区间 \code{[center - radius, center + radius]}。当处理一个新中心 \code{i} 时，若它落在这个右边界内，关于当前大回文中心的镜像位置 \code{mirror} 已经算过半径；新中心至少可以继承一部分半径，再从边界外继续扩展。这样每次真正扩展都会推动右边界，整体线性。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 647 回文子串：Manacher 线性统计回文数量}]
int count_substrings_manacher(const std::string& text)
{
    std::string transformed;
    transformed.reserve(text.size() * 2 + 1);
    for (const char c : text) {
        transformed.push_back('#');
        transformed.push_back(c);
    }
    transformed.push_back('#');

    const int n = static_cast<int>(transformed.size());
    std::vector<int> radius(n, 0);
    int center = 0;
    int right = 0;
    int answer = 0;

    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        const int mirror = 2 * center - i;
        if (i < right) {
            radius[i] = std::min(right - i, radius[mirror]);
        }

        while (i - radius[i] - 1 >= 0 &&
               i + radius[i] + 1 < n &&
               transformed[i - radius[i] - 1] ==
                   transformed[i + radius[i] + 1]) {
            ++radius[i];
        }

        if (i + radius[i] > right) {
            center = i;
            right = i + radius[i];
        }
        answer += (radius[i] + 1) / 2;
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

插入 \texttt{\#} 是为了统一奇偶回文，原串中的偶数长度回文会变成以 \texttt{\#} 为中心的奇数长度回文。 \code{radius[i]} 表示在转换串里能向两侧扩展多少个字符；每个中心对原串回文数量的贡献是 \code{(radius[i] + 1) / 2}。Manacher 最容易错在把继承半径理解成最终答案。继承只是下界，若镜像回文碰到当前右边界，还必须继续向外比较。它比中心扩展难写，面试中只有当数据规模或追问明确要求线性时才需要上这个算法；但理解它能帮助你看清“镜像信息如何复用”。

AC 自动机解决多模式匹配。Trie 能合并多个模式串的公共前缀，但当当前字符不能沿 Trie 边继续走时，朴素做法会回到根重新尝试，仍然浪费已经匹配的后缀信息。AC 自动机给每个节点建立 fail 指针，表示当前路径字符串的最长真后缀中，哪一个也是 Trie 中的前缀。这样扫描文本时，状态沿字符边前进；没有边时沿 fail 回退；每个位置都能知道有哪些模式串在这里结束。它可以看成“Trie + KMP 失败跳转”的组合。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={AC 自动机：小写字母多模式匹配计数}]
class AhoCorasick {
public:
    static constexpr int ALPHABET_SIZE = 26;

    struct Node {
        std::array<int, ALPHABET_SIZE> next{};
        int fail = 0;
        int output_count = 0;

        Node()
        {
            this->next.fill(-1);
        }
    };

    AhoCorasick() : nodes_(1) {}

    void insert(const std::string& word)
    {
        int node = 0;
        for (const char c : word) {
            const int index = c - 'a';
            if (this->nodes_[node].next[index] == -1) {
                this->nodes_[node].next[index] =
                    static_cast<int>(this->nodes_.size());
                this->nodes_.push_back(Node{});
            }
            node = this->nodes_[node].next[index];
        }
        ++this->nodes_[node].output_count;
    }

    void build()
    {
        std::queue<int> queue;
        for (int c = 0; c < ALPHABET_SIZE; ++c) {
            int& next_node = this->nodes_[0].next[c];
            if (next_node == -1) {
                next_node = 0;
            } else {
                queue.push(next_node);
            }
        }

        while (!queue.empty()) {
            const int node = queue.front();
            queue.pop();
            this->nodes_[node].output_count +=
                this->nodes_[this->nodes_[node].fail].output_count;

            for (int c = 0; c < ALPHABET_SIZE; ++c) {
                int& next_node = this->nodes_[node].next[c];
                if (next_node == -1) {
                    next_node = this->nodes_[this->nodes_[node].fail].next[c];
                    continue;
                }
                this->nodes_[next_node].fail =
                    this->nodes_[this->nodes_[node].fail].next[c];
                queue.push(next_node);
            }
        }
    }

    int count_matches(const std::string& text) const
    {
        int node = 0;
        int matches = 0;
        for (const char c : text) {
            const int index = c - 'a';
            node = this->nodes_[node].next[index];
            matches += this->nodes_[node].output_count;
        }
        return matches;
    }

private:
    std::vector<Node> nodes_;
};
\end{lstlisting}

这个实现把缺失转移在 \code{build} 阶段补成自动机边，因此查询时不需要写 while 回退，直接沿 \code{next} 前进。 \code{output_count} 在 BFS 建 fail 时累加 fail 链上的输出，表示当前状态对应的后缀里有多少个模式串结束。若题目需要返回具体模式编号，就把 \code{output_count} 换成模式编号列表，并在 fail 传播时合并或查询时沿输出链遍历。AC 自动机适合敏感词匹配、多个单词同时查找、日志规则扫描；如果只有一个模式串，KMP 更简单；如果只查前缀，普通 Trie 就够。

\begin{principlebox}{字符串高级算法选型}
单个模式串匹配，暴力会反复比较已知前缀，KMP 用前缀函数跳过不可能起点；统计所有回文子串，中心扩展足够清楚，追求线性时用 Manacher 复用镜像半径；同时匹配很多模式串，Trie 合并公共前缀，AC 自动机再用 fail 指针复用后缀信息。先说重复工作在哪里，再说算法保存了什么历史状态。
\end{principlebox}

\section{C++ 容器成本和源码阅读}

C++ 容器原理是刷题代码质量的底座。 \code{std::vector} 是连续数组，支持随机访问，扩容时会搬迁元素，导致指针、引用和迭代器失效。 \code{std::deque} 分段连续，支持两端高效插入删除，但随机访问局部性通常不如 \code{vector}。 \code{std::list} 节点稳定，但缓存局部性差，刷题中很少是首选。 \code{std::unordered_map} 平均常数查询，但 rehash 会让迭代器失效，且不维护顺序。 \code{std::map} 有序但每次操作是 \complexity{O(\log n)}。

阅读标准库源码时，不需要一开始钻进所有模板细节。先看三层：公开接口、核心数据成员、关键操作路径。以 \code{vector} 为例，大多数实现内部会维护三个指针或等价状态：开始位置、当前结束位置、容量结束位置。 \code{size()} 是当前结束减开始，\code{capacity()} 是容量结束减开始，\code{push_back} 在容量足够时原地构造，在容量不足时申请更大内存并移动旧元素。理解这三根指针，就能解释很多迭代器失效规则。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={vector 使用习惯：reserve、resize 和引用失效}]
void collect_values(const std::vector<int>& input)
{
    std::vector<int> values;
    values.reserve(input.size());

    for (const int x : input) {
        values.push_back(x * 2);
    }

    const int* data = values.data();
    values.push_back(42);
    // 如果 push_back 触发扩容，data 已经失效，不能继续解引用。
}
\end{lstlisting}

\code{reserve} 和 \code{resize} 的区别必须非常熟。 \code{reserve} 只保证容量，不改变大小；\code{resize} 改变大小并构造元素。DP 数组需要可下标访问，应使用 \code{vector<int> dp(n + 1)} 或 \code{resize}；收集答案时知道最多数量，可以先 \code{reserve} 再 \code{push_back}。把二者混用，是 C++ 刷题里非常常见的越界来源。

\code{unordered_map} 的源码阅读重点是桶数组、哈希函数、负载因子和 rehash。插入元素时，容器通过哈希值定位桶，再在桶内查找等价 key。平均常数复杂度依赖哈希分布；当元素数量相对桶数过多，会触发 rehash，重新分配桶并把元素放到新桶中。刷题时使用 \code{reserve} 可以减少 rehash 次数，尤其是两数之和、前缀和计数、频次统计这类一次性插入较多 key 的题。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={unordered\_map 查询：contains 与 find 的取舍}]
int count_frequency(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    std::unordered_map<int, int> frequency;
    frequency.reserve(nums.size());

    for (const int x : nums) {
        ++frequency[x];
    }

    const auto found = frequency.find(target);
    if (found == frequency.end()) {
        return 0;
    }
    return found->second;
}
\end{lstlisting}

如果只判断存在，C++20 的 \code{contains} 很清楚；如果判断后还要取值，用 \code{find} 避免查两次。不要用 \code{operator[]} 做纯查询，因为 key 不存在时会插入默认值，改变容器状态。这个细节在前缀和计数里尤其重要：有些查询应该只读历史状态，不能悄悄插入一个 0。

源码阅读也能帮助理解算法复杂度的真实成本。字符串 \code{substr} 会创建新字符串，放在双层循环里可能把 \complexity{O(n^2)} 变成接近 \complexity{O(n^3)} 的实际成本；\code{vector<vector<int>>} 的每一行是独立分配，矩阵遍历仍然可用，但内存不一定完全连续；\code{priority_queue} 没有删除任意元素和 decrease-key，所以 Dijkstra 常用“压入新状态，弹出时跳过过期状态”的写法。理解容器能力边界，才能解释为什么代码这样写。

\code{std::deque} 的名字容易误导初学者。它不是双向链表，而是分段连续数组。典型实现会维护一个“map”，其中每个槽指向一段固定大小的缓冲区；首尾插入删除大多只移动段内指针，必要时分配新段。它支持随机访问，但随机访问需要先定位段再定位段内偏移，局部性通常不如 \code{vector}。这解释了为什么滑动窗口最大值适合用 \code{deque} 存下标，而普通顺序 DP 数组不应该为了“可能两端操作”随手换成 \code{deque}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={deque 在单调队列中的正确用法}]
std::vector<int> max_sliding_window(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::deque<int> deque;
    std::vector<int> answer;
    answer.reserve(nums.size());

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        while (!deque.empty() && deque.front() <= i - k) {
            deque.pop_front();
        }
        while (!deque.empty() && nums[deque.back()] <= nums[i]) {
            deque.pop_back();
        }
        deque.push_back(i);
        if (i + 1 >= k) {
            answer.push_back(nums[deque.front()]);
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

这里 \code{deque} 保存下标而不是值，原因和单调队列 DP 一样：需要判断过期位置。下标还能处理重复值，若只存值，窗口移出时很难知道队首值是否对应离开的元素。源码层面看，\code{pop_front} 和 \code{push_back} 都是 \code{deque} 的强项；若用 \code{vector} 在头部删除，就会移动大量元素；若用 \code{list}，虽然删除快，但无法高效访问队尾并且缓存局部性差。容器选择和算法不变量应该匹配。

\code{std::string} 在现代实现中通常具有小字符串优化。短字符串可以直接存放在对象内部，不必单独堆分配；长字符串才指向堆内存。这个事实能解释为什么偶尔创建短字符串不一定灾难，但不能因此在热循环里无限 \code{substr}。标准并不要求具体的小字符串容量，不同标准库实现也不同，因此工程代码不能依赖“小于多少字符一定不分配”。源码阅读要区分“标准保证的语义”和“某个实现的优化”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={字符串扫描：用下标边界避免大量 substr}]
bool has_word_at(const std::string& text,
                 int begin,
                 const std::string& word)
{
    if (begin + static_cast<int>(word.size()) >
        static_cast<int>(text.size())) {
        return false;
    }
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(word.size()); ++i) {
        if (text[begin + i] != word[i]) {
            return false;
        }
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

这段代码展示的是思想：当你只需要比较一段文本时，不一定要构造新字符串。C++20 可以使用 \code{std::string_view} 表示非拥有切片，但要注意生命周期；视图不能比原字符串活得更久。刷题中 \code{substr} 更短、更不易错，数据量允许时可以使用；工程中如果它处在双层或三层循环内，就应该估算分配和拷贝成本。

\code{std::priority_queue} 是容器适配器，默认底层容器通常是 \code{vector}，并用堆算法维护最大堆。它只暴露 \code{top}、\code{push}、\code{pop}，不支持遍历、不支持删除任意元素、不支持 decrease-key。这些限制不是缺陷，而是接口选择：标准库给的是简单、稳定、低成本的堆抽象。Dijkstra 中距离变小后重新入堆，是顺应这个接口；双堆中位数中延迟删除，也是因为堆不能直接删中间元素。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 480 滑动窗口中位数：双堆延迟删除}]
class DualHeap {
public:
    explicit DualHeap(int window_size) : window_size_(window_size) {}

    void insert(int value)
    {
        if (this->small_.empty() || value <= this->small_.top()) {
            this->small_.push(value);
            ++this->small_size_;
        } else {
            this->large_.push(value);
            ++this->large_size_;
        }
        this->rebalance();
    }

    void erase(int value)
    {
        ++this->delayed_[value];
        if (value <= this->small_.top()) {
            --this->small_size_;
            if (value == this->small_.top()) {
                this->prune_small();
            }
        } else {
            --this->large_size_;
            if (!this->large_.empty() && value == this->large_.top()) {
                this->prune_large();
            }
        }
        this->rebalance();
    }

    double median() const
    {
        if (this->window_size_ % 2 == 1) {
            return this->small_.top();
        }
        return (static_cast<double>(this->small_.top()) +
                static_cast<double>(this->large_.top())) / 2.0;
    }

private:
    void rebalance()
    {
        if (this->small_size_ > this->large_size_ + 1) {
            this->large_.push(this->small_.top());
            this->small_.pop();
            --this->small_size_;
            ++this->large_size_;
            this->prune_small();
        } else if (this->small_size_ < this->large_size_) {
            this->small_.push(this->large_.top());
            this->large_.pop();
            ++this->small_size_;
            --this->large_size_;
            this->prune_large();
        }
    }

    void prune_small()
    {
        while (!this->small_.empty()) {
            const int value = this->small_.top();
            auto found = this->delayed_.find(value);
            if (found == this->delayed_.end()) {
                return;
            }
            if (--found->second == 0) {
                this->delayed_.erase(found);
            }
            this->small_.pop();
        }
    }

    void prune_large()
    {
        while (!this->large_.empty()) {
            const int value = this->large_.top();
            auto found = this->delayed_.find(value);
            if (found == this->delayed_.end()) {
                return;
            }
            if (--found->second == 0) {
                this->delayed_.erase(found);
            }
            this->large_.pop();
        }
    }

    int window_size_;
    std::priority_queue<int> small_;
    std::priority_queue<int, std::vector<int>, std::greater<int>> large_;
    std::unordered_map<int, int> delayed_;
    int small_size_ = 0;
    int large_size_ = 0;
};
\end{lstlisting}

这段结构比普通数据流中位数复杂，因为窗口滑动时需要删除离开的元素。既然堆不能删除任意位置，就把待删除值记在 \code{delayed_} 中；只有当它出现在堆顶时才真正弹出。 \code{small_size_} 和 \code{large_size_} 记录的是有效元素数量，不是堆内部实际元素数量。成员访问使用 \code{this->} 是为了明确哪些变量属于对象状态。复杂度均摊 \complexity{O(\log k)}。如果用 \code{multiset}，删除任意元素更直接，但常数和迭代器维护方式不同；两种方案都要能解释取舍。

\code{std::map} 和 \code{std::set} 通常由红黑树实现，保证有序遍历和 \complexity{O(\log n)} 插入、删除、查找。红黑树是一种近似平衡二叉搜索树，插入删除后通过旋转和染色维持高度对数级。面试刷题里，使用 \code{map} 的信号通常是需要有序键、前驱后继、区间边界或按顺序输出。若只需要存在性或计数，\code{unordered_map} 平均更快；若哈希可能被攻击、需要稳定顺序或需要 \code{lower_bound}，就选有序树。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有序映射：用 upper\_bound 找右侧区间}]
int count_covered_points(const std::map<int, int>& intervals, int point)
{
    const auto right = intervals.upper_bound(point);
    if (right == intervals.begin()) {
        return 0;
    }
    const auto candidate = std::prev(right);
    return candidate->second >= point ? 1 : 0;
}
\end{lstlisting}

\code{upper_bound(point)} 返回第一个起点大于 \code{point} 的区间，前一个区间才可能覆盖 \code{point}。这类写法是有序容器的典型优势。注意 \code{std::prev(right)} 之前必须判断 \code{right != begin()}，否则会越界。源码阅读中看到树迭代器时，要记住它不是连续内存指针，自增自减会沿树结构寻找后继前驱，复杂度通常是均摊常数或对数级细节由实现保证，但缓存局部性不如数组。

\code{unordered_map} 的平均常数复杂度不是无条件的。它依赖哈希函数把键分散到桶里，也依赖负载因子保持在合理范围。若大量键落入同一桶，查找会退化。C++ 标准没有要求具体冲突处理方式必须是链表还是开放寻址，常见实现多使用桶加节点。节点式实现的好处是 rehash 时可以重挂节点，坏处是每个元素单独分配，局部性不如连续表。刷题时使用 \code{reserve}，不只是为了速度，也是为了减少 rehash 导致的迭代器失效风险。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 560 和为 K 的子数组：查询和更新顺序不能反}]
int subarray_sum(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    std::unordered_map<int, int> count;
    count.reserve(nums.size() * 2);
    count[0] = 1;

    int prefix = 0;
    int answer = 0;
    for (const int x : nums) {
        prefix += x;
        const auto found = count.find(prefix - target);
        if (found != count.end()) {
            answer += found->second;
        }
        ++count[prefix];
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这里必须先查询历史前缀，再加入当前前缀。若先更新，\code{target == 0} 时会把空子数组错误计入。这个例子说明容器 API 和算法不变量是绑在一起的：\code{count} 的语义是“当前下标之前出现过的前缀和次数”，不是所有前缀和次数。 \code{find} 用于查询，\code{operator[]} 用于确认要插入或累加的位置；二者角色不同。

源码阅读可以按固定路线进行。第一步读标准语义：这个容器承诺什么复杂度，哪些操作会让迭代器失效。第二步看实现的核心成员：\code{vector} 的三个指针，\code{string} 的大小容量和小字符串缓冲，\code{deque} 的段表，\code{unordered_map} 的桶数组和节点，\code{map} 的树根和节点颜色。第三步跟一条热路径：\code{push_back} 如何判断容量，\code{rehash} 如何搬迁，\code{erase} 如何维护链接，\code{lower_bound} 如何沿树下降。第四步回到题目，解释为什么某个 API 成本可接受或不可接受。

\begin{deepdive}
阅读 libstdc++ 或 libc++ 源码时，不要被模板细节吓住。可以先从头文件里的 public 函数名定位到内部辅助函数，再沿着分配、构造、移动、销毁四类操作看。比如 \code{vector::push_back} 最核心的问题只有两个：容量够不够，元素如何构造；容量不够时，才进入重新分配和移动旧元素的路径。再比如 \code{unordered_map::operator[]} 的关键语义是“没有 key 就插入默认值”，源码里会表现为查找失败后构造节点。把这些行为和题目中的不变量联系起来，源码阅读才会变成能力，而不是机械翻文件。
\end{deepdive}

\begin{labbox}
实验建议：第一，自己写一个小程序，创建 \code{vector<int>}，连续 \code{push_back} 并打印 \code{size}、\code{capacity} 和 \code{data()} 地址，观察扩容时机和地址变化。第二，写前缀和计数题，把“先查询后更新”故意改反，用 \code{target = 0} 的用例验证错误。第三，比较 \code{substr} 和下标比较在长字符串 DP 中的运行时间。第四，阅读本机标准库中 \code{vector}、\code{deque}、\code{unordered_map} 的头文件，只记录核心数据成员和迭代器失效规则，不要求理解每个模板分支。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{DP 和容器源码阅读复盘}
DP 先问状态是否稳定，转移是否只依赖已计算状态，遍历顺序是否正确；容器先问数据是否连续、插入删除位置在哪里、查询是否需要顺序、迭代器何时失效。源码阅读不追求背实现细节，而是用实现模型解释复杂度、失效规则和 API 选择。
\end{principlebox}

\input{chapters/generated/generated-code-patterns}
\input{chapters/generated/generated-cpp-interview-lecture}
\input{chapters/generated/generated-advanced-problem-cards}
\input{chapters/generated/generated-second-pass-cards}
\input{chapters/generated/generated-problem-derivation-manual}
\input{chapters/generated/generated-problem-workshop}
\input{chapters/generated/generated-data-structure-expansion}
\input{chapters/generated/generated-integrated-labs}
