\chapter*{怎样阅读本册}

本册默认已经具备第一册的最低基础：能编译 \cpp 程序，能确认二进制产物，能读基础 x86-64 汇编，能解释调用约定和栈帧，能写隔离热路径的 benchmark，能用 Linux 工具观察进程、地址空间和基础性能计数。第二册不会在每个章节重新讲这些背景；它会把这些能力当作工具，用来解释多核硬件、同步、运行时、I/O 和分布式系统中的新成本。

本册最好按顺序阅读。第一部分建立硬件执行模型：核心内部怎样供给、调度和提交工作，cache、TLB、page cache、NUMA 和一致性协议怎样改变同一段程序的成本。第二部分进入单机高性能计算：怎样把“程序慢”拆成可测假设，怎样从数据布局、局部性、SIMD、指令级并行和内核形状推导优化方向。第三部分讲共享内存中的正确性：线程、锁、条件变量、原子操作、内存序和无锁结构都围绕对象生命周期、可见性、线性化点和等待谓词展开。第四部分把多个线程组织成并行算法、任务图、运行时和异步 I/O。第五部分把同一套身份、提交、恢复和背压原则扩展到消息、分片、复制、共识和分布式计算。

本册是原理卷，配套代码实践卷单独成册。原理卷使用三种代码形式。第一种是伪代码，用来表达状态机、协议和算法步骤，不绑定某个工程目录；第二种是关键片段，用来展示 C++ 语义边界，例如一个发布标志、一个等待谓词或一个内存布局；第三种是实验口径，用输入矩阵、指标和预期现象说明验证方式。完整 C++ 工程实现、单元测试、benchmark harness、报告格式、故障注入和逐章项目任务，放在代码实践卷中展开。

贯穿系统统一称为 \term{Compute Systems Engine}{计算系统引擎}。原理卷只保留它的概念演化：第一阶段定义日志统计的输入合同、顺序 reference 和错误策略；第二阶段观察热循环、地址路径和工作集；第三阶段加入 batch、冷热字段和典型计算内核；第四阶段加入线程、队列、同步和原子发布；第五阶段加入任务图、异步 I/O、manifest 和恢复；第六阶段加入消息、attempt、epoch、分片、复制和分布式提交。代码实践卷会把这些阶段落成完整实现。

\section*{和 MiniLLM-CPU 的连接}

第二册的主案例仍然是 Compute Systems Engine，但它也要为第三册的 MiniLLM-CPU 铺机器和运行时能力。同一个 \code{linear} 或 \code{attention} 热路径，到了第二册就不再只是“能运行的函数”，而是一组现代计算系统问题：地址流是否连续，工作集落在哪级 cache，TLB 是否抖动，SIMD 是否吃满，线程是否产生 false sharing，NUMA 是否远端访问，队列是否制造尾延迟，取消和背压是否释放资源。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
第二册机制 & MiniLLM-CPU 中的对应问题 & 必须留下的证据 \\
\midrule
cache/TLB/NUMA & hidden、weight、KV cache 的地址流 & 字节数、工作集、页数、miss 或替代证据 \\
SIMD/ILP & GEMV、RMSNorm、top-k 热循环 & scalar/SIMD 对照、反汇编、吞吐曲线 \\
线程和同步 & output channel 切分、decode session 调度 & 扩展曲线、等待点、false sharing 检查 \\
运行时队列 & prefill/decode/stream event 队列 & queue wait、p50/p95、取消回收时间 \\
I/O 和提交 & 模型加载、报告写出、trace 持久化 & manifest、原始 CSV、失败复现命令 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

因此第二册不是第三册的“背景阅读”，而是第三册性能和服务化章节的直接工具箱。读者学完第二册，应能拿一个张量 kernel 或一个请求调度器，先定义 reference，再估算字节数和算术强度，画地址路径和等待路径，设计实验矩阵，最后用 PMU、trace、CSV 或故障注入报告证明自己的判断。

\begin{mentalmodel}
阅读每一章时始终追问五件事：结果怎样定义，数据怎样移动，谁拥有状态，等待在哪里发生，失败后谁是权威事实。
\end{mentalmodel}

每章都要按“问题、朴素方案、失败、机制、证据、边界”阅读。若一节讲 cache，就不要只记 cache line 这个词，而要问哪个地址序列导致它生效或失效；若一节讲条件变量，就要问等待谓词是什么，谁改变谓词，谁负责唤醒，关闭路径怎样收束；若一节讲 manifest，就要问文件存在和业务生效为什么不是同一件事。真正学会一个概念，标志不是能复述定义，而是能解释它修复了哪个失败、引入了什么成本，以及在什么输入下不值得使用。

\begin{warningbox}
不要把高性能计算理解成“把线程数开大”。线程数只是资源请求；性能来自数据复用、负载均衡、同步控制、I/O 边界和测量证据。没有这些证据，加线程常常只是更快地制造争用。
\end{warningbox}

本册的习题和实验题不是附属装饰。实验至少保留三类笔记：第一，语义笔记，写清 reference、输入合同、错误策略和提交事实；第二，成本笔记，写清字节数、地址路径、工作集、线程数、队列水位和等待点；第三，证据笔记，保存命令、输入规模、平台、测量结果和无法验证的边界。代码实践卷中的完整实现应服务这些笔记，而不是替代它们。

\section*{学完第二册应能做什么}

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
  \item 给定一个热循环，能区分它更可能受前端、后端、内存带宽、cache/TLB、分支、同步还是调度限制。
  \item 能为一个 kernel 写 roofline 风格账本：FLOPs、读写字节、算术强度、理论上限、实测差距和下一步证据。
  \item 能写并发正确性报告：共享状态、等待谓词、happens-before、线性化点、关闭路径和资源生命周期。
  \item 能设计线程池、队列、背压、取消和异步 I/O 的最小可测试版本，并用 p50/p95 与故障注入验证。
  \item 能把一次性能优化写成可复现报告，而不是只给“快了多少”的截图。
\end{itemize}
\end{rubricbox}
