\chapter{归约、扫描与分区}

并行算法的核心是处理依赖。归约、扫描和分区是许多系统的基础操作：数据库聚合、日志统计、图计算、排序、渲染和科学计算都会用到它们。

\section{从串行语义到并行归约}

归约把多个输入合并成一个输出。并行归约的基本策略是局部归约加全局合并。它的性能取决于输入划分、局部性、合并成本和结果类型。整数加法简单，浮点加法要考虑精度和顺序，字符串拼接则可能有大量分配。

归约优化通常先避免共享写。每个线程写自己的 partial，最后串行或树形合并。树形合并可以减少合并深度，也更适合分布式系统。

归约的第一步是写出代数性质。操作是否有单位元，是否满足结合律，是否满足交换律，是否允许改变顺序。整数最小值、最大值、按位或通常容易并行；浮点求和需要说明误差模型；哈希合并需要说明冲突处理；对象聚合需要说明生命周期和分配。没有这些语义前提，谈并行归约是不完整的。

归约的第二步是写出内存布局。partial 结果应避免 false sharing，通常每个 worker 一个对齐槽位。若 partial 很大，可以按 NUMA 节点或缓存块组织，避免最后合并阶段变成单线程长尾。归约不是只有“线程本地加一下”这一种形式，它可以是线性合并、二叉树合并、分层合并或流水线合并。

\section{Scan 和输出位置分配}

扫描也叫 prefix sum，输出每个位置之前元素的累计结果。它比归约更难，因为每个输出都依赖前缀。并行扫描通常分两阶段：先对每个块做局部扫描，得到块总和；再扫描块总和；最后把块前缀加回块内结果。

扫描是很多算法的 building block，例如 stream compaction、并行分配输出位置、基数排序和图前沿构造。理解扫描，可以帮助读者把“有顺序依赖”的问题拆成局部和全局两层。

扫描比归约更能体现并行算法设计。表面上，每个输出都依赖前面所有输入，似乎完全串行；但把输入分块后，每个块内部可以先做局部扫描，块总和再做一次小规模扫描，最后把块前缀加回去。这个套路说明，很多“看起来串行”的依赖，可以拆成局部依赖和块间摘要。分布式系统里的很多计算也是这个形状：节点内先处理，节点间交换摘要，再回填结果。

\section{Partition、Filter 和 Shuffle 前置}

分区把元素按谓词或 key 分到不同区域。并行分区要先统计每个线程每个桶的数量，再计算全局偏移，最后写入输出。这与扫描密切相关。直接让多个线程 push 到共享 vector，会引入锁或原子热点。

分区的关键是先分配写入位置，再并行写入。以 \code{copy_if} 为例，朴素并行写法可能让所有线程对输出 vector 做 push，需要锁或原子。更好的写法是每个线程先统计自己保留多少元素，对这些计数做扫描得到每个线程的输出起点，然后每个线程写入自己的连续区间。这样写入没有冲突，输出也保持可解释顺序。

\section{负载、确定性和容错}

静态划分适合每个元素成本相近的场景。若元素成本差异大，静态划分会让某些线程早早结束，其他线程仍在工作。动态调度、任务队列和工作窃取可以改善负载均衡，但会增加调度开销。

负载均衡不是越动态越好。静态划分没有调度开销，局部性好，适合规则数组和均匀工作。动态队列能处理不均匀工作，但会增加同步和队列争用。工作窃取减少全局争用，但实现更复杂。设计时要估算任务成本方差：如果每个块成本接近，静态块划分更好；如果成本长尾明显，动态调度才值得。

\topic{并行算法的正确性模板}

本册要求每个并行算法都写出四个正确性问题。第一，串行语义是什么，reference 怎样实现。第二，并行切分后，每个 worker 负责哪些输入和输出。第三，局部结果怎样合并，合并顺序是否影响结果。第四，是否存在共享写、重复写、漏写或越界写。性能优化只能在这些问题回答之后进行。

这套模板能防止“并行版本跑得快但其实错”。很多并行 bug 不会在小输入暴露，因为线程交错少、边界简单、缓存状态稳定。测试必须覆盖空输入、极小输入、刚好一个块、多个块、不能整除块大小、重复 key、倾斜 key 和高线程数。

\topic{从串行 reference 开始}

并行算法一定要从串行 reference 开始。reference 不一定最快，但它必须简单、可读、边界清楚。所有优化版本先和 reference 比结果，再谈速度。没有 reference 的并行优化很危险，因为你很难判断一个高吞吐结果是否只是漏写、重复写或改变了语义。

以 \code{count_if} 为例，串行 reference 很短。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={串行 count-if reference}]
std::int64_t count_at_least(std::span<const std::int32_t> values,
                            std::int32_t threshold) {
    std::int64_t count = 0;
    for (const std::int32_t value : values) {
        if (value >= threshold) {
            ++count;
        }
    }
    return count;
}
\end{lstlisting}

它的语义是：遍历每个输入元素，满足谓词则计数加一。并行版本不能改变谓词，不能漏掉元素，不能重复计数，不能因为线程数不同得到不同整数结果。这个 reference 也能用于测试空输入、负数、重复值、全部满足、全部不满足和随机输入。

\topic{静态切分的边界}

静态切分把输入区间按 worker 数分成若干连续块。连续块有两个优点：每个 worker 顺序扫描自己的数据，缓存和预取友好；输出 partial 数组按 worker 索引存放，容易合并。切分时要处理不能整除的情况，不能简单地让每个 worker 处理 \code{n / worker_count} 个元素后丢掉尾部。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={连续区间切分公式}]
std::size_t block_begin(std::size_t size,
                        std::int32_t worker,
                        std::int32_t worker_count) {
    return size * static_cast<std::size_t>(worker) /
           static_cast<std::size_t>(worker_count);
}

std::size_t block_end(std::size_t size,
                      std::int32_t worker,
                      std::int32_t worker_count) {
    return size * static_cast<std::size_t>(worker + 1) /
           static_cast<std::size_t>(worker_count);
}
\end{lstlisting}

这个公式保证所有块覆盖 \code{[0, size)}，相邻块首尾相接，不重叠也不漏元素。若 \code{worker_count > size}，某些块可能为空，因此实际 worker 数可以取 \code{min(worker_count, size)}，或者允许空块但测试要覆盖。工程里还要检查 \code{worker_count} 必须为正。

\topic{并行 count-if：从错误版本到正确版本}

错误版本让所有线程更新一个全局原子计数器。它简单但共享写很重。正确的第一步是每个 worker 写自己的 partial。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={并行 count-if 的 partial 版本}]
struct alignas(64) CountIfPartial {
    std::int64_t count = 0;
};

void count_if_worker(std::span<const std::int32_t> values,
                     std::int32_t threshold,
                     CountIfPartial& partial) {
    std::int64_t local = 0;
    for (const std::int32_t value : values) {
        if (value >= threshold) {
            ++local;
        }
    }
    partial.count = local;
}
\end{lstlisting}

这个 worker 函数只写自己的 partial，不触碰共享计数器。主线程或合并任务最后扫描 partial 得到总数。这个结构的正确性来自区间划分：每个输入元素属于且只属于一个 worker；每个 worker 的 local 是该区间内满足谓词的数量；合并是整数加法。性能收益来自减少共享写和保持连续扫描。

但 partial 版本也有边界。若输入很小，线程创建和合并成本可能超过收益；若谓词很复杂，每个元素成本高，动态调度可能比静态切分更适合；若阈值和输入分布导致分支不可预测，分支优化可能比并行更重要。并行不是第一反应，正确的流程是先写 reference，再测瓶颈，再选择并行结构。

\topic{归约树和关键路径}

线性合并 partial 很简单：一个线程从头到尾加所有 partial。worker 数很少时足够；worker 数很多或 partial 很大时，线性合并会成为串行尾巴。树形合并把 partial 两两合并，关键路径从 \code{O(p)} 变成 \code{O(log p)}，其中 p 是 partial 数。

树形合并也有代价。它需要额外任务或多轮同步；若每个 partial 只是一个整数，线性合并可能已经足够快；若 partial 是大型直方图，树形合并更有价值。不要把树形合并当成默认更好，要看合并成本占比。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
linear merge:
  (((p0 + p1) + p2) + p3) + p4 ...

tree merge:
  round 1: p0+p1, p2+p3, p4+p5, p6+p7
  round 2: s0+s1, s2+s3
  round 3: t0+t1
\end{lstlisting}

树形合并还为分布式 reduce 做准备。单机里 round 是线程池任务，分布式里 round 是不同节点之间的聚合阶段。理解关键路径后，读者才能解释为什么某些系统使用分层聚合，而不是把所有 partial 发到一个中心节点。

\topic{浮点归约的语义选择}

浮点求和不能简单说“加法满足结合律”。串行从左到右、四累加器、树形合并、按 NUMA 节点合并都会产生不同舍入。工程系统必须选择语义：是否要求逐位一致，是否允许误差范围，是否使用确定性合并树，是否使用补偿求和，是否开启 fast-math。

逐位一致通常成本更高，因为合并顺序要固定，某些向量化和并行优化会受限。误差容忍则需要测试误差界，而不是只比较完全相等。科学计算、金融、渲染、机器学习统计的容忍度不同，不能用一种答案覆盖。

\topic{扫描的三阶段实现}

扫描的三阶段可以写得很清楚。第一阶段，每个 worker 对自己的块做局部 scan，并记录块总和。第二阶段，对块总和做 scan，得到每个块之前的总偏移。第三阶段，每个 worker 把该偏移加到自己块内所有输出上。这个算法把一个长依赖链拆成多个短依赖链和一个小规模依赖链。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={局部 scan 和回填偏移}]
std::int64_t local_inclusive_scan(std::span<const std::int32_t> input,
                                  std::span<std::int64_t> output) {
    const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
    std::int64_t prefix = 0;
    for (std::size_t i = 0; i < count; ++i) {
        prefix += input[i];
        output[i] = prefix;
    }
    return prefix;
}

void add_block_offset(std::span<std::int64_t> output,
                      std::int64_t offset) {
    for (std::int64_t& value : output) {
        value += offset;
    }
}
\end{lstlisting}

如果使用 inclusive scan，输出位置 \code{i} 包含 input[0] 到 input[i]。如果使用 exclusive scan，输出位置 \code{i} 包含 input[0] 到 input[i-1]。两者都常用，但语义不同。教材和 API 必须在名称中写清 inclusive 或 exclusive，不能只叫 scan 后让调用者猜。

\topic{Scan 的工作量和空间}

并行 scan 通常比串行 scan 做更多工作。它需要写输出、写 block sums、扫描 block sums、再回填。若输入很小，串行 scan 更快；若输入很大且多核可用，并行 scan 才有机会获益。scan 还需要额外存储 block sums，通常大小是 worker 数或 block 数，远小于输入，但仍要管理生命周期。

scan 也会受内存带宽限制。对每个元素，局部 scan 读输入写输出，回填又读写输出一次。若元素类型大或输出巨大，内存流量很可观。优化方向可能是把 scan 和后续写输出融合，例如 stream compaction 中，统计和写出阶段可以根据选择率和缓存做调整。算法分阶段清晰，但实现可以在不破坏语义的前提下融合。

\topic{Partition 的两级偏移}

按 key 分区通常比 \code{copy_if} 更复杂，因为有多个桶。每个 worker 先统计自己块中每个桶的数量，形成一个二维计数矩阵：worker 乘 bucket。然后对每个 bucket 的 worker counts 做 scan，得到每个 worker 在该 bucket 的写入偏移。最后每个 worker 再次遍历自己的输入，把元素写到对应 bucket 的对应区间。

这个过程避免了多个 worker 对同一 bucket 的共享 push。每个 worker 写入的输出区间是唯一的，不需要锁。代价是计数矩阵和两遍输入扫描。桶数很多时，计数矩阵可能很大；输入很大时，两遍扫描消耗带宽；key 分布倾斜时，某些 bucket 输出很大，后续处理仍会倾斜。分区解决写入冲突，不自动解决下游负载均衡。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parallel partition shape:
  pass 1: worker local counts per bucket
  scan:   compute global bucket offsets
  pass 2: worker writes to unique output ranges
\end{lstlisting}

这套结构是分布式 shuffle 的单机版本。pass 1 是 map 端计数，scan 是计算每个分区的输出位置，pass 2 是写分区文件或缓冲。分布式系统把 output range 换成远端节点或磁盘分区，核心思想不变。

\topic{稳定分区和非稳定分区}

分区还要说明是否稳定。稳定分区保持相同桶内元素的原始相对顺序；非稳定分区不保证。稳定分区更容易推理和测试，但可能限制优化；非稳定分区可以使用更自由的交换和块内重排，适合只关心集合不关心顺序的场景。

并行稳定分区通常依赖每个 worker 处理连续块，并按 worker 顺序给每个 bucket 分配输出区间。这样同一 worker 内保持顺序，worker 间按原始区间顺序排列。若使用动态调度，稳定性就更难保证，因为任务完成顺序和输入顺序不同。稳定性不是免费属性，必须在接口里声明。

\topic{负载均衡和任务切分}

归约和 scan 对均匀数组很友好，静态切分通常足够。分区和过滤则可能不均匀：某些块满足谓词的元素很多，写输出更重；某些 key 特别热，后续 bucket 处理更重。图算法和字符串解析更不均匀，元素成本可能差几个数量级。任务切分要考虑工作量方差。

一种策略是过分割：把输入切成比 worker 多得多的小块，由线程池动态调度。这样负载更均衡，但任务调度成本和 partial 数增加。另一种策略是先采样估计工作量，再按估计切分。数据库和分布式系统常用采样来处理倾斜。没有一种策略永远最好，关键是通过指标观察 worker 空闲时间和长尾任务。

\topic{内存分配和输出所有权}

并行算法最怕在热路径里动态扩容共享容器。多个线程对同一个 \code{std::vector} \code{push_back} 必须加锁，扩容还会移动数据。正确做法通常是先计算输出大小或每个块输出大小，再一次性分配输出，最后每个 worker 写自己的区间。scan 的重要性就在这里：它把“我要写到哪里”变成一个无冲突的确定偏移。

如果输出大小无法提前准确知道，可以使用 per-worker buffer，最后合并；也可以使用分块 allocator；或者使用有界队列把输出流式送给下游。每种方案都有代价：per-worker buffer 需要额外内存和合并；allocator 需要生命周期设计；队列引入背压和调度。输出所有权是并行算法设计的一部分，不是实现细节。

\topic{测试矩阵}

归约、扫描和分区的测试要覆盖结构性边界。归约测试包括空输入、单位元、一个元素、多块、负数、溢出边界和浮点误差。扫描测试包括 inclusive/exclusive、块边界、最后不满块和输出长度不足。分区测试包括零个元素、全部同桶、每个桶均匀、极端倾斜、稳定性验证和输出容量。并发测试还要在不同线程数下重复运行，捕捉隐藏竞态。

性能测试则要分离三个成本：读取输入、写输出、合并 partial。对于 count-if，读取输入和分支是主成本；对于 stream compaction，写输出和 scan 偏移也重要；对于 histogram，partial 内存占用和合并成本重要。报告不应只给总时间，而要解释哪一阶段主导。

\topic{从串行 reference 开始}

并行算法的第一步不是开线程，而是写清串行 reference。Reference 的任务是定义语义：空输入返回什么，溢出如何处理，浮点误差如何比较，输出顺序是否稳定，异常输入是否允许。没有 reference，并行版本即使跑得快，也不知道是否正确。

以 count-if 为例，串行 reference 可以非常朴素。它不追求速度，不使用 SIMD，不提前分块，只表达每个元素被检查一次且满足谓词时计数加一。并行版本的正确性证明要回到它：输入被分成互不重叠的块，每个块使用同一谓词统计，partial 求和等于全局计数。这个证明比代码更重要，因为它让后续优化有基准。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={串行 reference 定义 count-if 语义}]
std::int64_t count_positive_reference(std::span<const std::int32_t> values) {
    std::int64_t count = 0;
    for (const std::int32_t value : values) {
        if (value > 0) {
            ++count;
        }
    }
    return count;
}
\end{lstlisting}

Reference 还可以故意保持简单类型和清晰边界。若输入长度可能超过 \code{std::int32_t}，计数使用 \code{std::int64_t}。若数据来自文件，reference 不负责 I/O，只处理已经解析好的数组。把语义层和 I/O 层分开，后续测试更稳定。

\topic{范围切分的数学边界}

并行数组算法通常先把区间 \code{[0, n)} 切成若干块。切分必须保证覆盖完整、互不重叠、不会越界、空输入正确、线程数大于元素数时仍正确。一个常见写法是根据 block index 计算 begin 和 end，最后一块自然处理余数。不要用容易溢出的 \code{i * block_size} 盲目计算，也不要假设 n 一定能整除 worker 数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={按块编号计算半开区间}]
struct Range {
    std::size_t begin = 0;
    std::size_t end = 0;
};

Range block_range(std::size_t total,
                  std::size_t block_index,
                  std::size_t block_count) {
    const std::size_t begin = (total * block_index) / block_count;
    const std::size_t end = (total * (block_index + 1)) / block_count;
    return Range{begin, end};
}
\end{lstlisting}

这个写法让每个块大小相差不超过一，且不需要单独处理余数。但如果 \code{total * block_index} 可能超过 \code{std::size_t}，超大输入下仍要使用更稳的计算方式。教材阶段至少要让读者知道半开区间和覆盖证明：第 k 块的 end 等于第 k+1 块的 begin，第一块 begin 为零，最后一块 end 为 total。

\topic{单位元和结合性}

归约要求一个二元操作和单位元。整数求和的单位元是零，乘法单位元是一，最小值的单位元可以是类型最大值，最大值的单位元可以是类型最小值。若没有正确单位元，空块就难处理。并行切分后，有些 worker 可能拿到空范围，因此算法不能只在“每块至少一个元素”的假设下成立。

结合性决定能否任意重排合并。整数加法在不溢出的数学整数上结合，但固定宽度整数溢出有语言和业务边界；浮点加法因为舍入不严格结合；字符串拼接结合但内存成本高；哈希合并可能依赖顺序。并行归约的 API 应说明操作是否必须结合，是否要求交换，是否保证确定性顺序。

\topic{确定性归约}

并行归约常遇到一个现实需求：每次运行结果是否完全一样。整数和某些集合运算容易保持确定；浮点、哈希表迭代、动态调度和非稳定合并会造成结果波动。对机器学习训练日志、科学计算和金融报表，波动可能不能接受；对监控指标和近似统计，误差范围可能可以接受。

确定性归约可以使用固定切分和固定合并树。无论任务完成顺序如何，最终合并按 block id 顺序进行。这样牺牲一部分调度自由，换来可复现。另一个策略是使用补偿求和或更高精度 partial，降低误差但不一定逐位一致。教材应要求读者在报告中写明选择：追求吞吐、误差范围还是逐位复现。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
deterministic reduce:
  split input into fixed block ids
  compute partial[block_id]
  merge partials by a fixed binary tree
  compare floating output by declared tolerance or exact rule
\end{lstlisting}

\topic{Histogram 的两级设计}

Histogram 是 reduce、partition 和缓存布局的交汇点。朴素并行写法让所有线程对全局 bucket 做原子加法。若 bucket 少且输入大，热点非常明显。更好的写法是每个 worker 维护本地 histogram，最后合并。这样热路径写线程本地数组，避免全局原子争用。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={线程本地 histogram 的核心形态}]
std::vector<std::uint64_t> histogram_local(
    std::span<const std::uint32_t> keys,
    std::uint32_t bucket_count) {
    std::vector<std::uint64_t> buckets(bucket_count, 0);
    for (const std::uint32_t key : keys) {
        ++buckets[key % bucket_count];
    }
    return buckets;
}
\end{lstlisting}

这个版本只展示本地统计。完整并行版本要为每个 worker 准备一个 buckets 数组，再按 bucket 或按 worker 合并。\code{bucket_count} 很小时，本地数组很小，合并成本低；\code{bucket_count} 很大时，每个 worker 一份数组可能占用大量内存，而且合并会扫描很多零。稀疏 key 场景可能改用局部哈希表；密集小整数 key 场景用数组更快。选择数据结构要看 key 空间和实际非零数量。

\topic{Filter 和 Compaction 的推导}

过滤输出满足谓词的元素，看起来像对 vector 做并发 \code{push_back}。朴素做法给输出 vector 加锁，每个命中元素都 push。这个做法正确但慢，因为锁进入每个命中元素的热路径。优化思路是把“我要写哪里”提前算出来。

第一步，每个 worker 统计自己块里命中的数量。第二步，对这些数量做 exclusive scan，得到每个 worker 的输出起始偏移。第三步，每个 worker 再扫描自己的输入，把命中元素写到自己的输出区间。这样每个元素最多读两遍，但写输出无锁且连续。若命中率很低，两遍读取可能仍划算；若谓词计算很重，可以在第一遍保存局部选择位图，第二遍避免重复计算。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
stream compaction:
  count pass: local selected counts
  scan pass: worker output offsets
  write pass: each worker writes selected elements to owned range
\end{lstlisting}

这个推导要让读者看到优化从哪里来：不是凭空想到 scan，而是因为共享 push 的冲突需要被“所有权区间”替代。Scan 的作用就是把局部数量转换成全局唯一偏移。后续分布式 shuffle 也是同理：先知道每个 partition 有多少数据，再为每个 writer 分配输出位置。

\topic{Partition 的内存布局}

多桶 partition 可以把输出组织成连续 bucket 区间，也可以每个 bucket 一个 vector。连续区间适合后续顺序扫描和一次性写文件，bucket vector 适合增量构建但容易产生多次分配。高性能实现常先统计 counts，计算 bucket offsets，分配一个大输出数组，再让 worker 写唯一范围。

如果需要稳定分区，worker 处理的输入区间顺序必须和输出区间顺序一致。对每个 bucket，worker 0 的元素排在 worker 1 前面，worker 内部保持原顺序。若不需要稳定性，可以在块内使用更快交换或局部重排。接口里声明稳定性很重要，因为稳定性会影响测试、性能和后续算法。

\topic{排序与分区的关系}

分区可以看成粗粒度排序：只把元素按 bucket 聚到一起，不要求 bucket 内有序。排序则要求全局顺序。很多系统先 partition 再局部 sort，例如数据库按 hash 分区后每个 partition 内排序，或者分布式计算按 key 分区后 reduce 端排序。这样做能把全局大问题拆成多个小问题。

排序也能帮助 reduce。若输入按 key 排好，合并相同 key 只需要顺序扫描；若输入无序，需要哈希表聚合。排序成本是 \complexity{O(n \log n)}，哈希平均接近线性但内存随机访问多。小 key 空间可以用数组 histogram，稀疏大 key 用哈希，范围查询或外部合并用排序。并行算法教材应展示这种选择，而不是把所有聚合都写成一个 \code{unordered_map}。

\topic{并行算法和内存带宽}

归约、scan、filter 和 partition 都可能受内存带宽限制。多线程能提高吞吐，直到内存控制器、LLC 或 NUMA 互连饱和。线程数继续增加，时间可能不降反升。报告中应画线程数扩展曲线，而不是只比较 1 线程和最大线程数。

算法阶段也要估算字节流量。Count-if 每个元素读一次，写 partial 很少；scan 读输入写输出，回填又读写输出；compaction 至少读输入两次或读输入加读位图；partition 读输入、写 counts、读写输出。若某个优化减少了计算却增加了内存流量，在带宽瓶颈下可能变慢。理解字节移动，是并行算法的基本功。

\topic{任务粒度和调度开销}

并行算法要把工作拆成任务，但任务太小会被调度开销吞掉。每个任务提交、入队、唤醒、执行和记录统计都有成本。若一个任务只处理几十个整数，调度成本可能比计算成本大。任务太大又会负载不均，尤其是过滤、图遍历和字符串解析这类元素成本不均匀的工作。

工程上常用最小粒度阈值。例如每个任务至少处理数千或数万个元素，或者让每个任务目标运行几十微秒以上。这个阈值要测量，不同机器和任务不同。运行时可以自适应：开始使用较大块，发现长尾后切分剩余范围；或者过分割到 worker 数的若干倍，而不是无限细分。

\topic{错误传播和取消}

并行算法不只处理成功路径。若某个 worker 在解析输入时发现错误，其他 worker 是否继续？已经写入的输出如何处理？partial 是否有效？线程池如何传播异常？取消后是否要等待正在运行的任务安全退出？这些问题决定算法能否进入真实系统。

一种简单策略是失败快速传播：共享一个原子错误标志，worker 在块边界检查；发现错误后停止提交新任务，等待已运行任务结束，然后丢弃输出。若输出写到外部文件，就必须写临时文件并在成功提交后重命名；失败时删除临时文件。分布式章节中的 attempt 提交协议，正是这个思想的跨机器版本。

\topic{源码阅读：并行 STL 和内核思想}

C++ 标准库的并行算法接口展示了一个重要边界：用户提供操作，库决定执行策略。但并行 STL 的具体实现依赖标准库和后端，不能假设每个环境都真正多线程执行。阅读实现时，应关注执行策略如何切分范围、如何处理异常、如何限制任务粒度，以及哪些操作要求可结合或无副作用。

Linux 内核里也有类似思想，例如 per-cpu 计数、RCU 遍历和批量处理。它们不一定叫 reduce 或 scan，但思路一致：把高频写放到本地，低频合并；把读路径做轻，把更新延迟；把全局锁变成分层结构。源码阅读的目标不是照搬内核 API，而是识别这些并行结构在真实系统中的形态。

\topic{Segmented scan}

普通 scan 在一个连续序列上计算前缀。Segmented scan 则把输入分成多个段，每段内部独立 scan。它适合按 key 分组后的前缀、稀疏矩阵行偏移、批量变长记录处理和图邻接范围处理。CSR 的 offsets 数组，本质上也和段边界有关。Segmented scan 让 scan 从“数组题”扩展到“结构化批数据”的位置分配工具。

实现 segmented scan 时，要处理段边界。若每个段很短，直接串行处理每段可能更快；若段很长，可以在段内并行；若段长度高度不均，长段会造成负载不均。可以先按段长度分类：短段批处理，长段拆任务。这个策略和图算法按顶点度分层类似。

\topic{Prefix sum 和内存分配器}

内存分配器也会用到 scan 思想。假设每个 worker 需要输出不同数量的记录，先统计每个 worker 需要多少字节，对这些字节数做 prefix sum，就能一次性分配大缓冲，并给每个 worker 一个不重叠区间。这样比每个 worker 动态追加到共享 vector 更高效，也更容易恢复。

这种“先计数、再分配、再写入”的模式在本书会反复出现。Stream compaction 是元素级，partition 是 bucket 级，shuffle 文件是 partition 文件级，checkpoint manifest 是 block 级。理解 scan，就理解了许多无锁写输出的基础。

\topic{Radix partition 和 radix sort}

Radix partition 按 key 的若干 bit 分桶。第一轮按低几位分桶，第二轮按更高几位分桶，最终可以得到 radix sort。它常用于整数 key、哈希分区和数据库 join。与比较排序不同，radix 方法依赖 key 表示和桶计数，核心步骤是 histogram、scan offsets、scatter。也就是说，它把本章的三个核心模式组合在一起。

Radix partition 的性能取决于每轮处理多少 bit。每轮 bit 多，桶数多，counts 矩阵大，cache 压力高；每轮 bit 少，轮数多，读写次数增加。选择 radix bits 是 cache、TLB、内存带宽和任务粒度的综合问题。教材不需要给固定答案，但要让读者知道这是可测参数。

\topic{并行 stable sort 的代价}

排序经常被当作库函数，但并行排序有复杂成本。它需要划分、局部排序、合并或采样分区。稳定排序还要保持相等 key 的原始顺序，可能需要额外内存或更保守合并。若后续只需要按 bucket 分组，不一定需要完整排序；若后续需要 top-k，也不一定需要全排序。算法目标要匹配业务需求。

在 Compute Systems Engine 中，如果日志统计只需要每个 event 的计数，排序全部记录通常是过度；如果输出要按 event id 排序，最终对聚合结果排序即可，不必排序所有输入。这个例子提醒读者：先问输出语义，再选内核。

\topic{并行哈希表的困难}

并行哈希聚合看似简单：多个线程往哈希表里更新 key。困难在于冲突、扩容、内存分配和 cache line 争用。全局哈希表加锁简单但竞争大；每个 bucket 一把锁降低冲突但锁数量多；线程本地哈希表最后合并避免热路径共享，但内存占用高；无锁哈希表实现复杂，删除和扩容尤其难。

因此很多系统先做线程本地聚合，再合并。合并阶段可以按 key 分区，把不同 key 交给不同 worker，减少冲突。若 key 空间倾斜，热点 key 仍会造成长尾，需要特殊处理。并行哈希表不是一行 \code{unordered_map} 加 mutex 能解决的。

\topic{负载估计和采样}

Partition 和 reduce 的负载均衡可以通过采样改善。先抽样估计 key 分布或记录成本，再决定分区边界或热点 key 列表。数据库查询优化、分布式排序和 shuffle 都常用采样。采样有成本，也可能不准，尤其是输入分布随时间变化或热点很稀有时。

采样结果应进入报告。若系统根据样本决定把 key 42 视为热点，就要记录样本大小、估计频率和实际频率。否则热点处理失败时无法判断是采样不准、实现错误还是输入变化。性能系统里的“智能策略”都需要可观测证据。

\topic{并行算法的可组合性}

单个内核正确，不代表组合后正确。Filter 后的输出顺序会影响后续 stable partition；partition 后的 bucket 顺序会影响 deterministic reduce；top-k 的 tie-break 会影响最终输出；scan 的 exclusive/inclusive 选择会影响写偏移。组合系统要把每个内核的语义写成合同。

Compute Systems Engine 的 kernel suite 应为每个内核记录：是否保持输入顺序，是否确定性，是否允许误差，是否可能丢弃，是否改变 key 表示，是否需要 materialization。这样流水线组合时，语义冲突能早发现。

\topic{案例：错误行压缩}

日志解析中，错误行通常占少数。我们希望把错误行的行号和 offset 写到错误列表，用于最后报告。朴素并行做法是每个 worker 发现错误就加锁 push 到全局 vector。更好的做法是 stream compaction。第一遍每个 worker 统计错误行数；scan 得到每个 worker 的错误输出偏移；第二遍写入错误行元数据。这样错误列表稳定、无锁、可复现。

如果错误率很低，两遍扫描似乎浪费。另一种折中是每个 worker 使用本地 vector 收集错误，最后按 worker 顺序合并。本地 vector 会动态分配，但错误少时成本可接受。选择两遍 compaction 还是本地 vector，取决于错误率、稳定顺序要求和内存分配成本。教材案例要展示这种权衡，而不是只有一种答案。

\topic{案例：输出 offset 分配}

Shuffle 文件写入也需要 offset 分配。每个 map worker 对每个 reduce partition 产生不同大小的 block。若希望把同一 partition 的 blocks 写入一个连续文件，可以先统计每个 block 大小，对 sizes 做 prefix sum，得到每个 block 在文件中的 offset。然后每个 worker 可以写自己的区间。这个过程和数组 compaction 完全同构，只是单位从元素变成字节。

这种设计避免了多个 worker 共享文件 append offset 的锁竞争，也让 manifest 可以记录每个 block 的位置和大小。代价是需要先知道大小，可能要先编码到临时缓冲或先估算。若大小无法提前知道，可以先写每 worker 临时文件，最后合并。算法选择受 I/O 和内存约束影响。

\topic{案例：并行去重}

去重可以用 sort 或 hash。Sort-based 去重先排序，再扫描相邻相等元素；hash-based 去重边读边插入集合。并行去重时，sort 路线可以分区排序再合并，hash 路线可以按 key partition 到不同 worker，每个 worker 独占一部分 key 空间。若直接让所有线程更新一个全局 set，锁竞争和分配会很重。

去重语义也要明确。保留第一个出现，还是任意一个？输出是否保持原顺序？若保留第一个出现，并行 partition 会破坏顺序，需要额外位置比较。若只关心集合，算法可以更自由。很多算法题默认语义简单，系统工程必须把这些边界写清。

\topic{并行算法的内存上限}

并行算法常用额外数组：partial、counts、offsets、selection、temporary output。线程数越多，partial 越多；bucket 越多，counts 矩阵越大；输入越大，selection 可能接近输入大小。内存上限必须进入设计。一个算法吞吐高但需要 10 倍输入内存，可能无法处理大数据。

报告中应列出额外空间复杂度和实际字节。例如 partition counts 是 \code{worker_count} 乘 \code{bucket_count} 乘 8 字节；selection vector 最坏是 \code{input_count} 乘 4 字节；per-worker hash map 取决于本地 unique key 数。写出这些数字，读者才能判断算法是否适合目标机器。

\topic{并行算法章节总结}

Reduce、scan 和 partition 是并行数据处理的三根支柱。Reduce 消除共享写，scan 分配唯一输出位置，partition 把数据按后续处理需求重排。它们组合出 histogram、compaction、radix partition、shuffle 和分布式 reduce。掌握这些模式，比记住某个线程库 API 更重要。每个模式都要同时说明语义、内存上限、确定性和负载均衡。

\topic{并行算法决策表}

设计并行算法时，可以先填决策表。输出大小是否已知？若已知，可以预分配并按区间写；若未知，先 count/scan 或使用 per-worker buffer。输出顺序是否稳定？若稳定，切分和合并必须保序；若不稳定，可以更自由重排。操作是否结合？若结合，可以树形合并；若不结合，需要固定顺序。key 是否倾斜？若倾斜，要考虑热点拆分。内存预算是否允许 per-worker state？若不允许，可能要分批处理。

这张表能把算法选择从“凭经验”变成“按约束推导”。同样是 filter，稳定输出和非稳定输出不同；同样是 histogram，稠密 key 和稀疏 key 不同；同样是 reduce，整数精确和浮点误差不同。并行算法的难点在约束，而不只是线程 API。

\topic{案例：分批 partition}

当输入太大，counts 矩阵或输出缓冲无法一次容纳时，可以分批 partition。每批独立统计、scan、写临时 block，最后再合并 block。这样降低峰值内存，但增加多批调度和最终合并。分批处理还更容易 checkpoint，因为每个 batch 可以作为恢复单位。代价是全局稳定顺序更难，需要记录 batch 顺序和 bucket 内顺序。

分批 partition 是从单机算法走向分布式 shuffle 的中间形态。分布式系统本质上就是把超大输入拆成可调度、可恢复的批次。

\topic{案例：并行算法和容错}

单机并行算法通常默认进程不崩溃，但大规模计算必须考虑容错。Reduce partial 可以重算，scan offsets 可以重算，partition block 可以根据 input split 重写。若每个阶段的输入输出边界清楚，失败后就能从最近边界恢复；若多个阶段完全融合，失败后只能从更早位置重做。算法分阶段不仅是性能问题，也是恢复问题。

这解释了为什么分布式系统喜欢 stage 边界和 materialization。它牺牲一些 I/O，换来可恢复性。单机高性能和分布式容错之间常有张力，系统设计要明确哪条路径更重要。

\topic{案例：确定性输出}

并行算法常因为调度顺序不同产生不同输出顺序。若业务只关心集合，这可以接受；若输出文件要用于缓存、测试或审计，确定性很重要。确定性输出通常要求固定 partition 顺序、固定 worker block 顺序、固定 tie-break 和固定合并树。它可能牺牲一些性能，但能显著提高可测试性和可恢复性。

日志统计最终输出可以按 event type 升序，这样无论 map task 如何调度，输出文件都稳定。Top-k 可以按 score 降序、key 升序打破平局。Manifest 可以按 task id 和 partition 排序。确定性是大型系统调试的朋友。


\topic{从一次具体事故开始}

并行计数在小输入上正确，换成热点 key 后 reduce 长尾明显；稳定过滤多次运行输出顺序还不一致。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。问题不是缺少线程，而是没有先证明结合律、输出位置和分区语义。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：没有先证明结合性、输出位置和分区语义，就直接并行会产生不确定结果或重复写。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chunk local result -> tree reduce
predicate count -> prefix scan -> stable write
key hash -> partition stats -> shuffle blocks
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版让所有线程更新全局 map，filter 命中后 push 到共享 vector，shuffle 时直接按 hash 写小文件。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

全局 map 锁和热点 key 把归约串行化；浮点或顺序敏感合并还会因合并顺序变化改变结果。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

共享 vector push 无法稳定保持输入顺序，partition 倾斜让某个 reduce 等待所有人。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章先证明语义，再谈并行。reduce 要有 identity 和结合性，filter 要用 scan 分配位置，partition 要记录倾斜和版本。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={ParallelAlgorithmContract 的最小教学结构}]
struct ChunkSummary {
    std::uint64_t chunk_id = 0;
    std::uint64_t records = 0;
    std::uint64_t matched = 0;
    std::uint64_t output_offset = 0;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：结合律}

先看一个具体问题：为什么 sum 容易并行，而按顺序拼接日志不一定容易。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把任意循环切块并合并。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：合并顺序改变会改变结果或错误处理顺序。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入结合律，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：并行 reduce 需要可结合的合并函数和明确 identity。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕结合律的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用随机切块比较结果一致性。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：浮点、字符串和错误列表要额外定义顺序语义。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：树形归约}

先看一个具体问题：为什么所有线程最后写一个变量不是好归约。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：全局锁或全局 atomic 累加。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：共享写热点限制扩展。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入树形归约，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：树形归约先局部合并，再分层合并。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕树形归约的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录每层 partial 数量和合并耗时。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：层级过深增加同步阶段。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：确定性}

先看一个具体问题：并行结果为什么可能每次顺序不同。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：接受 unordered map 的任意遍历输出。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：测试和恢复难以比较，用户看到输出不稳定。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入确定性，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：确定性需要固定 partition、合并顺序和输出排序或摘要。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕确定性的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：多次运行比较字节级输出或稳定 checksum。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：确定性可能牺牲性能，要说明取舍。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：Prefix Scan}

先看一个具体问题：过滤时如何给每个保留元素唯一位置。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：多个线程 push 共享 vector。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：输出争用且顺序不稳定。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Prefix Scan，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：scan 把每块命中数转换为全局偏移。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Prefix Scan的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：测试空块、全命中、稀疏命中和边界长度。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：scan 需要额外 pass，小输入可能用串行更简单。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：Partition}

先看一个具体问题：分布式 shuffle 前如何把记录归到目标分区。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：每条记录直接发送。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：小消息、随机写和重复元数据放大成本。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Partition，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：partition 先按目标计数、分配空间、批量写出。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Partition的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录 partition 大小分布和热点 key。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：分区函数一旦改变，需要版本和兼容策略。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：负载倾斜}

先看一个具体问题：所有 worker 记录数相同为什么耗时仍不同。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：按记录条数平均切分。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：key 热点、记录长度和解析难度不同导致长尾。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入负载倾斜，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：负载要按成本估计，而不只按数量。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕负载倾斜的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录每块字节、key 基数、命中率和耗时。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：动态调度改善长尾，但可能降低局部性。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：容错切块}

先看一个具体问题：任务失败后从哪里重做。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：失败就重跑整个作业。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：大输入下恢复成本过高。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入容错切块，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：按 chunk 切分并记录 partial 提交点，可重试小块。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕容错切块的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：故障注入 worker 崩溃和重复 attempt。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：切块太小会增加调度和 manifest 元数据。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：组合律验证}

先看一个具体问题：自定义聚合函数怎样证明能并行。在大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：直接把业务 merge 放入 reduce。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：不同合并顺序暴露隐藏状态。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入组合律验证，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：用性质测试检查 identity、associativity 和可交换要求。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕组合律验证的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：随机生成 partial 并用多种括号化顺序合并。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：业务上需要顺序时不要伪装成无序 reduce。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：并行计数}

场景是：按 key 统计日志事件数量。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：全局 map 加锁更新。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：每块本地 map，最后树形合并。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较正确性、锁等待和热点 key。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：稳定过滤}

场景是：保留错误行并保持输入顺序。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：线程共享 vector push。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：局部计数、scan 偏移、按块写出。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：多次运行输出完全一致。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：分区倾斜}

场景是：少数 key 占据大多数记录。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：普通 hash partition。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：map side combine 加热点拆分。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较 reduce 长尾和总 shuffle 字节。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

reduce 用多种切块和合并括号验证结果；filter 覆盖全命中、零命中和随机命中；partition 用均匀与热点分布对照。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕结合律、树形归约、确定性、Prefix Scan，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{lib/sort.c}、\filepath{lib/btree.c}、\filepath{include/linux/bitmap.h}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：结果不稳定时先问合并函数是否可结合；输出错位时先看 scan 偏移；长尾时先看每个 partition 的记录和字节。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 为聚合函数写性质测试
  2. 实现树形 reduce
  3. 实现 scan filter
  4. 记录 partition 分布
  5. 加入失败后 chunk 重试
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：并行计数在小输入上正确，换成热点 key 后 reduce 长尾明显；稳定过滤多次运行输出顺序还不一致。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：结合律}

围绕结合律，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么 sum 容易并行，而按顺序拼接日志不一定容易。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把任意循环切块并合并。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：合并顺序改变会改变结果或错误处理顺序。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：并行 reduce 需要可结合的合并函数和明确 identity。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用随机切块比较结果一致性。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：浮点、字符串和错误列表要额外定义顺序语义。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：树形归约}

围绕树形归约，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么所有线程最后写一个变量不是好归约。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：全局锁或全局 atomic 累加。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：共享写热点限制扩展。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：树形归约先局部合并，再分层合并。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录每层 partial 数量和合并耗时。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：层级过深增加同步阶段。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：确定性}

围绕确定性，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：并行结果为什么可能每次顺序不同。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：接受 unordered map 的任意遍历输出。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：测试和恢复难以比较，用户看到输出不稳定。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：确定性需要固定 partition、合并顺序和输出排序或摘要。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：多次运行比较字节级输出或稳定 checksum。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：确定性可能牺牲性能，要说明取舍。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Prefix Scan}

围绕Prefix Scan，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：过滤时如何给每个保留元素唯一位置。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：多个线程 push 共享 vector。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：输出争用且顺序不稳定。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：scan 把每块命中数转换为全局偏移。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：测试空块、全命中、稀疏命中和边界长度。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：scan 需要额外 pass，小输入可能用串行更简单。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Partition}

围绕Partition，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：分布式 shuffle 前如何把记录归到目标分区。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：每条记录直接发送。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：小消息、随机写和重复元数据放大成本。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：partition 先按目标计数、分配空间、批量写出。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录 partition 大小分布和热点 key。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：分区函数一旦改变，需要版本和兼容策略。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：负载倾斜}

围绕负载倾斜，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：所有 worker 记录数相同为什么耗时仍不同。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：按记录条数平均切分。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：key 热点、记录长度和解析难度不同导致长尾。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：负载要按成本估计，而不只按数量。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录每块字节、key 基数、命中率和耗时。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：动态调度改善长尾，但可能降低局部性。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：容错切块}

围绕容错切块，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：任务失败后从哪里重做。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：失败就重跑整个作业。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：大输入下恢复成本过高。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：按 chunk 切分并记录 partial 提交点，可重试小块。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：故障注入 worker 崩溃和重复 attempt。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：切块太小会增加调度和 manifest 元数据。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：组合律验证}

围绕组合律验证，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：自定义聚合函数怎样证明能并行。在本章的大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：直接把业务 merge 放入 reduce。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：不同合并顺序暴露隐藏状态。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：用性质测试检查 identity、associativity 和可交换要求。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：随机生成 partial 并用多种括号化顺序合并。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：业务上需要顺序时不要伪装成无序 reduce。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：并行计数}

第一轮只写 reference。输入场景是：按 key 统计日志事件数量。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：全局 map 加锁更新。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：每块本地 map，最后树形合并。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较正确性、锁等待和热点 key。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：稳定过滤}

第一轮只写 reference。输入场景是：保留错误行并保持输入顺序。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：线程共享 vector push。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：局部计数、scan 偏移、按块写出。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：多次运行输出完全一致。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：分区倾斜}

第一轮只写 reference。输入场景是：少数 key 占据大多数记录。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：普通 hash partition。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：map side combine 加热点拆分。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较 reduce 长尾和总 shuffle 字节。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：结合律、树形归约、确定性、Prefix Scan、Partition、负载倾斜、容错切块、组合律验证。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{lib/sort.c}、\filepath{lib/btree.c}、\filepath{include/linux/bitmap.h}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 为聚合函数写性质测试
  2. 实现树形 reduce
  3. 实现 scan filter
  4. 记录 partition 分布
  5. 加入失败后 chunk 重试
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：并行计数在小输入上正确，换成热点 key 后 reduce 长尾明显；稳定过滤多次运行输出顺序还不一致。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区，实现顺序建议从并行计数开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：并行计数在小输入上正确，换成热点 key 后 reduce 长尾明显；稳定过滤多次运行输出顺序还不一致。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入稳定过滤。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入分区倾斜。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕结合律，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕树形归约，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕确定性，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按结合律的直觉写代码，而不检查“为什么 sum 容易并行，而按顺序拼接日志不一定容易”，就会落回朴素路径“把任意循环切块并合并”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：合并顺序改变会改变结果或错误处理顺序。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按树形归约的直觉写代码，而不检查“为什么所有线程最后写一个变量不是好归约”，就会落回朴素路径“全局锁或全局 atomic 累加”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：共享写热点限制扩展。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按确定性的直觉写代码，而不检查“并行结果为什么可能每次顺序不同”，就会落回朴素路径“接受 unordered map 的任意遍历输出”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：测试和恢复难以比较，用户看到输出不稳定。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Prefix Scan的直觉写代码，而不检查“过滤时如何给每个保留元素唯一位置”，就会落回朴素路径“多个线程 push 共享 vector”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：输出争用且顺序不稳定。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Partition的直觉写代码，而不检查“分布式 shuffle 前如何把记录归到目标分区”，就会落回朴素路径“每条记录直接发送”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：小消息、随机写和重复元数据放大成本。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按负载倾斜的直觉写代码，而不检查“所有 worker 记录数相同为什么耗时仍不同”，就会落回朴素路径“按记录条数平均切分”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：key 热点、记录长度和解析难度不同导致长尾。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：reduce 用多种切块和合并括号验证结果；filter 覆盖全命中、零命中和随机命中；partition 用均匀与热点分布对照。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：结果不稳定时先问合并函数是否可结合；输出错位时先看 scan 偏移；长尾时先看每个 partition 的记录和字节。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：并行计数、稳定过滤、分区倾斜。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露结果不稳定时先问合并函数是否可结合；输出错位时先看 scan 偏移；长尾时先看每个 partition 的记录和字节。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从结合律、树形归约、确定性、Prefix Scan、Partition中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：并行计数在小输入上正确，换成热点 key 后 reduce 长尾明显；稳定过滤多次运行输出顺序还不一致。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

大

规

模

日

志

计

数

、

过

滤

输

出

和



s

h

u

f

f

l

e



分

区

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

并

行

计

数

在

小

输

入

上

正

确

，

换

成

热

点



k

e

y



后



r

e

d

u

c

e



长

尾

明

显

；

稳

定

过

滤

多

次

运

行

输

出

顺

序

还

不

一

致

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

结

合

律

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

树

形

归

约

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

并

行

计

数

、

稳

定

过

滤

、

分

区

倾

斜

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕大规模日志计数、过滤输出和 shuffle 分区讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 在本章应增加三个模块。第一，parallel count-if：作为 reduce 的简单案例，展示全局原子反例和 partial 版本。第二，parallel scan：实现局部 scan、block sums scan、回填，并提供 inclusive/exclusive 两个接口或至少明确选择一个。第三，stream compaction：用 count、scan、write 三阶段把满足谓词的元素写到输出。

这三个模块会成为后续分布式 shuffle 的前置训练。count-if 训练局部统计，scan 训练偏移分配，compaction 训练无冲突写输出。分布式章节会把“写输出区间”升级成“写目标分区”，把“block sums”升级成“map 端摘要”。

\topic{从串行语义推导并行形态}

并行算法不应从“开几个线程”开始，而应从串行语义开始。以 filter 为例，串行语义是按输入顺序检查每个元素，保留满足谓词的元素，并保持相对顺序。这个语义里有三个信息：谓词独立，输出数量未知，输出顺序稳定。谓词独立说明检查可以并行；输出数量未知说明不能让所有线程直接写同一个当前位置；顺序稳定说明每个元素的输出位置必须等于它之前满足谓词的元素数量。这样自然推出 count、scan、write 三阶段。

如果业务不要求稳定顺序，算法形态会改变。每个 worker 可以写本地 buffer，最后任意合并；甚至可以按 bucket 输出，不保留原顺序。这样减少 scan 成本，但输出语义变弱。若业务只需要集合，非稳定输出可以接受；若输出要用于测试、审计或和原记录对齐，稳定输出更重要。并行优化的第一步永远是明确哪些串行语义必须保留，哪些可以放松。

Reduce 也一样。串行求和有固定顺序；并行求和改变合并树。整数加法在不溢出的数学模型下结合，结果一致；浮点加法不严格结合，结果可能变化；字符串拼接结合但顺序重要；带副作用的操作根本不能随意并行 reduce。教材讲 reduce 时不能只写公式，还要让读者检查操作是否结合、是否交换、是否有单位元、是否要求确定性顺序。

\topic{并行写输出的三种模式}

并行算法最大的工程问题之一，是多个 worker 怎样写输出。第一种模式是预先切分固定区间，例如 map 每个输入元素写一个输出元素，worker 按输入区间写输出区间，没有冲突。第二种模式是 count/scan/write，例如 filter、partition、错误行压缩，先计算每个 worker 或每个 bucket 的输出数量，再分配不重叠区间。第三种模式是本地 buffer 后合并，适合输出数量未知但稳定性要求较弱，或者输出很稀疏的场景。

全局锁 append 是最直观但通常最差的模式。它把所有输出写入串行化，还会让输出顺序依赖调度。全局原子 \code{fetch_add} 分配位置比锁轻，但仍然有共享热点，而且稳定顺序不一定满足。若只需要任意顺序，它可能可用；若需要输入顺序，它不够。工程报告要说明为什么选择某种写出模式，而不是只说“避免锁”。

写输出还要考虑内存分配。预先分配需要知道输出上界或精确数量；本地 buffer 需要处理扩容；临时文件需要处理 I/O 和失败清理；mmap 输出需要处理页错误和持久化。单机算法讲清这些细节，后续分布式 shuffle 就更容易理解，因为 shuffle 只是把输出区间从内存数组扩展到磁盘文件和网络分区。

\topic{可复现性和测试 oracle}

并行算法的测试 oracle 可以是串行 reference，但要先定义输出是否要求完全一致。稳定 filter、确定性 sort、按 key 排序的聚合，适合和串行结果逐元素比较。非稳定 partition、任意顺序去重、近似 top-k，可能只能比较集合、计数或误差范围。测试必须匹配语义，不能用过强 oracle 错杀合理实现，也不能用过弱 oracle 放过错误。

可复现性在大型系统里很有价值。输出顺序固定，失败重跑更容易比较；stage manifest 固定，缓存命中更稳定；日志行号稳定，排查更容易。为了可复现性，系统可能选择固定合并顺序、固定 worker 分区、固定随机 seed 和固定 tie-break。这些选择会牺牲一点调度自由，但换来测试和运维上的确定性。教材应让读者知道，性能不是唯一目标。

当可复现性和吞吐冲突时，要按业务分类。离线训练数据生成、账务报表、审计日志通常更重视确定性；在线推荐候选召回可能更重视吞吐并接受顺序变化；科学计算可能重视数值误差可控。并行算法的“正确”不是抽象的，它来自业务语义和可验证性要求。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：为 parallel count-if 写完整正确性证明。证明每个输入元素被统计一次且只统计一次，partial 合并结果等于串行 reference。

习题二：设计 inclusive scan 和 exclusive scan 的 API。给出输入 \code{[3, 1, 4]} 的两个输出，并说明哪个更适合分配输出偏移。

习题三：为 stream compaction 写三阶段伪代码。要求说明每阶段读写哪些数组、是否并行、是否有共享写、需要哪些临时空间。

习题四：设计一个倾斜 key 的 partition 测试。要求解释为什么写入区间没有冲突，但下游 reduce 仍可能负载不均。

习题五：比较线性合并和树形合并。给出 partial 数为 8 时的合并步骤，并说明什么时候树形合并不值得。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：在 Compute Systems Labs 中扩展 parallel \code{count_if}。先让每个线程本地计数，再合并。随后实现输出压缩：先统计、扫描偏移，再写输出数组。
\end{labbox}
