\chapter{源码阅读索引}

本附录不是开源项目目录，而是第二册的源码阅读任务表。源码阅读必须从一个可验证问题进入：线程为什么迁移，futex 为什么进入内核，TLB miss 为什么上升，top-k 为什么漏报，shuffle 为什么出现热点。没有问题边界的源码阅读，很容易变成复制函数名和模块名。

\begin{keyidea}
源码阅读报告要区分三类事实：代码中直接看到的控制流或数据结构，实验中直接测得的现象，以及从二者推导出的解释。不要把推测写成事实。
\end{keyidea}

\section{阅读方法}

每次源码阅读只选择一个窄入口，最多沿两到三条调用路径展开。报告固定回答六个问题：入口文件和函数是什么；它对应本书哪个机制；关键状态对象是什么；正常路径和慢路径如何分开；错误、阻塞或回收边界在哪里；它如何解释本书实验中的一个现象。

\begin{rubricbox}
源码报告评分重点不是读了多少文件，而是问题是否明确、路径是否收敛、图是否能说明状态变化、实验是否能验证解释。大段粘贴源码、泛泛复述项目架构或只列函数名，不计为高质量阅读。
\end{rubricbox}

\section{工业案例报告模板}

工业案例必须写成可迁移的设计分析，而不是项目介绍。每份报告固定包含七段：第一段写真实约束，例如吞吐、延迟、内存预算、故障恢复、确定性输出或多租户隔离。第二段写核心原理，例如列式 batch、work stealing、futex slow path、LSM compaction、shuffle manifest、hazard pointer 或 backpressure。第三段写关键数据结构和状态转换。第四段写 fast path 和 slow path 的分界。第五段写设计取舍：它牺牲什么，换来什么。第六段写和本书实验的对应关系。第七段写一个最小复现实验或伪代码接口。

\begin{warningbox}
工业案例不是权威背书。不能因为 DuckDB、ClickHouse、Spark、Kafka、Redis、RocksDB、oneTBB 或 Folly 使用了某种设计，就直接说它适合所有场景。必须说明该设计的输入假设、硬件环境、并发模型、失败模型和不可迁移之处。
\end{warningbox}

\section{Linux 内核}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.3\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
主题 & 建议入口 & 阅读任务 \\
\midrule
调度与迁移 & \filepath{kernel/sched/core.c}、\filepath{kernel/sched/fair.c} & 解释 runnable、running、wakeup、migration 和 context switch 怎样对应用户态线程池指标。 \\
亲和性和拓扑 & \filepath{kernel/sched/}、\filepath{/sys/devices/system/cpu/} 相关文档路径 & 解释 CPU affinity 成功或失败时，用户态实验为什么会变化。 \\
缺页和页表 & \filepath{mm/memory.c}、\filepath{mm/mmap.c} & 把 page fault、mmap、VMA 和 TLB/page walk 实验连接起来。 \\
透明大页和 NUMA & \filepath{mm/huge_memory.c}、\filepath{mm/mempolicy.c} & 解释 huge page、first touch、NUMA placement 对吞吐曲线的影响。 \\
perf 事件 & \filepath{kernel/events/} & 解释 \cmd{perf stat} 事件从用户态请求到内核计数器配置的大致路径。 \\
PMU Top-Down & \filepath{tools/perf/}、架构事件文档 & 把 retiring、frontend bound、backend bound 和 bad speculation 映射到 \code{HotKernelReport} 的证据边界。 \\
futex & \filepath{kernel/futex/} 或对应版本路径 & 解释 mutex/condition variable 从用户态 fast path 进入内核等待的 slow path。 \\
epoll 和 I/O 等待 & \filepath{fs/eventpoll.c} & 解释 readiness、等待队列和异步 I/O 实验的状态变化。 \\
排序和集合辅助 & \filepath{lib/sort.c}、bitmap/hashtable 相关入口 & 对照第 8 章的 sort、bitmap frontier 和集合表示实验。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{C/C++ 运行时和标准库实现}

glibc 和 musl 适合阅读 pthread、mutex、condition variable、malloc 和系统调用封装。阅读重点是 fast path 和 slow path 的分界：无竞争时是否只走用户态原子操作，竞争时何时进入 futex，等待谓词和唤醒怎样组织，malloc 怎样处理线程本地缓存和全局 arena。

libstdc++、libc++ 和 MSVC STL 的容器与算法实现适合对照标准库语义。阅读 \code{std::sort}、\code{std::stable_sort}、\code{std::vector} 扩容、并行算法实现时，要把接口合同、异常安全、迭代器失效和临时空间写进报告。不要只看最终用了哪种算法。

\section{编译器和运行时}

LLVM 适合阅读自动向量化、循环优化、OpenMP runtime 和 task runtime。建议入口包括 LoopVectorize、SLP vectorizer、OpenMP runtime 的 task 和 thread 管理路径。阅读目标是解释为什么某个循环不能向量化，为什么某个任务粒度导致 runtime overhead，或者为什么 reduction 需要特殊语义。第 2 章的阅读报告应从 \code{HotKernelReport} 进入：先给出循环源码、优化报告和反汇编，再说明拒绝向量化或内联失败的直接理由。

oneTBB、LLVM OpenMP runtime 或其他成熟任务运行时适合阅读线程池、任务队列、工作窃取和关闭协议。报告重点是任务状态、队列结构、work stealing 触发条件、阻塞任务处理、异常传播和 shutdown。只画一个 worker 循环不够，要说明任务生命周期。

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.37\linewidth}@{}}
\toprule
本书对象 & 建议阅读方向 & 报告必须回答 \\
\midrule
\code{HotKernelReport} & Linux perf、PMU Top-Down、LLVM 优化报告、数据库执行器 profile & 输入族、二进制形状、计数器可用性和瓶颈分类如何形成一条可复查证据链 \\
\code{ThreadPoolPlan} & oneTBB arena、OpenMP runtime、Folly executor、Java ForkJoinPool & worker 数、任务类别、阻塞任务和 shutdown 如何进入接口合同 \\
\makecell[l]{\code{WorkerSnapshot}/\\\code{ThreadTimeline}} & Linux \code{sched_switch} trace、executor metrics、Spark/Flink task metrics & running、blocked、idle、steal、queue wait 怎样成为可解释指标 \\
\code{QueueContract} & pthread condition variable、Linux futex、blocking queue、Kafka/Redis 队列边界 & 等待谓词、close、drain、cancel 和背压怎样定义 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{并发库和无锁结构}

Folly、Abseil、Boost.Lockfree、Concurrency Kit 或类似项目适合阅读并发容器、原子封装、hazard pointer、epoch reclamation、RCU 风格回收和高性能队列。阅读时先写清进度保证：wait-free、lock-free、obstruction-free 还是 blocking。然后再找线性化点、ABA 防护、内存序和内存回收边界。

\begin{warningbox}
无锁源码阅读最常见的错误，是只盯着 CAS 循环。真正难点通常在线性化点、对象生命周期、内存回收和失败重试成本。报告若没有说明被删除节点何时可以释放，就没有读懂无锁结构。
\end{warningbox}

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.35\linewidth}@{}}
\toprule
本书对象 & 建议阅读方向 & 报告必须回答 \\
\midrule
\code{AtomicProtocolNote} & C++ \code{std::atomic} 示例、Folly/Abseil 原子封装、Linux refcount & 变量用途、发布数据、内存序、线性化点、失败路径和生命周期是什么 \\
\makecell[l]{\code{LockFree}\\\code{LifecycleReport}} & SPSC/MPMC 队列、Treiber stack、hazard pointer、epoch、RCU & 生产者消费者模型、进展保证、ABA 防护、回收策略、关闭外置方式和测试矩阵是什么 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{HPC 和 AI 计算库}

BLIS、OpenBLAS 和 oneDNN 适合阅读 blocking、packing、microkernel、ISA dispatch、primitive cache 和 shape specialization。第二册只要求读懂高性能内核的工程组织，不要求提前进入第三册的完整 AI 推理引擎。报告应回答：reference 在哪里，packing 怎样改变内存访问，microkernel 的 MR/NR 或 tile 形状怎样服务寄存器和 cache，fallback 怎样选择。若用作第 2 章或第 7 章案例，还要把阅读结果写成 \code{HotKernelReport} 的字段：输入形状、热循环摘要、指令级并行来源和不可迁移的 ISA 假设。

XNNPACK、llama.cpp CPU backend 或类似项目可以作为第三册前置阅读。第二册阶段只关注线程池、任务切分、数据布局和调度，不提前深挖量化算子细节。这样可以把 CPU 系统能力和 AI kernel 能力分开建立。

\section{数据库、存储和分布式系统}

Redis、RocksDB、Kafka、Spark、Flink、etcd/Raft、DuckDB 或 ClickHouse 适合阅读事件循环、后台线程、LSM compaction、分区、复制、shuffle、背压、vectorized execution、checkpoint 和故障恢复。选择项目时要跟章节问题匹配：第 2 章读向量化执行器或解析器 hot path，重点是 batch 如何减少每行分派并改善前端供给；第 8 章读 hash aggregate、sort aggregate 或 top-k；第 15 章读 I/O 和背压；第 16 章读 deadline、request id、幂等和 retry；第 17 章读 partition owner、replica progress、leader term 或 quorum；第 18 章读 shuffle manifest、checkpoint、output commit 或 RunReport 形态。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
章节主题 & 可选源码方向 & 最小报告产出 \\
\midrule
典型内核 & DuckDB/ClickHouse aggregate、top-k、sort & 一张数据流图、一组合同、一组输入反例 \\
异步与背压 & Redis event loop、Kafka producer/consumer、RocksDB compaction & 等待点、队列边界、背压传播图 \\
消息和幂等 & gRPC deadline/status、Kafka producer id、Spark task attempt & request、attempt、deadline、重复请求处理 \\
分区和复制 & Kafka partition、etcd/Raft、Cassandra/RocksDB 相关路径 & owner、epoch、replica progress、commit index \\
分布式 shuffle & Spark shuffle、Flink checkpoint、RocksDB checkpoint & manifest、幂等、checkpoint、失败恢复路径 \\
任务运行时 & oneTBB、OpenMP runtime、Folly executor & 任务状态机、worker 指标、关闭协议 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{第十六至十八章的专项阅读}

最后三章要求源码阅读直接服务 Compute Systems Engine 的最终对象。报告不应写“某系统支持容错”这种泛泛描述，而要把对象映射清楚：本书的 \code{MessageEnvelope} 对应哪个 request metadata，本书的 \code{ManifestEntry} 对应哪个 output commit 事实，本书的 \code{OwnershipRecord} 对应哪个 partition owner 或 leader term，本书的 \code{Checkpoint} 对应哪个恢复边界。

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}p{0.17\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.36\linewidth}@{}}
\toprule
本书对象 & 建议阅读路径 & 报告必须回答 \\
\midrule
\code{MessageEnvelope} & gRPC deadline/status、Kafka producer metadata、Spark RPC/task message & timeout 证明什么，request id/attempt 如何进入状态机 \\
\code{ManifestEntry} & Spark output commit、MapReduce committer、Flink sink commit & worker 输出何时从候选变成外部可见事实 \\
\code{OwnershipRecord} & Kafka partition leader、etcd term/index、Cassandra token range & 旧 owner 或旧 leader 为什么不能继续提交 \\
\code{Checkpoint} & Flink checkpoint、RocksDB checkpoint、etcd snapshot & snapshot 覆盖到哪个 index/offset，恢复时谁是权威 \\
\code{RunReport} & DuckDB/ClickHouse profile、Spark UI/event log、Flink metrics & 报告如何帮助定位慢 stage、重复 attempt 或恢复动作 \\
\code{WorkerSnapshot} & oneTBB/OpenMP runtime metrics、Spark executor metrics、Linux scheduler trace & worker 空闲、阻塞、运行、窃取和队列等待如何解释吞吐或尾延迟 \\
\code{AtomicProtocolNote} & Linux refcount/RCU、Folly atomics、C++ atomic shared pointer & 单机状态发布、引用计数和对象回收如何迁移到分布式提交状态 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{warningbox}
第十六至十八章的源码阅读必须从一个事故进入，例如“响应丢失后两个 attempt 都提交”“旧 owner 在新 epoch 后继续写”“Driver 在 manifest 后崩溃”。如果报告不能把源码路径映射回这个事故，它就没有完成本册要求。
\end{warningbox}

\section{版本和可复现性}

源码阅读必须记录项目、版本、commit、编译选项和阅读日期。现代开源项目变化很快，不能把某个 commit 的实现细节写成永久事实。若本地无法构建项目，可以做静态阅读，但报告必须标注“未运行验证”。若能运行最小实验，应把输入、命令、输出和观察结果附到报告中。
