\chapter{实验路线}

第二册的实验围绕 Compute Systems Engine 展开。它不是一组互不相干的 microbenchmark，而是一条逐步扩展的工程主线：先建立 reference、测量纪律和阶段报告，再加入数据布局、SIMD、同步、并行算法、运行时、I/O 背压和本机分布式模拟。每个阶段都要保留可运行代码、正确性测试、性能报告和失败输入。

\begin{keyidea}
本册实验不追求一次跑出最高吞吐，而是要求系统被拆成可验证的合同、可复现的测量和可解释的性能瓶颈。
\end{keyidea}

\section{统一交付格式}

每个实验都必须提交五类材料。第一，环境记录：CPU 型号、逻辑 CPU、物理核心、SMT、NUMA、内存、编译器版本、编译选项、操作系统、是否容器或 Termux。第二，输入记录：规模、分布、随机种子、错误样本、边界样本。第三，正确性记录：reference、checksum、输出规模、不变量和失败样例。第四，性能记录：运行命令、重复次数、原始数据、统计摘要和异常值处理。第五，结论边界：哪些机器、输入和参数下结论成立，哪些尚未验证。

\begin{rubricbox}
实验报告不得只给一张耗时表。完整报告至少包含环境、输入族、命令、reference 对照、原始数据摘要、阶段报告、图表或表格、结论边界和下一步实验。若平台不支持 \cmd{perf}、NUMA 或亲和性，报告要写清限制，并用用户态 trace 或简化指标替代。
\end{rubricbox}

\section{工程目录和交付闭环}

实验若只散落成若干小程序，很快会失去可复查性。Compute Systems Engine 应从第一天就按职责分目录，让每一章新增的机制都有固定落点。目录不需要一开始很复杂，但必须能区分语义、内核、运行时、I/O、分布式模拟、测试和报告。这样后续从顺序 reference 走到故障注入时，不会把所有代码堆进一个 \code{main.cpp}。

\begin{lstlisting}[language={},caption={Compute Systems Engine 的建议目录形态}]
cse/
  include/cse/
    input/             # InputSplit, RecordId, generators
    report/            # RunReport, StageReport, HotKernelReport
    memory/            # MemoryShape, AccessTrace, BatchView
    kernels/           # filter, histogram, reduce, topk, join
    runtime/           # ThreadPoolPlan, WorkerSnapshot, QueueContract
    io/                # ReliableWriter, ManifestEntry, Checkpoint
    dist/              # MessageEnvelope, OwnershipRecord, MessageBus
  src/
    reference/         # simple sequential implementations
    kernels/
    runtime/
    io/
    dist/
  tests/
    correctness/
    concurrency/
    recovery/
    performance_smoke/
  bench/
    cases/
    runners/
  tools/
    generate_input
    run_case
    summarize_report
  results/
    yyyy-mm-dd-case-name/
      env.txt
      commands.txt
      input.json
      samples.csv
      stages.csv
      counters.txt
      trace.jsonl
      notes.md
\end{lstlisting}

这棵目录表达了一个边界：原理中的对象不是装饰名词，而是代码里的接口和报告字段。比如 \code{RecordId} 不能只出现在错误日志字符串里，它要被 parser、diagnostics、manifest 和 recovery 共同使用；\code{HotKernelReport} 不能只在测量章出现，它要被 SIMD、layout、histogram 和 thread-local partial 实验复用；\code{ManifestEntry} 不能只在分布式章节出现，它从可靠写阶段就要定义外部可见事实。

\topic{每次实验的最小文件包}
每次实验都要能被后来重新打开。最小文件包包含六类文件。第一，\code{input.json} 写输入规模、seed、分布、坏行比例、冷热状态和 checksum。第二，\code{commands.txt} 保存构建命令、运行命令、环境变量和可选绑定策略。第三，\code{samples.csv} 保存每轮耗时、状态、checksum 和备注。第四，\code{stages.csv} 保存阶段时间、records in/out、bytes in/out、temporary bytes、state bytes。第五，\code{trace.jsonl} 保存任务、队列、I/O、message 和 recovery 的关键事件。第六，\code{notes.md} 只写解释、边界和下一步，不重复原始数据。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一次实验结果必须能回答的问题}]
Can the input be regenerated?
Can the reference result be reproduced?
Can failed samples be separated from passed samples?
Can the timing boundary be located?
Can a later commit compare the same stage fields?
Can unavailable counters be distinguished from zero events?
Can a crash/retry case replay the same attempt sequence?
\end{lstlisting}

如果这些问题答不上来，实验即使跑出了数字，也不能支撑章节结论。可复现性不是附加要求，而是系统工程的一部分：没有输入身份，就没有正确性比较；没有阶段字段，就没有瓶颈迁移；没有 trace，就无法解释等待和重试；没有 manifest，就无法判断输出何时生效。

\topic{模块边界随章节逐步收紧}
早期可以用简单实现，但接口边界要提前留好。第一阶段的 parser 可以很朴素，但输出必须包含 \code{RecordId} 和 checksum；第二阶段的 batch 可以只用 \code{std::vector}，但聚合核只能接收 \code{BatchView}；第五阶段的队列可以先用 mutex，但必须暴露 \code{QueueContract}；第七阶段的可靠写可以先用本地文件，但必须通过 \code{ManifestEntry} 发布提交事实；第八阶段的消息总线可以在同进程内模拟，但必须带 \code{MessageEnvelope}、deadline、attempt 和 delivery fault。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
阶段 & 可以先简单处理 & 不能省略的边界 \\
\midrule
顺序 reference & 单线程、朴素容器、稳定排序 & 输入合同、错误摘要、checksum、RecordId \\
数据布局 & vector 存热列，冷表朴素 map & BatchView、MemoryShape、冷路径回查 \\
热内核 & 标量循环先行 & HotKernelReport、反汇编摘要、输入族 \\
线程同步 & mutex 队列先行 & QueueContract、关闭、drain、等待谓词 \\
可靠写 & 本地临时文件 & ManifestEntry、checksum、短写处理 \\
分布式模拟 & 单进程消息队列 & MessageEnvelope、AttemptId、重复和迟到消息 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表说明“先做简单版本”和“偷掉边界”不是一回事。简单版本可以慢，可以少功能，但不能让后续恢复、测量和并发语义无处接入。

\section{统一实验协议}

实验路线如果只写“做哪些实验”，仍然不够。真正能支撑系统判断的是协议：输入怎样生成，reference 怎样产生，计时边界在哪里，反汇编怎样保存，trace 怎样对齐，故障怎样重放，回归怎样比较。每次实验都应能被另一个时间、另一台机器、另一个提交重新打开，并判断结论是否仍成立。这里给出统一协议，后续阶段只是在它上面增加字段。

\topic{一、输入协议}
输入不是一个文件名，而是一组可复现事实。每份输入至少要写入 \code{input.json}：生成器版本、随机种子、记录数、原始字节数、key 分布、坏行分布、行长分布、热点 key 比例、checksum 和 schema version。若输入来自真实文件，也要保存采样摘要和文件 checksum；不能只写“使用线上日志”。真实输入无法公开时，仍要用生成器构造同分布的可公开样本。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={input.json 的最小字段}]
generator_version
schema_version
seed
record_count
raw_bytes
key_distribution
line_length_distribution
malformed_record_policy
malformed_record_count
hot_key_ratio
input_checksum
expected_reference_checksum
\end{lstlisting}

输入族要覆盖三个层次。第一是语义边界：空输入、一条记录、缺字段、字段过多、整数溢出、超长行、最后一行无换行。第二是硬件边界：小工作集、跨 L1/L2/LLC、跨大量页、随机 key、长字符串、分支不稳定。第三是系统边界：热点 key、下游变慢、短写、响应丢失、旧 epoch、driver 崩溃。一个实验只需要选择相关输入族，但报告必须说明为什么这些输入能攻击本章假设。

\topic{二、oracle 协议}
Reference 生成期望结果，oracle 负责比较。不同实验的 oracle 不一定都是字节完全相等。整数计数要求完全一致；浮点 reduce 要求误差合同；稳定 filter 要求顺序一致；partition 可以要求每个 bucket 内容和 manifest 一致；运行时实验可能要求所有 accepted task 进入终态；I/O 实验要求未提交 block 不被读取。Oracle 必须写在代码和报告里，不能只靠人工肉眼看输出。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.37\linewidth}p{0.31\linewidth}@{}}
\toprule
实验类型 & oracle 比较对象 & 不能只比较什么 \\
\midrule
整数聚合 & counts、diagnostics、输出顺序或 checksum & 不能只比较总记录数 \\
浮点归约 & 误差界、NaN/Inf 策略、固定树形可重复性 & 不能只比较一次近似值 \\
stable filter & 输出记录 id 序列、records written、range checksum & 不能只比较输出数量 \\
任务运行时 & task 终态、ready/run/block trace、unfinished 归零 & 不能只比较最终耗时 \\
可靠写 & manifest、block checksum、orphan 分类、恢复动作 & 不能只看文件存在 \\
分布式模拟 & accepted attempt、late/duplicate/stale 分类、final checksum & 不能只看 worker 返回 Ok \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Oracle 的作用是把错误缩小到某个边界。若优化版和 reference 的 counts 不同，先比较 parser 输出；parser 一致再比较 batch；batch 一致再比较 partial；partial 一致再查 manifest。每个阶段都要有 checksum 或可抽样比较字段，避免最终错误只能靠调试器从头跟。

\topic{三、测量协议}
计时必须说明边界。冷启动计时包含 page fault、文件读取、缓存预热和可能的 I/O；热循环计时只测已经准备好的内存数据；端到端计时包含 parse、aggregate、write、commit 和 report。三者都可以有价值，但不能混用。每个 \code{samples.csv} 至少保存样本编号、模式、输入 checksum、开始时间、结束时间、状态、结果 checksum 和失败原因。异常样本不能随意删除，必须用状态字段标记。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={samples.csv 字段}]
sample_id,mode,input_checksum,threads,batch_size,queue_capacity,
start_ns,end_ns,status,result_checksum,error_kind,notes
\end{lstlisting}

统计摘要要写重复次数、预热策略、是否固定 CPU、是否关闭动态频率不可控因素、是否受容器或权限限制。若平台无法使用 PMU 计数器，报告不能把 cache miss 写成已测事实，只能写“由输入对照和阶段时间推断，仍需计数器验证”。严谨的弱结论比漂亮的假结论更有价值。

\topic{四、反汇编和源码证据协议}
热循环优化必须保留机器证据。最小材料包括编译器、版本、优化选项、目标架构、符号名、关键循环反汇编摘要和源码提交号。报告不必贴满长反汇编，但要说明是否存在函数调用、边界检查、向量指令、\instruction{lock} 前缀、分支密度、load/store 形状。若编译器没有生成预期形态，性能解释要先回到编译结果。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={disasm.txt 摘要字段}]
compiler
compiler_flags
target_arch
source_commit
kernel_symbol
loop_instruction_summary
calls_in_hot_loop
branches_in_hot_loop
vector_width_if_any
locked_operations_if_any
\end{lstlisting}

这份证据把“我以为代码会这样执行”变成“机器确实大致这样执行”。例如一个数组归约如果热循环里仍有虚函数调用，不能直接讨论 SIMD；一个原子计数实验如果没有看到锁定读改写或等价同步形态，要先确认编译目标和代码路径；一个 parser 如果错误路径被内联进热循环，要先修取指形态再讨论分支预测。

\topic{五、trace 协议}
并发、运行时、I/O 和分布式实验必须输出 trace。Trace 不是普通日志，它是可排序、可聚合的事件流。每条事件至少包含 \code{time_ns}、\code{thread_id}、\code{worker_id}、\code{task_id}、\code{attempt_id}、\code{event_kind}、\code{state_before}、\code{state_after} 和可选 \code{correlation_id}。事件名要稳定，不能把人类句子当作唯一结构。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={trace.jsonl 事件字段}]
time_ns
thread_id
worker_id
task_id
attempt_id
event_kind
state_before
state_after
queue_depth
correlation_id
payload_checksum
\end{lstlisting}

Trace 至少要能回答：任务何时 ready，何时开始执行，执行多久，是否阻塞，阻塞原因是什么，完成时发布了哪些后继，是否有 late reply，是否有 duplicate 被拒绝。若 trace 无法回答这些问题，就不能支撑“运行时调度合理”或“故障恢复正确”的结论。

\topic{六、故障注入协议}
故障实验必须可重复。每个故障用规则描述，而不是靠随机崩溃。规则应包含触发点、目标对象、触发次数、动作和期望外部事实。例如：\code{write_once_short(block=S1,A0,bytes=128)}；\code{drop_reply(task=S2,attempt=0,count=1)}；\code{crash_driver(after=manifest_append,entry=S0)}。故障脚本保存到 \code{faults.json}，RunReport 记录实际触发次数。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={faults.json 的示例}]
[
  {
    "kind": "write_once_short",
    "target": "split:1 attempt:0",
    "bytes": 128,
    "expected": "block not committed before checksum"
  },
  {
    "kind": "drop_reply",
    "target": "split:2 attempt:0",
    "count": 1,
    "expected": "retry and accept exactly one attempt"
  }
]
\end{lstlisting}

随机压力测试可以补充，但不能替代确定性故障。确定性故障证明某条状态机边界正确，随机压力只帮助发现尚未想到的组合。发现随机失败后，应把它缩成新的确定性故障脚本，再进入回归集。

\topic{七、回归比较协议}
每次优化都要和上一个稳定版本比较，不只比较耗时，还比较语义、资源和报告字段。回归比较至少包括：reference checksum 是否不变；diagnostics 是否不变；manifest 是否一致；阶段时间变化；峰值内存变化；队列高水位变化；新增或消失的 trace 事件；不可用指标是否仍被正确标记。性能变快但 diagnostics 变了，是错误；性能变慢但修复了重复提交，可能是正确交换。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={regression summary 字段}]
base_commit
candidate_commit
input_checksum
reference_checksum_equal
diagnostics_checksum_equal
manifest_equal
stage_time_delta
peak_memory_delta
queue_high_watermark_delta
new_faults_passed
known_unverified_boundaries
\end{lstlisting}

这份协议让实验结论能跨提交生存。没有回归比较，项目很容易在某次重构中悄悄丢掉错误摘要、提交去重或关闭语义，直到后面的大实验才发现。

\section{章节到实验的证据矩阵}

每章都要交出可复查证据。证据可以是手工账本、伪代码状态机、反汇编摘要、用户态 trace、阶段报告、故障脚本或运行目录，但不能只停留在概念解释。下面的矩阵把正文主题和工程实验连起来。它的目的不是增加形式负担，而是保证每个机制都有输入、oracle、测量和失败样例。

\begin{longtable}{@{}p{0.11\linewidth}p{0.25\linewidth}p{0.27\linewidth}p{0.27\linewidth}@{}}
\toprule
章节 & 实验切片 & 必留证据 & 攻击的失败 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
章节 & 实验切片 & 必留证据 & 攻击的失败 \\
\midrule
\endhead
1 & 五行日志到 split/partial/manifest & 输入合同、reference、RecordId、manifest 样例 & 结果定义含糊，重复 attempt 被合并 \\
2 & parser 热循环和分支输入族 & 反汇编摘要、短行/长行/坏行对照、stage time & 把控制流波动误判成算法问题 \\
3 & AoS/SoA、stride、TLB 覆盖 & MemoryShape、页覆盖估算、规模阶梯 & 胖对象搬运冷字段，随机页访问失控 \\
4 & 线程放置、NUMA 首次触页、共享 line & affinity 记录、跨节点对照、coherence 现象 & 把放置问题误判成线程池问题 \\
5 & benchmark harness 和反例复盘 & commands、samples、counter 可用性、bad benchmark & 被优化掉或测错边界 \\
6 & HotBatch 和冷热回查 & hot/cold bytes、BatchView checksum、错误回查 & 优化后 diagnostics 断链 \\
7 & scalar、auto-vectorized、mask 版本对照 & 编译报告、尾部输入、checksum、指令摘要 & 只测整向量长度，漏掉边界输入 \\
8 & histogram/top-k/join/stencil/graph 内核 & reference、输入族、阶段报告、资源峰值 & 只在均匀输入上成立 \\
9 & 线程创建、affinity、blocking 污染 & WorkerSnapshot、ThreadTimeline、上下文切换或替代指标 & ready work 有而 worker 不可用 \\
10 & 有界队列和关闭协议 & QueueContract、wait trace、drain/cancel 测试 & 等待谓词漏关闭，析构卡死 \\
11 & 发布标志、CAS 状态、atomic wait & AtomicProtocolNote、成功/失败路径、发布字段 & relaxed 计数被当作结果许可 \\
12 & SPSC/MPMC 和回收策略 & 线性化点、ABA 反例、lifecycle report & 节点复用后读取旧对象 \\
13 & stable filter 和 multiway partition & count/scan/write 账本、range checksum、故障重试 & 输出位置靠抢，部分写被当有效 \\
14 & 任务图和 work stealing & ready/run/block/help trace、关键路径估算 & worker 阻塞等待后继，线程池耗尽 \\
15 & 可靠写、watermark、背压 & short write 脚本、manifest、queue 水位、completion & 文件存在被误当提交，队列无界增长 \\
16 & MessageBus、deadline、retry & request id、attempt、late reply、timeout 分类 & 超时后重复执行污染结果 \\
17 & partition、replication、epoch & OwnershipRecord、旧 owner 测试、manifest generation & route 变化后旧响应仍提交 \\
18 & 端到端三 split 故障演练 & RunReport、faults.json、recovery audit、最终 checksum & 模块都能单独跑，组合后不可恢复 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这张矩阵还提供排查顺序。若最终 checksum 错，先回到第 1 章的 reference 和 RecordId；若输入一致但 stage 慢，回到第 2 到第 8 章的机器证据；若并行后变慢或卡住，回到第 9 到第 14 章的等待和状态；若崩溃恢复错误，回到第 15 到第 18 章的 manifest、attempt、epoch 和 checkpoint。章节之间不是并列清单，而是同一条证据链的不同位置。

\section{统一对象账本}

从第一阶段开始，实验就使用同一套对象语言。这样第 18 章最终项目不是突然出现的新框架，而是前面实验逐步长出来的系统。

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}p{0.21\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.31\linewidth}@{}}
\toprule
对象 & 含义 & 最早出现的实验 \\
\midrule
\code{InputSplit} & 输入文件和字节范围的稳定身份 & 顺序 reference、输入生成器 \\
\code{HotKernelReport} & 单核热循环的输入族、反汇编、计数器和结论边界 & 核心流水线、分支预测、SIMD 前置实验 \\
\code{HotBatch} & 热字段列式批次和 record id 回溯 & 数据布局、SIMD、解析内核 \\
\makecell[l]{\code{TaskId}/\\\code{AttemptId}} & 逻辑任务和物理执行尝试 & 线程池、任务图、故障重试 \\
\code{ThreadPoolPlan} & worker 数、任务类别、队列容量和关闭策略 & 线程调度、阻塞隔离、线程池实验 \\
\makecell[l]{\code{WorkerSnapshot}/\\\code{ThreadTimeline}} & worker 状态、任务时间线和等待点证据 & 线程调度、任务运行时、性能复盘 \\
\code{QueueContract} & 容量、谓词、关闭、drain、cancel 和背压语义 & 锁、条件变量、有界队列、I/O 队列 \\
\code{AtomicProtocolNote} & atomic 变量用途、内存序、线性化点和生命周期说明 & 原子操作、发布协议、任务完成状态 \\
\makecell[l]{\code{LockFree}\\\code{LifecycleReport}} & 无锁结构的模型、线性化点、进展保证和回收策略 & SPSC ring、ABA、hazard、epoch、RCU \\
\code{ShuffleBlock} & map 输出的可校验数据块 & partition、I/O 写出、shuffle \\
\code{ManifestEntry} & 外部可见提交事实 & I/O commit、reduce 去重、恢复 \\
\code{MessageEnvelope} & 跨 worker 消息身份和状态 & MessageBus、重试、迟到响应 \\
\code{OwnershipRecord} & partition owner、epoch 和迁移状态 & 分片、热点 key、旧 owner 拒绝 \\
\code{Checkpoint} & 恢复时读取的控制面快照 & I/O、分布式恢复、最终项目 \\
\code{RunReport} & 正确性、性能、故障和边界证据 & 每个阶段报告、毕业项目 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{阶段一：测量基础、热循环报告和顺序 reference}

目标是给项目建立可信地基。实现顺序事件计数、顺序归约、输入生成器、checksum、阶段报告、benchmark harness 和 \code{HotKernelReport}。报告必须解释为什么 reference 可以慢，但必须简单、确定、可复查；也必须解释为什么一个热循环报告要同时保存输入族、编译选项、反汇编、计数器或替代证据，以及结论边界。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.19\linewidth}p{0.35\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
实验 & 能力目标 & 必交证据 \\
\midrule
环境记录 & 建立测量上下文 & \cmd{lscpu}、编译器版本、运行命令 \\
顺序归约 & 固定语义和 checksum & reference 输出、边界输入、重复运行一致性 \\
热循环报告 & 把单核瓶颈写成证据包 & \code{HotKernelReport}、反汇编摘要、计数器可用性 \\
阶段报告 & 记录 records in/out 和状态大小 & CSV 或文本报告、字段定义、样例输出 \\
坏 benchmark 复盘 & 识别被优化掉、测错路径和噪声 & 错误代码、修复代码、反汇编或计时证据 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{阶段二：硬件成本和数据布局}

目标是把数据放置、访问顺序和缓存/TLB 成本变成可测事实。实验从 AoS/SoA、顺序访问、随机访问、stride、TLB 覆盖和 false sharing 开始，再连接到事件流中的热字段列式布局。

\begin{labbox}
实现 \code{HotEventBatch} 和 \code{ColdEventPayload} 两种布局。热路径只扫描 \code{event_type}、\code{session_id} 和时间戳列；冷字段保留在单独区域。报告比较对象数组、列式热字段和混合布局的 records/s、cache miss 或可替代指标、临时字节和代码复杂度。
\end{labbox}

\section{阶段三：单机高性能内核}

目标是把 map、filter、scan、partition、histogram、top-k、join、sort、stencil 和 graph frontier 做成 kernel suite。每个内核都要有 reference、优化版、输入族和报告。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.37\linewidth}}
\toprule
内核 & 最小实现 & 压力输入 \\
\midrule
Stable filter & count、scan、write 三阶段 & 全通过、全不通过、低选择率、最后块不满 \\
Thread-local histogram & 每 worker partial，最后合并 & 均匀 key、单热点、Zipf、稀疏 key \\
Top-k & 精确聚合后选择，稳定 tie-break & 分散强 key、全 tie、候选不足 \\
Join & 小表 build，大表 probe 或 sort-merge & 重复 key、空匹配、输出爆炸 \\
Graph frontier & CSR、vector frontier、bitmap frontier & 规则图、随机图、幂律图 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{阶段四：SIMD、ILP 和 Roofline}

目标是把单线程内核优化从经验变成模型。先写 scalar reference，再尝试自动向量化，阅读优化报告和汇编，最后才决定是否手写 intrinsics 或保留 portable 版本。

必做实验包括多累加器归约、数组 map 融合、阈值过滤、ASCII 字节分类、简单 transpose 和 dot product。每个实验都要回答：这个内核是 compute-bound 还是 memory-bound；SIMD 是否改变字节流量；尾部和错误输入怎样处理；数值重排是否允许。第 2 章的 \code{HotKernelReport} 在这里升级为 SIMD 版本对照：同一输入族下必须同时保留 scalar reference、自动向量化版本、可选手写版本、反汇编摘要和误差或 checksum。

\begin{warningbox}
SIMD 实验不能只测长度刚好是向量宽度倍数的输入。必须覆盖长度为 0、1、向量宽度减一、向量宽度、向量宽度加一、非对齐起点和大输入。
\end{warningbox}

\section{阶段五：线程、同步和内存模型}

目标是把共享状态正确性放在性能之前。实验从线程池阻塞污染、mutex counter、atomic counter、condition variable queue 和 semaphore 开始，再进入 memory order、false sharing、SPSC ring buffer、MPMC queue、ABA 和内存回收。本阶段的交付物不是“换成更高级同步原语”，而是写出 \code{ThreadPoolPlan}、\code{QueueContract}、\code{AtomicProtocolNote} 和 \code{LockFreeLifecycleReport}，让每个等待点、发布点和回收点都可审查。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.33\linewidth}}
\toprule
实验 & 必须证明 & 常见误区 \\
\midrule
Mutex counter & 互斥保护不变量 & 把锁成本归因成线程数不足 \\
Atomic counter & 原子性不等于扩展性 & 以为 relaxed 会消除 cache line 争用 \\
Condition queue & 等待谓词和关闭语义正确 & 用 \code{if} 代替 \code{while} 等待 \\
Memory order & release/acquire 建立发布关系 & 把 x86 现象写成 C++ 语义 \\
Lock-free queue & 线性化点和回收方案清楚 & 只写 CAS，不处理 ABA 和生命周期 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{阶段六：并行算法和任务运行时}

目标是从“开线程”进入“组织任务”。实现 reduce、scan、partition、thread-local histogram、任务粒度扫描、线程池、任务图、work stealing 指标和 worker snapshot。

实验必须记录 task submit、enqueue、dequeue、start、finish、block begin、block end 和 worker state。没有内核 trace 权限时，用户态 trace 是最低要求。报告要能解释队列等待、worker 空闲、长尾任务、阻塞任务和上下文切换之间的关系。第 9 章的 \code{WorkerSnapshot}/\code{ThreadTimeline} 在这里升级为任务图 trace：线程池里看到的 blocked worker，要能映射到第 14 章的 ready count、continuation 和 work stealing 决策。

\begin{labbox}
构造一个混合 CPU 任务和模拟阻塞 I/O 的线程池实验。比较单池、分池、增加 worker 和异步模拟四种方案。报告 p95 排队延迟、worker 空闲比例、队列最大长度、上下文切换和输出一致性。
\end{labbox}

\section{阶段七：I/O、异步和背压}

目标是把计算管线接到有限速率的上下游。实现有界队列、批处理、watermark、限流、背压传播、错误队列和 shutdown protocol。报告必须解释队列满时应该阻塞、丢弃、降级、重试还是反压上游。

事件流项目在本阶段加入 \code{event_time} 和 \code{ingest_time} 的区分。实验要构造乱序、迟到、突发、下游变慢和 checkpoint 失败输入。报告要记录 watermark 推进、迟到数据数量、窗口修正、重试次数和最终输出一致性。

\section{阶段八：本机分布式计算模拟}

目标是在单机多进程或多线程模拟中引入网络、消息、故障和恢复。实现 \code{MessageBus}、\code{MessageEnvelope}、partition、\code{ShuffleBlock}、\code{ManifestEntry}、幂等提交、超时重试、\code{OwnershipRecord}、checkpoint、热点 key 和故障注入。这个阶段不追求完整分布式框架，而是把共享内存原则怎样扩展到消息系统讲清楚。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
主题 & 实验要求 & 证据 \\
\midrule
Shuffle & 分区、\code{ShuffleBlock}、checksum、manifest & block 数量、大小分布、热点 bucket \\
重试和幂等 & 重复请求不能重复提交 & request id、attempt、commit log、重复消息测试 \\
Checkpoint & 失败后从一致边界恢复 & checkpoint generation、manifest generation、恢复前后 checksum \\
旧 owner & epoch 切换后旧请求到达 & \code{OwnershipRecord}、StaleRoute、manifest 不变 \\
热点 key & 单个 reducer 被拖慢 & key 分布、长尾时间、二级 reduce 对照 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{毕业项目}

第二册毕业项目是一个可运行的 Compute Systems Engine。最低形态包括：输入生成器、顺序 reference、\code{InputSplit}、\code{HotKernelReport}、\code{HotBatch}、阶段报告、stable filter、thread-local histogram、partition manifest、top-k、\code{ThreadPoolPlan}、\code{WorkerSnapshot}、\code{ThreadTimeline}、\code{QueueContract}、用户态 trace、可靠写、\code{ManifestEntry}、背压策略和本机 shuffle 模拟。高级形态再加入 SIMD 热内核、NUMA 初始化策略、\code{AtomicProtocolNote} 审查表、SPSC/MPMC 队列、\code{LockFreeLifecycleReport}、work stealing、\code{Checkpoint}、\code{MessageBus}、\code{OwnershipRecord}、热点 key 拆分、两进程部署和故障注入。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
毕业故障 & 注入方式 & 验收重点 \\
\midrule
坏行 & 输入 split 中插入非法字段 & reference 和优化路径错误摘要一致 \\
短写 & 写 \code{ShuffleBlock} 时只完成部分字节 & 可靠写补齐，未完整不提交 manifest \\
响应丢失 & drop 某个 attempt 的成功响应 & retry 后 manifest 只接受一个 attempt \\
Driver 崩溃 & manifest 前后分别终止 & 前者重做，后者承认已提交事实 \\
旧 owner & route epoch 切换后旧请求到达 & 返回 StaleRoute，manifest generation 不变 \\
热点 key & 一个 key 占大多数输入 & 普通 hash 长尾，拆分后二级合并正确 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{rubricbox}
毕业项目按 100 分评分。语义完整性 25 分，要求 reference、输入身份、错误合同、checksum 和失败输入完整；性能分析 20 分，要求实验矩阵、原始数据、阶段报告和瓶颈解释；系统设计 20 分，要求合同清楚、状态可观察、关闭和错误路径可靠；恢复和故障注入 20 分，要求短写、响应丢失、重复 attempt、Driver 崩溃、旧 epoch 和热点 key 都有确定性测试；源码阅读与工程质量 15 分，要求至少两组真实源码对照、C++ 接口清楚、位宽明确、测试可重复、报告可复现。
\end{rubricbox}
