\section{硬件基本信息：操作系统依赖的机器事实}

操作系统不是在抽象空间里运行的。它依赖一组非常具体的硬件事实：CPU 怎样取指和切换特权级，内存怎样寻址和缓存，设备怎样通过寄存器、中断和 DMA 与 CPU 通信，定时器怎样提供时间基准，启动固件怎样把第一段代码交给内核。若这些事实不清楚，后面的进程、虚拟内存、驱动、文件系统和安全机制都会变成悬空概念。

\begin{keyidea}
硬件给 OS 的不是“进程、文件、socket”，而是指令、寄存器、地址、中断、页表、缓存、总线和设备寄存器。OS 的工作是把这些硬件事实组织成可验证的契约。
\end{keyidea}

\subsection{CPU 执行模型}

CPU 的基本循环是取指、译码、执行、提交结果。程序计数器指向下一条指令；通用寄存器保存整数、地址和临时值；状态寄存器保存中断使能、条件码、当前特权级等控制位；栈指针指向当前调用栈。操作系统进行上下文切换时，最少要保存足以恢复执行的这组状态。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
硬件状态 & 作用 & OS 关心点 \\
\midrule
程序计数器 & 指向下一条指令 & 中断、异常、调度后从哪里继续 \\
栈指针 & 指向当前栈顶 & 用户栈和内核栈必须分开管理 \\
通用寄存器 & 保存参数和临时值 & 系统调用参数、返回值、上下文保存 \\
状态寄存器 & 保存特权级、中断位、标志位 & 返回用户态前必须恢复正确权限 \\
控制寄存器 & 指向页表、控制 MMU 和中断 & 只有内核能修改关键控制状态 \\
\bottomrule
\end{longtable}

现代 CPU 还会乱序执行、预测分支、合并内存访问。多数时候程序看见的是架构保证的顺序，但内核和驱动不能忽略内存屏障。比如驱动必须先写完 DMA 描述符，再敲 doorbell 通知设备；锁实现必须用 acquire/release 语义，否则另一个 CPU 可能看到锁已释放却看不到临界区内的数据更新。

\subsection{CPU 设计为什么会分成取指、译码和执行}

取指、译码和执行不是教材为了好记而拆出的词，而是硬件实现上的自然分工。取指单元只关心 RIP、指令 cache 和下一条地址；译码单元把二进制指令解释成内部控制信号；执行单元使用 ALU、分支单元、load/store 单元或浮点/SIMD 单元完成动作。把这些职责分开，CPU 才能流水化、预测和并行发射。

\begin{lstlisting}
front end:
  fetch bytes at RIP
  predict next RIP
  decode bytes into operations

back end:
  read registers
  execute ALU/branch/load/store
  access cache or memory
  commit architectural state
\end{lstlisting}

OS 关心这种划分有三个原因。第一，异常通常在执行或访存阶段才发现，但必须回报给架构层一个精确 RIP。第二，指令 cache、数据 cache 和 TLB 的冷热会影响系统调用、上下文切换和缺页性能。第三，分支预测和乱序执行虽然不改变正常架构语义，却会影响安全隔离和侧信道防护。

\subsection{寄存器为什么不只是变量}

寄存器是 CPU 中软件可见的最快状态。普通变量可以在内存里，也可以被编译器临时放进寄存器；但寄存器本身属于架构状态，上下文切换、中断返回、系统调用 ABI 都要明确处理。若内核切换线程时漏保存一个被用户程序依赖的寄存器，用户程序会在看似随机的位置计算错误。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
寄存器类别 & 例子 & OS 影响 \\
\midrule
通用寄存器 & 参数、返回值、临时整数 & trap frame、系统调用参数、上下文切换 \\
栈指针 & 用户栈和内核栈位置 & 特权切换必须换到可信内核栈 \\
程序计数器 & 下一条或异常指令地址 & 信号、调试、异常恢复 \\
状态寄存器 & 中断位、条件码、模式位 & 返回用户态前必须恢复受控状态 \\
控制寄存器 & 页表基址、MMU 开关、系统控制 & 只能由内核或更高特权层修改 \\
向量/浮点寄存器 & SIMD、浮点状态 & 惰性保存、信号帧、ABI 兼容 \\
\bottomrule
\end{longtable}

浮点和 SIMD 寄存器尤其说明“保存上下文”并不免费。它们数量多、宽度大，频繁保存会拖慢切换；惰性保存又要处理异常、信号和内核使用 SIMD 的边界。现代内核通常谨慎限制内核态浮点/SIMD 使用，原因不是风格，而是上下文状态太大。

\subsection{特权级、异常和系统调用}

用户程序不能直接修改页表、关中断或访问任意设备寄存器。CPU 用特权级区分普通代码和内核代码。用户态执行特权指令会触发异常；系统调用是用户态主动进入内核态的受控入口；中断是设备或定时器异步打断 CPU 的入口；异常是当前指令执行失败产生的入口。

\begin{lstlisting}
user mode:
  execute normal instructions
  syscall -> controlled entry to kernel
  page fault -> exception entry to kernel
  timer interrupt -> asynchronous entry to kernel

kernel mode:
  validate context
  inspect object and permission
  update kernel state
  return to user or schedule another task
\end{lstlisting}

特权级解释了为什么系统调用不是普通函数调用。普通函数调用仍然在同一信任边界里；系统调用跨越用户/内核边界，必须切换栈、保存 trap frame、检查用户指针、处理信号和抢占，再安全返回。

\subsection{特权机器的最小硬件清单}

要让特权级真正有用，CPU 不能只提供一个“当前模式”标志。它至少要提供五类硬件支持：受保护的控制寄存器、受控的陷入入口、返回用户态的指令、异常原因记录、以及对内存访问的权限检查。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
硬件能力 & 解决的问题 & 缺失后果 \\
\midrule
模式位/特权级 & 区分用户代码和内核代码 & 用户可执行所有敏感指令 \\
陷入向量表 & 限制用户只能从固定入口进内核 & 用户可跳到内核任意位置 \\
异常原因寄存器 & 告诉内核为何进入 & 无法区分缺页、非法指令和系统调用 \\
内核栈切换 & 避免使用不可信用户栈处理内核逻辑 & 用户栈损坏可破坏内核入口 \\
页表权限检查 & 限制用户访问地址范围和权限 & 进程可读写内核和其他进程 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这也解释了为什么“把库函数写得安全一点”不能代替内核边界。库函数仍然运行在用户态，用户可以绕过库直接发指令。只有 CPU 在每条敏感路径上强制检查，OS 才能把不可信程序约束在用户态。

\subsection{异常、陷入和中断的共同结构}

异常、陷入和中断来源不同，但入口结构相似：CPU 停下当前控制流，保存返回所需状态，切换到受信任入口，把原因交给内核，内核处理后决定返回、杀死任务、切换任务或 panic。

\begin{lstlisting}
hardware_entry(reason):
  save return RIP and status
  if crossing privilege boundary:
    switch to kernel stack
  set current privilege to kernel
  jump to vector[reason]

kernel_entry:
  save general registers
  build trap frame
  dispatch by reason
  decide return or schedule
\end{lstlisting}

入口路径必须极小心，因为它在系统最脆弱的位置运行。页表可能刚刚出错，用户指针不可信，中断状态敏感，栈也可能需要切换。许多架构把入口的一部分固定在汇编里，就是为了精确控制寄存器保存和返回协议。

\subsection{内存、地址总线与页表}

CPU 发出的地址通常先是虚拟地址。MMU 根据页表把虚拟页翻译成物理页，并检查 R/W/X、用户/内核、present 等权限。页表基址保存在控制寄存器中；TLB 缓存最近翻译，减少页表遍历成本。操作系统通过切换页表和设置权限，让每个进程看到自己的地址空间。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.3\linewidth}}
\toprule
概念 & 含义 & 常见错误理解 \\
\midrule
虚拟地址 & 程序使用的地址 & 误以为一定已经占用物理内存 \\
物理地址 & 内存控制器看到的地址 & 误以为用户程序能直接使用 \\
页表项 & 虚拟页到物理页和权限的记录 & 只当作普通 map，忽略权限 \\
TLB & 地址翻译缓存 & 修改页表后忘记失效旧翻译 \\
VMA & 合法虚拟区间的内核记录 & 误以为没有 PTE 就一定非法 \\
\bottomrule
\end{longtable}

页表是隔离的硬件根。没有页表权限，进程可以互相读写；没有用户/内核页区分，用户程序可以访问内核数据；没有 NX，数据页可能被当作代码执行。OS 的内存管理不是“分配内存”这么简单，而是在性能、隔离、共享、懒加载和回收之间维护一组不变量。

\subsection{从物理地址到虚拟地址的演进}

最早的简单机器可以让程序直接使用物理地址。这样最容易理解：地址 0x1000 就是某个内存芯片上的位置。但多程序系统里，直接物理地址有三个硬伤。第一，程序彼此知道并可能覆盖对方地址。第二，程序必须按实际物理位置链接和装载。第三，内存碎片会让大程序难以找到连续空间。

虚拟地址把程序看到的地址和内存条上的物理地址分开。每个进程都可以以为自己从固定地址开始，有连续的栈、堆和映射区；内核用页表决定这些虚拟页实际落到哪些物理页，或者暂时不落到任何物理页。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
阶段 & 能力 & 局限 \\
\midrule
直接物理地址 & 实现最简单，裸机常见 & 无隔离，装载位置僵硬 \\
基址/界限 & 一个程序一段连续保护区 & 不适合稀疏地址和共享库 \\
分段 & 不同段不同基址和权限 & 外部碎片和模型复杂 \\
分页 & 固定大小页、独立权限和懒映射 & 页表/TLB 成本、内部碎片 \\
多级分页 & 稀疏地址空间节省页表内存 & page walk 更复杂，需 TLB 加速 \\
\bottomrule
\end{longtable}

分页之所以成为现代通用 OS 的核心，是因为它把“地址连续幻觉”和“物理页离散管理”解耦。进程堆可以在虚拟地址上连续增长，物理页却可以来自任意空闲页框；共享库可以映射到多个进程；\code{fork} 可以先共享物理页，等写入时再 COW。

\subsection{页表项为什么要有这么多位}

初学者容易把页表项看成 \code{vpn -> ppn} 的字典项。真实页表项还包含权限、状态和性能位，因为硬件必须在每次地址翻译时直接做决定。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
位或字段 & 含义 & OS 用法 \\
\midrule
present/valid & 翻译是否有效 & 缺页、懒分配、换出 \\
physical page number & 指向物理页框 & 页分配和共享的实际对象 \\
read/write/execute & 允许哪些访问 & 代码保护、COW、NX 防护 \\
user/supervisor & 用户态是否可访问 & 内核页和用户页隔离 \\
accessed & 最近是否访问 & 页面回收近似 LRU \\
dirty & 是否写过 & 文件页 writeback、匿名页换出 \\
global/PCID & TLB 保留或地址空间标识 & 降低切换刷新成本 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这些位让 OS 能把策略推迟到事件发生时。例如 \code{mmap} 文件时可以只建 VMA，不立刻读文件；第一次访问触发缺页，内核再读取对应页并安装 PTE。COW 也靠权限位实现：父子进程先共享只读页，写入触发保护异常，内核复制物理页并恢复可写权限。

\subsection{缓存层次与一致性}

CPU 访问寄存器最快，其次是 L1/L2/L3 cache，再往后是内存和存储设备。cache 以 cache line 为单位搬运数据。多核系统中，同一个物理地址可能被多个 CPU cache 缓存，硬件一致性协议负责让普通内存读写最终保持一致。但设备 DMA、MMIO 和某些弱内存模型仍要求内核显式使用屏障和 cache 维护操作。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.42\linewidth}}
\toprule
层次 & 特点 & OS 影响 \\
\midrule
寄存器 & 每个 CPU 私有，最快 & 上下文切换必须保存可见寄存器 \\
L1/L2/L3 cache & 以 cache line 缓存内存 & 锁竞争、伪共享、迁移成本来自这里 \\
主内存 & 所有 CPU 共享 & 页分配、NUMA、DMA buffer 来自这里 \\
存储设备 & 持久但慢 & page cache、writeback、fsync 用来隐藏和约束它 \\
\bottomrule
\end{longtable}

缓存解释了许多 OS 设计选择。每 CPU runqueue 减少共享 cache line 抖动；per-CPU slab cache 减少全局锁；任务迁移会损失 cache/TLB 热状态；DMA 写入内存后，CPU 可能需要 invalidate cache 才能看到设备写入的新数据。

\subsection{cache line、伪共享和锁为什么会慢}

cache 不是按单个字节搬运，而是按 cache line 搬运，常见大小是 64 字节量级。若两个 CPU 反复写同一 cache line 上的不同变量，硬件仍必须在两个 CPU 之间转移这条 line 的独占所有权。这叫伪共享：程序逻辑上没有共享同一个变量，硬件上却共享了同一个 cache line。

\begin{lstlisting}
struct BadCounter {
  atomic<uint64_t> cpu0_count;
  atomic<uint64_t> cpu1_count; // likely same cache line
};

struct BetterCounter {
  alignas(64) atomic<uint64_t> cpu0_count;
  alignas(64) atomic<uint64_t> cpu1_count;
};
\end{lstlisting}

OS 大量使用 per-CPU 数据，就是为了避免所有 CPU 争同一条 cache line。调度器每 CPU runqueue、网络每队列统计、slab 每 CPU 缓存，本质上都是把热写路径分散到局部状态，必要时再汇总。锁慢也常不是临界区代码慢，而是锁变量所在 cache line 在 CPU 间高速迁移。

\subsection{内存屏障到底在约束谁}

内存屏障约束的不是“C 语言语句顺序”这么简单。它同时约束编译器优化、CPU store buffer、cache 一致性可见顺序以及设备观察顺序。普通用户程序通常用高级原子语义间接表达；内核和驱动经常必须直接选择 acquire、release、full barrier、DMA barrier 或 MMIO barrier。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
场景 & 需要的顺序 & 典型工具 \\
\midrule
发布对象指针 & 对象字段先可见，指针后可见 & store-release/load-acquire \\
释放锁 & 临界区写入先可见，锁状态后释放 & unlock release 语义 \\
提交 DMA 描述符 & 描述符内存先对设备可见，再 doorbell & dma\_wmb/MMIO write barrier \\
读取设备完成 & 先看到 completion，再读取设备写入数据 & dma\_rmb/cache invalidate \\
\bottomrule
\end{longtable}

屏障不是越多越好。多余屏障会拖慢热路径；缺失屏障会造成难复现的并发错误。正确做法是先写出“谁发布什么，谁观察什么，观察到标志后必须看到哪些数据”，再选择最弱但足够的顺序约束。

\subsection{总线、MMIO 和设备寄存器}

设备通过总线连接到 CPU 和内存。很多设备把控制寄存器映射到物理地址空间，CPU 通过 MMIO 读写它们。MMIO 不是普通内存：读取可能有副作用，写入顺序可能被设备解释为命令序列，编译器和 CPU 不能随意优化这些访问。

\begin{lstlisting}
driver_init(dev):
  writel(dev.mmio + RESET, 1)
  wait_until(readl(dev.mmio + STATUS) & READY)
  writel(dev.mmio + IRQ_ENABLE, RX_DONE | TX_DONE)
\end{lstlisting}

驱动必须给轮询加超时，因为设备可能坏掉。驱动也必须理解寄存器语义：有些状态位写 1 清除，有些寄存器读一次就弹出队列，有些寄存器要求先写高位再写低位。OS 不能把设备当作可靠函数调用，它面对的是异步硬件状态机。

\subsection{芯片如何被 OS 发现}

单片机工程里，外设地址通常写在芯片手册和头文件中；通用 OS 不能为每块主板硬编码所有设备。在本书的 x86-64 主线里，它需要从 UEFI/ACPI 和总线协议中发现硬件：ACPI 描述板级设备和电源关系，PCI/PCIe 配置空间描述可枚举设备，设备的 BAR 告诉内核 MMIO 区间，中断属性告诉内核如何接收事件，DMA mask 告诉内核设备能访问多少位地址。

\begin{lstlisting}
discover device:
  read firmware table or bus config space
  identify vendor/device/compatible string
  reserve MMIO region
  map MMIO into kernel virtual address
  allocate interrupt vector
  set DMA mask and IOMMU domain
  call matching driver probe()
\end{lstlisting}

这条路径解释了驱动 probe 为什么复杂。驱动不是拿到一个“设备对象”就能工作，它要把硬件描述转换成受内核管理的资源，并在任一步失败时回滚。MMIO、IRQ、DMA、clock、reset、power domain 和上层注册对象都属于生命周期的一部分。

\subsection{中断、定时器和时钟源}

中断让设备主动通知 CPU。定时器中断给 OS 提供抢占和超时能力；高精度时钟源提供时间戳；watchdog 检测系统是否长时间没有前进。没有定时器，任务死循环时系统无法抢回 CPU；没有中断，驱动只能轮询设备，浪费 CPU 并增加延迟。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
硬件机制 & OS 用途 & 失败表现 \\
\midrule
外设中断 & I/O completion、网络包、设备错误 & 中断风暴、丢中断、延迟尖峰 \\
定时器中断 & 时间片、超时、周期任务 & 任务霸占 CPU，超时不触发 \\
时钟源 & 时间戳、性能统计、调度账本 & 时间倒退或漂移导致判断错误 \\
watchdog & 检测软锁死和硬锁死 & 无响应时缺少故障证据 \\
\bottomrule
\end{longtable}

中断处理要短，因为它打断了当前执行流。复杂工作通常放到下半部、工作队列或内核线程。这个原则不是风格问题，而是延迟和可抢占性的硬边界。

\subsection{定时器为什么是抢占的硬件根}

协作式系统依赖任务主动让出 CPU。只要当前任务不调用 \code{yield}，系统就无法切换。定时器打破了这个假设：硬件在未来某个时间点强制产生中断，CPU 无论当前运行哪个用户程序，都必须进入内核入口。内核因此获得重新选择任务的机会。

\begin{lstlisting}
timer interrupt:
  save current user/kernel context
  account elapsed time to current task
  run expired timers
  if current task exhausted slice:
    mark need_resched
  return path invokes scheduler if needed
\end{lstlisting}

定时器也支撑超时语义。睡眠、socket 超时、锁等待超时、TCP 重传、块设备请求超时、watchdog 都需要“未来某时刻再回来检查”。没有可靠时间源，OS 只能处理已经发生的事件，无法给等待设置边界。

\subsection{时钟源和时钟事件设备}

OS 通常区分 clock source 和 clock event device。clock source 用来读取当前时间或单调计数；clock event device 用来安排下一次中断。前者回答“现在是多少”，后者回答“什么时候叫醒我”。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
类别 & 用途 & 错误影响 \\
\midrule
clock source & 时间戳、调度统计、超时比较 & 时间倒退、漂移、统计错误 \\
clock event & 周期 tick、hrtimer、抢占 & 超时不触发、任务不被抢占 \\
watchdog & 检测长期无进展 & 死锁或关中断过久无证据 \\
\bottomrule
\end{longtable}

tickless 内核不是没有定时器，而是不再固定频率无条件打断 CPU。内核计算最近的必要事件，把硬件定时器设置到那个时间点。这能降低空闲功耗和噪声，但要求调度、RCU、负载统计和 hrtimer 更精确地维护时间状态。

\subsection{DMA 与 IOMMU}

PIO 由 CPU 搬运数据，简单但慢。DMA 让设备直接读写内存，CPU 只准备描述符、buffer 和地址映射。DMA 的难点是：设备访问的是 DMA 地址，不一定等同于 CPU 物理地址；buffer 在设备完成前不能释放；cache 可能需要 clean/invalidate；IOMMU 需要建立和拆除设备页表映射。

\begin{lstlisting}
submit_dma(req):
  req.page = pin_user_or_kernel_page(req.buffer)
  req.dma = dma_map(dev, req.page, req.len, TO_DEVICE)
  fill_descriptor(req.dma, req.len)
  memory_barrier()
  ring_doorbell(dev)
\end{lstlisting}

DMA 是高性能 I/O 的基础，也是内核 bug 的高风险区域。一个错误的 DMA 地址可能让设备覆盖内核对象；一个过早释放的 buffer 可能被设备迟到写入；一个缺失的 cache invalidate 可能让 CPU 读到旧数据。

\subsection{IOMMU：给设备也加上页表}

MMU 约束 CPU 访问内存，IOMMU 约束设备访问内存。没有 IOMMU 时，设备拿到的总线地址可能直接对应物理内存，驱动错误或恶意设备可以 DMA 到任意位置。有 IOMMU 后，内核为每个设备或设备组建立 DMA 地址空间，只映射允许访问的 buffer。

\begin{lstlisting}
dma_map(dev, page, len, direction):
  iova = allocate_device_virtual_address(dev.domain, len)
  iommu_map(dev.domain, iova, page.phys, len, permissions(direction))
  return iova

dma_unmap(dev, iova, len):
  iommu_unmap(dev.domain, iova, len)
  free_device_virtual_address(iova)
\end{lstlisting}

IOMMU 的代价是映射维护和 IOTLB 成本。高性能驱动会批量映射、复用 DMA buffer 或使用页池，减少每包 map/unmap。虚拟化场景中，IOMMU 还用于设备直通隔离：把设备 DMA 限制在某个虚拟机拥有的内存范围内。

\subsection{DMA 和用户页：pin 不是复制}

当用户态提交异步 I/O 时，内核可以复制用户数据到内核 buffer，也可以 pin 用户页让设备直接 DMA。pin 的意思是这些物理页在 I/O 完成前不能被回收、迁移或换出。它避免复制，但把用户内存生命周期和设备生命周期绑在一起。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
策略 & 优点 & 代价 \\
\midrule
复制到内核 buffer & 生命周期简单，用户页可立即变化 & 多一次内存复制 \\
pin 用户页 DMA & 少复制，适合大 I/O & 页不能迁移/回收，completion 前必须保持有效 \\
共享 ring buffer & 系统调用少，批量提交完成 & 需要严格所有权和内存顺序协议 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这解释了为什么高性能 I/O 接口往往要显式注册 buffer、固定队列大小、区分 submit 和 completion。性能不是免费来的，它把简单的同步复制变成了异步所有权协议。

\subsection{启动固件和第一条内核指令}

机器上电后，CPU 不会直接运行 C 语言内核。固件先初始化基本硬件，bootloader 把内核镜像和启动参数放入内存，然后跳到内核入口。内核早期代码要设置栈、清 BSS、复制 data、建立早期页表、解析内存地图、初始化 console 和分配器。

\begin{lstlisting}
PowerOn
  -> Firmware
  -> Bootloader
  -> KernelEntry
  -> StackReady
  -> BssCleared
  -> EarlyConsole
  -> PageTablesReady
  -> SchedulerReady
  -> FirstUserProcess
\end{lstlisting}

启动阶段的约束最严格：还没有完整内存分配器，不能随意分配；还没有调度器，不能睡眠；还没有完整日志，错误证据有限；还没有完整设备模型，很多硬件不能访问。理解这些限制，后面读内核初始化代码才不会把“为什么这么麻烦”误解成历史包袱。
