\section{内存、总线、设备和 DMA：从芯片连线到 OS I/O}

CPU 再强，也必须和内存、设备、时钟、中断控制器一起工作。操作系统里最难的 bug，常常出在这些边界：地址翻译和 TLB 不一致，MMIO 顺序错，DMA buffer 生命周期错，中断确认顺序错，IOMMU 映射漏撤销。本节把这些路径拆开讲。

\subsection{内存芯片的最小读写协议}

最朴素的 SRAM 可以抽象为地址输入、数据输入、数据输出、读写控制和片选信号。CPU 或内存控制器给出地址，选择读或写，等待信号稳定。DRAM 更复杂，需要行列地址、刷新、bank、burst，但对 OS 的第一层抽象仍是：某个物理地址可以读写某些字节。

\begin{lstlisting}
SRAM read:
  chip_select = 1
  write_enable = 0
  address = A
  wait access_time
  data = data_out

SRAM write:
  chip_select = 1
  write_enable = 1
  address = A
  data_in = V
  wait write_time
\end{lstlisting}

物理地址不是自然存在的数字，而是系统设计给内存控制器和设备译码的编号。哪些地址连到 DRAM，哪些地址连到固件 ROM，哪些地址连到 PCIe MMIO 或 APIC 寄存器，由芯片组、PCIe root complex、固件表和硬件设计共同决定。OS 通过内存地图知道哪些物理页可用，哪些必须保留。

\subsection{五种地址：名字相似，边界完全不同}

I/O 章节里最容易混的是地址。用户指针、内核指针、物理地址、MMIO 地址、DMA 地址不是同一种东西换个名字。它们由不同主体使用，走不同翻译路径，错误也由不同机制报告。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
地址类型 & 谁使用 & 如何翻译或解释 & 常见错误 \\
\midrule
用户虚拟地址 & Ring 3 程序和内核拷贝路径 & 当前进程页表、VMA/PTE 权限 & 直接交给设备，设备看不懂 \\
内核虚拟地址 & 内核代码 & 内核页表映射到物理页或 MMIO & 当成用户指针检查，或泄漏给用户 \\
物理地址 & 内存控制器和平台地址译码 & 地址范围决定 DRAM、APIC、PCIe MMIO 等目标 & 误以为用户态可直接访问 \\
MMIO 地址 & 驱动经 \code{ioremap} 后访问 & 物理地址窗口连到设备寄存器 & 当普通 RAM cache/合并/重排 \\
DMA/IOVA & 设备发出的地址 & IOMMU domain 翻译到物理页 & unmap 后设备迟到写、方向标错 \\
\bottomrule
\end{longtable}

一次用户 \code{read(fd, buf, len)} 可能同时出现这五种地址：\code{buf} 是用户虚拟地址；内核临时缓冲区是内核虚拟地址；页框有物理地址；设备寄存器在 MMIO BAR 中；描述符里放的是 DMA 地址或 IOVA。讲清地址类型，I/O 路径的一半混乱就消失了。

\subsection{地址空间地图：同一个 load 可以读内存也可以读设备}

CPU 执行 load/store 时只发出地址和访问类型。地址译码决定这个请求去 DRAM、ROM、PCIe MMIO 窗口，还是本地 APIC 寄存器。于是同一条 store 指令，写 DRAM 是保存数据，写设备寄存器可能是启动 DMA，写中断控制器可能是发送 IPI。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
地址区域 & 背后硬件 & 软件语义 \\
\midrule
RAM & 内存控制器和 DRAM & 普通可缓存内存、页分配来源 \\
ROM/Flash & 固件或只读存储 & 启动代码、固件表、只读镜像 \\
MMIO window & 设备寄存器或队列门铃 & 驱动控制设备状态 \\
interrupt controller & local APIC、IOAPIC、MSI/MSI-X & mask、priority、EOI、IPI \\
framebuffer & 显存或显示控制器窗口 & 图形输出或 DMA buffer \\
\bottomrule
\end{longtable}

这就是为什么内核页表要给不同区域设置不同属性。普通 RAM 可以 cache；MMIO 通常要设为 device/uncacheable/strongly ordered 类属性；framebuffer 可能使用 write-combining。属性错了，轻则性能差，重则设备协议被 CPU 合并或重排破坏。

\subsection{DRAM 为什么慢，cache 为什么必要}

CPU 周期很短，DRAM 访问要经过内存控制器、行激活、列访问、总线传输和排队。若每条 load 都等 DRAM，CPU 大部分时间会空转。cache 利用局部性：刚访问过的数据很可能很快再访问，相邻数据也可能很快访问。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
局部性 & 例子 & cache 如何利用 \\
\midrule
时间局部性 & 循环反复访问同一变量 & 保留最近 cache line \\
空间局部性 & 顺序遍历数组 & 一次搬入整条 cache line \\
指令局部性 & 顺序执行函数体 & I-cache 预取连续指令 \\
共享局部性 & 多线程读同一只读表 & 多核 cache 可共享只读 line \\
\bottomrule
\end{longtable}

cache line 是最小搬运单位。一个 8 字节变量被修改，硬件可能搬运和独占整个 64 字节 line。OS 数据结构若把多个 CPU 频繁写的变量放在同一 line，就会产生伪共享。许多内核结构会显式对齐到 cache line，就是为了避免这种硬件级共享。

\subsection{cache 写策略和脏数据}

写穿透 cache 每次写都同步写到下层，简单但慢。写回 cache 先只改 cache line，把 line 标为 dirty，稍后再写回下层。现代 CPU 多用写回策略。于是“CPU 执行了 store”不等于“DRAM 立刻有新值”，更不等于“设备通过 DMA 已经能看到新值”。

\begin{lstlisting}
CPU store to cached memory:
  line = load line into cache if absent
  modify bytes in cache line
  mark line dirty
  write back later on eviction or flush
\end{lstlisting}

对普通内存，硬件一致性协议让其他 CPU 最终能看到正确结果。对非一致 DMA 设备，驱动必须在设备读内存前 clean cache，把 dirty 数据推到设备可见层；在设备写内存后 invalidate cache，避免 CPU 继续读旧 line。是否需要这些操作取决于平台 DMA 一致性模型，但驱动必须按 DMA API 写，不能凭感觉。

\subsection{TLB：页表太慢后的缓存}

多级页表翻译一次虚拟地址可能要读多次内存。如果每条 load/store 都完整 page walk，开销巨大。TLB 缓存虚拟页到物理页和权限。命中时，地址翻译接近几个周期；未命中时，硬件 page walker 或内核参与填充。

\begin{lstlisting}
translate(va):
  vpn = va >> PAGE_SHIFT
  entry = tlb.lookup(vpn, asid)
  if entry.hit and entry.permissions allow access:
    return entry.ppn | page_offset(va)
  else:
    pte = page_table_walk(vpn)
    if invalid: raise page_fault
    tlb.insert(vpn, pte)
\end{lstlisting}

TLB 让虚拟内存可用，也让页表修改变复杂。修改 PTE 后，旧翻译可能仍在本 CPU 或其他 CPU 的 TLB 中。内核必须在释放物理页、收紧权限或取消映射前完成必要失效。多核下这通常需要 IPI，也就是 TLB shootdown。

\subsection{页大小和大页：为什么不是越大越好}

常见基础页大小是 4KiB，也有 2MiB、1GiB 这类大页。大页减少页表层级和 TLB 压力，适合大连续内存区域；小页减少内部碎片，权限粒度更细，适合普通进程堆栈和文件映射。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
页大小 & 优点 & 代价 \\
\midrule
小页 & 细粒度权限、少内部碎片、回收灵活 & 页表多、TLB 覆盖范围小 \\
大页 & TLB 覆盖范围大、page walk 少 & 内部碎片、拆分成本、权限粗 \\
透明大页 & 用户无感提高部分负载性能 & 折叠/拆分带来延迟尖峰 \\
\bottomrule
\end{longtable}

OS 内存管理的很多复杂性来自这些折中。数据库、虚拟机和大模型推理可能受益于大页；延迟敏感系统可能不希望后台折叠大页造成抖动。页不是抽象单位而已，它直接影响 TLB、cache、回收和 I/O。

\subsection{总线事务：读、写、posted write 和错误}

总线或互联把请求从发起者送到目标。读事务通常需要请求和响应；写事务可能是 posted write，即发起者把写请求发出后不等待设备真正处理完成。posted write 提高吞吐，但让“写了寄存器”与“设备已经执行命令”之间产生距离。

\begin{lstlisting}
MMIO posted write:
  CPU writes DOORBELL
  interconnect queues write
  CPU continues
  device receives write later

MMIO read after write:
  CPU writes DOORBELL
  CPU reads STATUS
  read often forces prior posted writes to reach device ordering point
\end{lstlisting}

驱动有时会在关键 MMIO 写后读回某个寄存器，以确保写到达设备或满足排序要求。具体规则依平台和 API 而定，但核心思想是：设备不是 CPU 内部函数，MMIO 访问经过互联、缓冲和设备状态机。

\subsection{MMIO 访问的完整路径}

一次 \code{writel(tail, doorbell)} 从内核代码到设备，至少跨过页表属性、CPU store 路径、uncacheable/write-combining 规则、root complex、PCIe transaction layer、设备 BAR 译码和设备内部寄存器。它不是普通内存写。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[os control, minimum width=1.55cm] (drv) at (0,0) {driver\\writel};
  \node[os memory, minimum width=1.55cm] (pte) at (2.0,0) {PTE\\MMIO attr};
  \node[os compute, minimum width=1.55cm] (cpu) at (4.0,0) {CPU\\store path};
  \node[os block, minimum width=1.75cm] (rc) at (6.15,0) {root complex\\PCIe TLP};
  \node[os block, minimum width=1.55cm] (bar) at (8.25,0) {BAR\\decode};
  \node[os state, minimum width=1.55cm] (reg) at (10.15,0) {device\\register};
  \draw[os strong bus] (drv) -- (pte);
  \draw[os strong bus] (pte) -- (cpu);
  \draw[os strong bus] (cpu) -- (rc);
  \draw[os strong bus] (rc) -- (bar);
  \draw[os strong bus] (bar) -- (reg);
  \node[os label] at (5.1,-1.0) {$MMIO\ store \ne RAM\ store,\quad posted \ne completed$};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{MMIO 写从内核 API 到设备寄存器的路径。页属性和访问 API 共同约束排序、合并、宽度和可见性。}

可写成两个顺序不变量：

\[
\text{normal memory descriptor writes}
\prec_{dma}
\text{MMIO doorbell}
\]

\[
\text{MMIO command write}
\prec_{device}
\text{status/completion observed}
\]

第一条由 \code{dma\_wmb} 和正确的 doorbell 写建立；第二条通常要靠设备协议、读回、completion 或中断确认建立。若只看到 CPU 执行完一条 store，就宣布设备完成，是把 CPU 本地顺序误当成设备全局顺序。

\subsection{PCIe 设备是怎样被发现的}

PCIe 设备有配置空间，里面包含 vendor ID、device ID、class code、BAR、MSI/MSI-X capability 等信息。固件或内核枚举总线，给 BAR 分配地址窗口，给设备分配 bus/device/function 编号。驱动通过 ID 表匹配设备。

\begin{lstlisting}
pci enumeration:
  for each bus/device/function:
    read vendor_id
    if present:
      read class/device ids
      size BARs and allocate MMIO ranges
      discover MSI/MSI-X capability
      create pci_dev object
      bind matching driver
\end{lstlisting}

BAR 是 Base Address Register。设备通过 BAR 告诉系统“我需要一段 MMIO 地址空间”。内核分配物理地址范围后，驱动再 ioremap 到内核虚拟地址。用户进程不能直接访问这个 MMIO，除非内核通过受控接口映射并检查权限。

\subsection{PCIe 的上下层契约}

PCIe 往下是链路、lane、TLP、重试和错误报告；往上是内核看到的 \code{pci\_dev}、BAR 资源、MSI-X vector、DMA mask 和 AER 状态。驱动不直接管理电信号，但必须尊重这些上层对象。

\begin{longtable}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
PCIe 层面 & 硬件事实 & OS 对象或策略 \\
\midrule
link/lane & 速率、宽度、训练、降速 & 性能上限、链路错误、热插拔恢复 \\
configuration space & vendor/device/class/capability & 设备发现、驱动匹配、能力启用 \\
BAR & 设备 MMIO 窗口需求 & resource 分配、\code{ioremap}、权限控制 \\
MSI-X table & 多个中断 vector & 队列到 CPU 亲和性、NAPI/blk-mq 并行 \\
bus mastering & 设备能发起 DMA & 启用前必须准备 DMA mask/IOMMU/domain \\
AER & 可纠正/不可纠正错误 & 错误日志、reset、设备下线 \\
\bottomrule
\end{longtable}

因此驱动 probe 的真实顺序不是“发现设备就开始收发”。它要先确认资源、启用设备、配置 DMA、分配中断、初始化队列，最后才允许上层提交请求：

\begin{lstlisting}
pci_driver_probe(dev):
  enable PCI device and MMIO resources
  set DMA mask and attach IOMMU domain
  ioremap BAR registers
  allocate submission/completion rings
  request MSI-X vectors and set affinity
  initialize hardware registers
  publish block/net/char device to upper layer
\end{lstlisting}

\subsection{BAR、寄存器、doorbell 和 descriptor 不是一回事}

PCIe 设备常被一句“通过 BAR 做 MMIO”带过，但里面有几层对象。BAR 是设备申请的地址窗口；寄存器是窗口内有定义的偏移；doorbell 是某些寄存器的用途，写它表示“有新工作”；descriptor 是内存中的请求记录，通常不在 BAR 里，而在普通 RAM 中，设备通过 DMA 读取。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.40\linewidth}}
\toprule
概念 & 位于哪里 & 作用 \\
\midrule
BAR & PCIe 配置空间中的资源描述 & 告诉 OS 设备需要多大的 MMIO 地址窗口 \\
MMIO window & 物理地址空间中的一段范围 & CPU load/store 会被路由到设备 \\
register & MMIO window 内的具体偏移 & 控制设备、读取状态、配置队列 \\
doorbell & 一类寄存器用途 & 通知设备队列 tail 或新命令已发布 \\
descriptor & 普通 RAM 或设备可 DMA 的内存 & 描述 buffer 地址、长度、命令、标志 \\
completion entry & 普通 RAM 中的完成记录或设备队列 & 设备写回状态、tag、字节数、错误码 \\
\bottomrule
\end{longtable}

错误顺序通常发生在 descriptor 和 doorbell 之间。CPU 必须先把 descriptor 写完整，并用 DMA 写屏障保证设备可见，然后再写 doorbell。若先敲 doorbell，设备可能立刻 DMA 读取半初始化 descriptor；若 completion 读完前就释放 buffer，设备或上层可能仍在使用旧对象。

\subsection{描述符环：CPU 和设备共享队列}

高性能设备不希望 CPU 每个请求都写一堆寄存器。更常见的做法是：内存在 RAM 中建立 descriptor ring，CPU 作为生产者填写描述符，设备作为消费者读取描述符；完成后设备写回 status 或 completion ring，再中断或让 CPU 轮询。

\begin{lstlisting}
TX ring:
  desc[0] -> buffer A, len, flags
  desc[1] -> buffer B, len, flags
  ...
  driver_tail: next slot driver may fill
  device_head: next slot device may consume

submit:
  fill desc[tail]
  dma_wmb()
  tail = tail + 1
  writel(tail, DOORBELL)
\end{lstlisting}

环形队列有几个不变量：不能覆盖设备尚未消费的描述符；不能回收设备尚未完成的 buffer；发布 tail 前描述符必须完整可见；处理 completion 后必须 unmap DMA 并释放上层资源。网络、NVMe、virtio、io\_uring 都可以用这个模型理解。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[os state, minimum width=1.7cm] (cpu) at (0,0.8) {CPU/driver};
  \node[os memory, minimum width=2.2cm] (sq) at (3.0,0.8) {submission ring\\descriptor[N]};
  \node[os state, minimum width=1.7cm] (dev) at (6.0,0.8) {device\\DMA engine};
  \node[os memory, minimum width=2.2cm] (cq) at (3.0,-1.0) {completion ring\\status/tag};
  \node[os control, minimum width=1.7cm] (irq) at (6.0,-1.0) {MSI-X\\vector};
  \node[os memory, minimum width=1.7cm] (buf) at (0,-1.0) {DMA buffer};
  \draw[os strong bus] (cpu) -- node[os label, above] {fill desc} (sq);
  \draw[os bus] (buf) -- node[os label, left] {IOVA} (sq);
  \draw[os strong bus] (sq) -- node[os label, above] {DMA read} (dev);
  \draw[os strong bus] (dev) -- node[os label, right] {DMA write} (cq);
  \draw[os bus] (dev) -- (irq);
  \draw[os feedback] (irq) -- node[os label, below] {handler/poll} (cpu);
  \draw[os feedback] (cq) -- node[os label, below] {consume status} (cpu);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{队列型设备的通用结构：descriptor 在普通 RAM，doorbell 在 MMIO，数据通过 DMA，完成通过 completion ring 和 MSI-X 返回。}

安全释放不变量可以直接写成：

\[
free(buffer) \Leftarrow
completion(tag)\land dma\_unmap(buffer)\land owner(buffer)=CPU
\]

取消请求也必须维护这个不变量。用户关闭 fd 或超时返回，不代表设备已经不再 DMA。只有驱动确认 request 不会再完成，或者已经把迟到 completion 收敛掉，buffer 才能释放。

\subsection{descriptor ring 的所有权状态机}

描述符环不是数组循环使用这么简单。每个 slot 都在 CPU 和设备之间转移所有权。只有拥有者可以改 slot 内容；不拥有的一方只能等待状态变化或读取协议允许的字段。

\begin{lstlisting}
Free:
  CPU owns slot, no in-flight request

Prepared:
  CPU filled descriptor but has not published tail

Submitted:
  CPU published tail and rang doorbell
  device may read descriptor by DMA
  CPU must not rewrite descriptor or free buffer

Completed:
  device wrote completion entry
  CPU may consume status, unmap DMA, wake waiter

Free again:
  CPU has released request and buffer ownership
\end{lstlisting}

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.42\linewidth}}
\toprule
状态 & 谁拥有 & 不能做什么 \\
\midrule
Free & CPU & 设备不能读取无效 descriptor \\
Prepared & CPU & 不能让设备看到半初始化字段 \\
Submitted & 设备/硬件路径 & CPU 不能复用 buffer 或覆盖 slot \\
Completed & CPU 正在回收 & 不能重复完成同一请求 \\
Resetting & 驱动收敛故障 & 不能接受新提交，必须处理 in-flight \\
\bottomrule
\end{longtable}

这个状态机解释了为什么驱动要有 request tag、队列深度和超时处理。completion 到来时，驱动通过 tag 找回 request；超时时，驱动必须判断请求是否还可能完成；reset 时，驱动要把所有 Submitted 状态收敛到失败、重试或已取消。

\subsection{DMA 地址不等于用户虚拟地址}

用户程序传给 \code{read/write} 的是用户虚拟地址。CPU 访问它要通过当前进程页表。设备不能直接理解这个地址。驱动要么复制数据到内核 buffer，要么 pin 用户页，拿到物理页，再通过 DMA API 得到设备可用的 DMA 地址。若有 IOMMU，DMA 地址通常是设备虚拟地址 IOVA。

\begin{lstlisting}
user pointer
  -> validate VMA and permissions
  -> pin user pages or copy into kernel pages
  -> physical pages
  -> dma_map creates DMA address / IOVA
  -> descriptor contains DMA address
  -> device DMA reads/writes memory
\end{lstlisting}

这条路径很容易出 bug。用户 buffer 长度可能溢出；页可能跨多个物理页，需要 scatter-gather list；设备 DMA mask 可能只能访问低 32 位地址；IOMMU 映射可能失败；用户取消请求时，in-flight DMA 不能简单释放。

\subsection{pin、copy、map 三个动作的区别}

用户 buffer 进入 I/O 路径时，内核有三种常见处理方式。copy 是把用户数据复制到内核 buffer；pin 是暂时阻止用户页被回收或迁移；map 是把物理页授权给设备 DMA。三者经常连续出现，但语义不同。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.40\linewidth}}
\toprule
动作 & 改变了什么 & 没有改变什么 \\
\midrule
copy & 产生一份内核拥有的数据副本 & 用户原页仍可变化，设备不一定可见 \\
pin & 增加页的长期或短期固定约束 & 设备仍不能自动访问该页 \\
dma map & 建立设备可用的 DMA 地址和方向权限 & 不代表请求已经完成或 buffer 可释放 \\
unmap & 撤销设备访问授权并做必要同步 & 不自动释放用户页或 request 对象 \\
unpin & 解除页固定，允许回收/迁移 & 不说明设备是否成功处理数据 \\
\bottomrule
\end{longtable}

因此“零拷贝”不是零管理。它少了一次 CPU 复制，却增加了 pin 生命周期、IOMMU 映射、scatter-gather、取消和 completion 回收。高性能 I/O 的难点不在少写几行拷贝代码，而在把这些生命周期全部收敛正确。

\subsection{一次块设备 read 中地址如何换手}

把 \code{read(fd, buf, len)} 放到 NVMe 这类块设备路径里，可以看到五种地址如何逐步换手。用户 API 只有 \code{buf}，但硬件完成一次 I/O 需要用户虚拟地址、内核虚拟地址、物理页、DMA/IOVA 和 MMIO doorbell 共同参与。

\begin{lstlisting}
read(fd, user_buf, len):
  kernel validates user virtual range
  page cache chooses or allocates kernel pages
  block layer builds request from page fragments
  DMA API maps physical pages to device IOVA
  driver writes descriptor with IOVA and length
  dma_wmb()
  driver writes MMIO doorbell
  device DMA writes data into mapped pages
  device writes completion entry
  interrupt handler completes request
  kernel copies bytes to user_buf if needed
\end{lstlisting}

\begin{longtable}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
阶段 & 地址或对象 & 错误后果 \\
\midrule
用户参数检查 & 用户虚拟地址和长度 & 越界、溢出、坏指针导致错误访问 \\
page cache/bio & 内核页和物理页片段 & 页生命周期不清导致 use-after-free \\
DMA map & IOVA、方向、长度、设备 domain & IOMMU fault 或设备读写旧数据 \\
descriptor & RAM 中的队列项 & 设备读到半初始化命令 \\
doorbell & MMIO 寄存器偏移 & 顺序错会让设备提前消费队列 \\
completion & completion queue entry 和 request tag & 找不回请求，重复完成或永久等待 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这里最容易被误解的是“设备完成”。设备 completion 只说明设备按协议处理了某个 descriptor，并把结果写回 completion queue；它不自动说明用户 buffer 已经可见，也不自动说明文件系统状态已经持久化。内核还要撤销 DMA 映射、处理错误码、更新 page cache 或 bio 状态、唤醒等待者，并把结果翻译成系统调用返回值。

\subsection{scatter-gather：物理内存不连续怎么办}

用户看到的虚拟 buffer 可以连续，但背后的物理页通常不连续。大 I/O 不应该强迫内核分配一大段连续物理内存。scatter-gather 描述符让一个请求由多个片段组成，每个片段有 DMA 地址和长度。

\begin{lstlisting}
sglist for 10KB user buffer:
  segment0: dma=0x1000a000 len=4096
  segment1: dma=0x20345000 len=4096
  segment2: dma=0x0ff12000 len=2048
\end{lstlisting}

块层 bio、网络 skb fragment、DMA engine 都会遇到类似结构。算法上要处理片段合并、最大段数、对齐、设备边界和 IOMMU 映射成本。所谓“零拷贝”不是没有成本，而是把复制成本换成页 pin、映射、片段管理和完成回收成本。

\subsection{IOMMU 和设备隔离}

IOMMU 给设备访问内存也加了一层翻译。设备发出 DMA 地址，IOMMU 查设备所属 domain 的页表，得到物理地址并检查权限。这样内核可以只把某个 buffer 映射给设备，completion 后撤销映射。

\begin{lstlisting}
device DMA:
  device emits IOVA
  IOMMU checks device domain
  if mapping exists and permission ok:
    physical = translate_iova(IOVA)
    perform memory access
  else:
    report IOMMU fault
\end{lstlisting}

IOMMU 还支撑虚拟化设备直通。把一个 PCIe 设备交给虚拟机时，hypervisor 不能让它 DMA 到宿主任意内存；IOMMU domain 必须限制在该虚拟机拥有的页。IOMMU 不是性能功能，而是设备侧隔离的硬件根。

\subsection{IOMMU 的上下游：设备看 IOVA，内存控制器看 PA}

IOMMU 位于设备 DMA 请求和内存系统之间。设备 descriptor 里放的是 DMA address/IOVA；IOMMU 根据 requester id 找到 domain，再查 IOMMU 页表，把 IOVA 翻译成物理地址。内存控制器最后只看到物理地址请求。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[os block, minimum width=1.65cm] (dev) at (0,0) {PCIe device\\requester ID};
  \node[os bit, minimum width=1.35cm] (iova) at (2.0,0) {IOVA};
  \node[os memory, minimum width=1.9cm] (iommu) at (4.1,0) {IOMMU\\domain table};
  \node[os bit, minimum width=1.35cm] (pa) at (6.3,0) {PA};
  \node[os memory, minimum width=1.7cm] (dram) at (8.3,0) {DRAM\\page};
  \node[os control, minimum width=1.8cm] (fault) at (4.1,-1.4) {IOMMU fault};
  \draw[os strong bus] (dev) -- (iova);
  \draw[os strong bus] (iova) -- (iommu);
  \draw[os strong bus] (iommu) -- (pa);
  \draw[os strong bus] (pa) -- (dram);
  \draw[os feedback] (iommu) -- (fault);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{IOMMU 把设备发出的 IOVA 翻译成物理地址，并按设备 domain 检查权限。没有映射或方向错误会形成 IOMMU fault。}

映射生命周期可以写成：

\begin{lstlisting}
dma_map(page, direction):
  pin or otherwise own page for I/O lifetime
  create IOVA -> PA mapping in device domain
  perform cache maintenance if platform requires it
  return IOVA

dma_unmap(IOVA, direction):
  ensure device no longer owns the buffer
  synchronize cache if platform requires it
  remove IOVA mapping
  allow page ownership to return upward
\end{lstlisting}

方向也有语义。DMA\_TO\_DEVICE 表示设备读内存，CPU 写入 buffer 后要让设备看到新数据；DMA\_FROM\_DEVICE 表示设备写内存，CPU 读取前要避免旧 cache line；DMA\_BIDIRECTIONAL 成本更高，不能为了省心乱用。

\subsection{中断和 DMA completion 的完整路径}

现在串起一次 NVMe 读取或网卡接收的典型路径：

\begin{lstlisting}
1. kernel allocates/pins pages for data
2. kernel maps pages for DMA and builds sglist
3. driver fills descriptors in submission ring
4. dma_wmb publishes descriptors to device
5. driver writes doorbell MMIO
6. device reads descriptors via DMA
7. device transfers data to/from memory
8. device writes completion entry
9. device raises MSI-X interrupt
10. interrupt handler schedules poll or completion work
11. driver reads completion ring
12. driver unmaps DMA and releases/publishes buffer
13. waiting task or upper stack is woken
\end{lstlisting}

每一步都有状态和失败。DMA map 可能失败；设备可能超时；中断可能被合并；completion 可能表示错误；用户进程可能已经取消；reset 可能正在进行。驱动代码之所以长，是因为它必须覆盖这些状态，而不是因为工程师喜欢复杂。

\subsection{设备 reset：异步系统的故障收敛}

设备可能挂起、固件崩溃、PCIe 链路错误、DMA fault 或长期无 completion。驱动 reset 不是简单写一个 reset bit，它要停止新请求，冻结队列，等待或取消 in-flight，通知上层失败，重建硬件状态，再恢复服务。

\begin{lstlisting}
reset_device(dev):
  mark dev as resetting
  stop accepting new submissions
  quiesce queues
  abort or wait in-flight requests
  mask interrupts
  issue hardware reset
  reinitialize registers and rings
  re-enable interrupts
  fail or retry old requests by policy
  mark dev as running
\end{lstlisting}

如果 reset 时还有旧 DMA 写入已释放 buffer，就会造成内存破坏；如果 reset 后忘记重建 IOMMU 映射，设备会 DMA fault；如果上层不知道请求失败，用户程序会永久等待。I/O 子系统的可靠性，核心就是让异步失败最终收敛到可解释状态。

\subsection{实践观察：用命令把硬件路径看见}

在真实 Linux 系统上，可以用下面命令观察硬件和 OS 的连接点。这里不是要求背命令，而是把“硬件描述、驱动绑定、中断、IOMMU、内存属性”变成可验证对象。

\begin{lstlisting}
lspci -nn
lspci -vv -s <device>
cat /proc/interrupts
find /sys/bus/pci/devices -maxdepth 2 -type l
dmesg | grep -i -E 'iommu|dma|msi|nvme|eth'
cat /proc/iomem
cat /proc/meminfo
\end{lstlisting}

观察报告至少要回答：设备如何被发现，BAR 映射在哪里，使用哪个 IRQ/MSI-X vector，驱动名称是什么，是否启用 IOMMU，DMA mask 是多少，错误统计在哪里看。没有这些证据，谈驱动和 DMA 只是概念。

\subsection{从上层系统调用到底层硬件的 I/O 契约}

把一次 \code{read} 或 \code{send} 贯穿到底，完整链条不是“应用调用内核，内核调用设备”。更准确的是：

\[
\begin{aligned}
&\text{syscall}
\rightarrow \text{VFS/socket/block/net object}
\rightarrow \text{request/skb/bio}\\
&\rightarrow \text{DMA mapping}
\rightarrow \text{descriptor}
\rightarrow \text{doorbell}\\
&\rightarrow \text{device state machine}
\rightarrow \text{completion}
\rightarrow \text{wake up}
\end{aligned}
\]

每一层只向上承诺自己能承诺的事实。系统调用返回值承诺用户可见语义；块层 completion 承诺块请求完成；设备 completion 承诺硬件处理了 descriptor；DMA unmap 承诺设备访问授权撤销；文件系统 \code{fsync} 才承诺持久化语义。把这些承诺混在一起，就会写出“completion 到了就可以向用户承诺落盘”的 bug。

\subsection{本节测试：画出数据所有权}

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
\tightlist
\item 能区分用户虚拟地址、内核虚拟地址、物理地址、DMA 地址和 IOVA。
\item 能说明为什么 MMIO 访问需要专用 API 和顺序约束。
\item 能画出 descriptor ring 的 head/tail、owned by CPU/device、completion 状态。
\item 能说明 DMA buffer 在提交、设备访问、completion、unmap 各阶段归谁所有。
\item 能解释 IOMMU 如何限制设备 DMA 范围，以及映射失败或 fault 如何处理。
\item 能写出 \(descriptor\ writes \prec doorbell\) 和 \(completion \land dma\_unmap \Rightarrow buffer\ 可释放\) 这两个不变量。
\item 能说明 PCIe BAR、MSI-X、DMA mask、AER 分别在驱动 probe 中解决什么问题。
\item 能解释中断合并、poll budget 和 completion queue 如何影响延迟与吞吐。
\item 能为设备 reset 写出停止新请求、处理 in-flight、重建硬件状态的顺序。
\end{itemize}
\end{rubricbox}
