\section{从电路到操作系统：组成原理的最小主线}

很多读者第一次学操作系统时，会被一组硬件词汇挡住：CPU、寄存器、总线、MMU、DMA、APIC、IOMMU、cache、TLB、特权级。若只把这些词当作背景知识，后面的系统调用、虚拟内存、调度和驱动都会像悬空的规则。本节把计算机组成原理和操作系统接起来：先从最小数字电路开始，说明 CPU 和设备为什么这样设计，再解释 OS 为什么必须依赖这些硬件机制。

\begin{keyidea}
操作系统不是硬件之外的魔法层。它是运行在受保护 CPU 模式下的一段程序，利用中断、异常、页表、定时器、总线、设备寄存器和 DMA，把原始硬件状态组织成进程、地址空间、文件和 socket。
\end{keyidea}

\subsection{从开关到位：硬件最初解决什么问题}

最底层的电子计算机不是从“进程”开始的，而是从可控电信号开始的。晶体管可以近似看作一个由输入电压控制的开关。开关组合起来可以实现逻辑门，逻辑门组合起来可以实现加法器、比较器、选择器和译码器。把电压高低抽象成 1 和 0，就得到数字电路的基本单位：bit。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
层次 & 解决的问题 & 向上一层暴露的抽象 \\
\midrule
晶体管 & 电信号是否导通 & 可控开关 \\
逻辑门 & 布尔函数如何计算 & AND、OR、NOT、XOR \\
组合逻辑 & 输入如何变成输出 & 加法器、比较器、译码器、MUX \\
触发器 & 如何记住一个 bit & 时钟边沿采样的状态 \\
寄存器 & 如何保存一组 bit & 机器字、地址、临时值 \\
有限状态机 & 如何按步骤推进 & 当前状态、输入、下一状态 \\
\bottomrule
\end{longtable}

组合逻辑没有记忆。给定输入，它经过门延迟后产生输出；输入一变，输出也会变。若只靠组合逻辑，机器不能记住“上一步执行到哪里”。触发器和寄存器引入记忆：在时钟边沿，把输入采样到内部状态，直到下一次时钟边沿才改变。时钟让复杂电路分成离散步骤，状态机让机器有“现在处于哪一步”的概念。

一个最小计数器已经包含操作系统后来要关心的三个事实：状态存在哪里，什么时候改变，谁能改变。计数器的状态在寄存器里；时钟边沿触发改变；使能信号决定是否更新。把这个思想放大，就得到 CPU 的程序计数器、寄存器文件、状态寄存器和控制逻辑。

\begin{lstlisting}
on each clock edge:
  if reset:
    counter = 0
  else if enable:
    counter = counter + 1
\end{lstlisting}

这段伪代码看起来像软件，实际对应硬件状态机。操作系统学习中反复出现的“状态机”不是写作技巧，而是硬件和内核共同的基本形态：硬件在时钟和事件下推进，内核对象在系统调用、中断和锁保护下推进。

\subsection{电平、采样和复位：为什么状态不是自然可靠的}

把高电平叫 1、低电平叫 0，只是第一层抽象。真实电路里信号有上升沿、下降沿、传播延迟、噪声和亚稳态。数字系统要可靠工作，必须规定什么时候采样、采样前信号必须稳定多久、采样后信号要保持多久。于是出现时钟、建立时间、保持时间和复位。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
概念 & 硬件含义 & OS 为什么要知道 \\
\midrule
时钟边沿 & 寄存器在固定时刻采样输入 & CPU 状态按离散步骤推进，异常能落在边界上 \\
复位 & 把寄存器送到已知初值 & 上电后从固定 reset vector 或固件入口开始 \\
ready/valid & 双方确认数据是否有效 & 总线、DMA 队列、设备 completion 都用类似握手 \\
超时 & 预期事件长期不来 & 驱动不能无限等设备，必须 reset 或报错 \\
亚稳态 & 异步信号采样不稳定 & 中断、外设输入要同步，硬件和驱动都要容忍边界情况 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这解释了为什么“启动”不是直接运行内核 main。CPU、DRAM、时钟、PCIe、APIC、IOMMU 和设备都需要从未知电气状态进入可编程状态。固件和早期内核初始化做的很多事，本质是让硬件寄存器有可解释的初值，让中断、DMA 和内存访问不再处于随机状态。

\begin{lstlisting}
reset path sketch:
  hardware reset asserts known register defaults
  CPU starts from reset vector
  firmware trains DRAM and discovers platform
  boot code enters protected long mode
  kernel sets IDT, page tables, stacks, APIC, timers
  only then can normal traps, syscalls and scheduling work
\end{lstlisting}

如果没有复位和初始化边界，OS 无法判断某个设备寄存器里的 bit 是旧状态、随机噪声还是有效完成事件。驱动里的 probe、reset、quiesce、timeout、resume 不是附加流程，而是把硬件状态重新拉回可推理状态的工程手段。

\subsection{控制信号：指令不是被“解释”，而是打开一组开关}

CPU 取到指令后，译码器不会在芯片里运行一段高级语言解释器。更准确的说法是：opcode 和寻址模式被译码成一组控制信号，控制 MUX 选哪路输入、寄存器文件读写哪些端口、ALU 做什么、是否访问内存、是否更新 RIP、是否进入异常路径。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
控制信号 & 作用 & 例子 \\
\midrule
reg\_read & 选择源寄存器编号 & \asmcode{add rax, rbx} 读 \code{rax/rbx} \\
alu\_op & 选择 ALU 操作 & add、sub、and、compare、address generation \\
mem\_read/write & 是否访问数据内存或 MMIO & load/store、栈 push/pop \\
writeback\_src & 写回来自 ALU、内存还是立即数 & \asmcode{mov rax, qword ptr [rbx]} 来自内存 \\
next\_rip\_src & 下一 RIP 来自顺序、分支、异常或返回 & branch、syscall、iretq \\
privilege\_check & 当前 CPL 是否允许该动作 & 用户态执行特权指令触发异常 \\
\bottomrule
\end{longtable}

一条 load 指令可以拆成更小的微操作。下面不是 x86-64 的真实微码，只是帮助读者把“指令语义”落到硬件动作：

\begin{lstlisting}
micro-ops for mov rax, qword ptr [rbx + 16]:
  uop0: base = read_register(rbx)
  uop1: va = base + 16
  uop2: pa = translate_and_check(va, READ, cpl)
  uop3: data = load64(pa)
  uop4: write_register(rax, data)
\end{lstlisting}

这条拆解直接通向 OS。若 uop2 失败，进入 page fault；若 uop3 命中 MMIO 地址，读操作可能有设备副作用；若 uop4 还没提交时发生异常，CPU 必须保证软件可见状态仍能恢复。指令不是一句文本，而是一组受权限、地址翻译和提交规则约束的硬件动作。

\subsection{信号到状态：一条指令为什么能被中断}

初学时常把 CPU 看成“正在执行某条指令”。硬件上更准确的说法是：CPU 在每个周期推进一组寄存器和流水线状态，指令只是这些状态转移的编码来源。只要状态转移能在某个边界停住，硬件就能在这个边界接收异常或中断。

\begin{lstlisting}
architectural boundary:
  before boundary:
    previous instructions have committed
  at boundary:
    RIP/RSP/RFLAGS/general registers have defined values
  after boundary:
    CPU may either fetch next instruction or enter an event vector
\end{lstlisting}

这解释了三个看似不同的 OS 机制。第一，定时器中断要等到可恢复边界交付，否则内核无法保存一个一致现场。第二，page fault 要把 faulting RIP 和错误码交给内核，否则内核不知道修复哪个访问。第三，上下文切换保存的是架构状态，不是流水线里每个临时信号。CPU 内部可以有复杂乱序执行，但对 OS 暴露出来的必须是可定义、可保存、可恢复的状态点。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
硬件边界 & 保存或检查什么 & OS 依赖它做什么 \\
\midrule
指令提交 & 目标寄存器、RFLAGS、内存写入是否生效 & 精确异常、调试、信号恢复 \\
异常入口 & RIP、错误码、访问类型、当前 CPL & page fault、非法指令、保护错误处理 \\
中断入口 & 被打断 RIP/RFLAGS 和必要寄存器 & 抢占调度、设备 completion、IPI \\
系统调用入口 & 用户返回地址、参数寄存器、RFLAGS mask & 受控进入内核并返回用户态 \\
\bottomrule
\end{longtable}

因此，“CPU 支持中断”不是多了一根线那么简单。它要求 CPU 能把异步事件推迟到安全边界，能阻止更低特权级伪造入口，能在进入内核时留下足够证据，能在返回时恢复用户态可见状态。后面讲调度器时，说“时钟中断触发调度”，背后就是这套边界。

\subsection{地址译码不是数组下标：从芯片选择到总线事务}

内存数组模型能帮助入门，但硬件里的地址首先进入译码逻辑。译码器会根据高位地址和平台配置决定本次访问命中哪类目标：DRAM、ROM、local APIC、PCIe MMIO window、显存窗口，或者根本没有设备响应。这个过程决定了同一条 \asmcode{mov rax, qword ptr [rbx]} 是普通读内存，还是读一个有副作用的设备寄存器。

\begin{lstlisting}
physical_access(pa, kind):
  if pa in DRAM ranges:
    send transaction to memory controller
  else if pa in local APIC range:
    access interrupt controller register
  else if pa in PCIe BAR range:
    send MMIO transaction to device
  else:
    report machine or bus error by platform rules
\end{lstlisting}

OS 必须在启动时拿到这张物理地址地图，并把它变成自己的资源管理结构。可用 DRAM 进入页分配器；固件保留区不能分配；PCIe BAR 只能映射给驱动；APIC 寄存器只能在内核里访问。若把 MMIO 当作普通 RAM 分给用户进程，用户态就能控制设备；若把固件保留区当作普通页，内核可能覆盖 ACPI 表或设备保留内存。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
地址译码结果 & 硬件动作 & 内核必须建立的规则 \\
\midrule
DRAM & 可缓存普通内存事务 & 页分配、页表映射、NUMA 归属 \\
ROM/固件保留 & 只读或保留区域 & 不进入普通页分配器 \\
APIC/MMIO & 设备寄存器事务 & 只给驱动映射，禁止用户态直接访问 \\
PCIe BAR & 发给 PCIe endpoint & probe 后由匹配驱动管理生命周期 \\
不存在地址 & 平台错误或返回特殊值 & 不把未知范围当作可用资源 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这也是为什么“物理地址”仍然需要权限和类型。页表不仅决定虚拟地址映射到哪里，还要设置 cacheability、可执行性、用户可访问性等属性。普通 DRAM 用 write-back cache；设备寄存器通常要用不可缓存或设备类型；framebuffer 可能用 write-combining。属性错了，CPU 可能把设备寄存器访问合并、缓存或重排，设备协议就会被破坏。

\subsection{从轮询到中断再到 DMA：I/O 不是一个函数调用}

最简单的设备访问是轮询：CPU 一直读状态寄存器，直到设备 ready，再读写数据寄存器。这种模型容易理解，但浪费 CPU，并且每个字节都经过 CPU。中断把“什么时候 ready”交给设备通知，DMA 把“大块数据搬运”交给设备或 DMA engine，CPU 只负责授权、发布描述符和处理 completion。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
阶段 & CPU 做什么 & OS 新增责任 \\
\midrule
轮询 PIO & 循环读状态和数据寄存器 & 防止长时间忙等，处理超时 \\
中断 I/O & 提交命令后睡眠或运行别的任务 & 保存中断现场、确认设备、唤醒等待者 \\
DMA I/O & 建立 buffer 映射，设备直接读写内存 & pin/unmap、IOMMU、cache 一致性、生命周期 \\
队列化 I/O & 批量描述符和 completion ring & 背压、队列深度、重试、取消、reset \\
\bottomrule
\end{longtable}

这条演进线直接解释文件系统和网络为什么复杂。应用看见的是 \code{read(fd, buf, len)}，内核实际要验证用户 buffer，决定复制还是 pin 页，建立 DMA 映射，填设备描述符，执行写屏障，敲 MMIO doorbell，然后在中断或轮询 completion 后撤销映射、更新状态、唤醒任务。任何一步失败，都要把硬件状态和内核对象收敛到可解释状态。

\begin{lstlisting}
read request as hardware state machine:
  validate fd and user buffer
  allocate or pin kernel-visible pages
  map pages into device DMA address space
  fill descriptor ring entries
  publish descriptors with dma_wmb
  write MMIO doorbell
  wait for interrupt or poll completion
  unmap DMA and release ownership
  copy or expose bytes to user
\end{lstlisting}

注意这里没有一步叫“设备函数返回”。设备和 CPU 是并发状态机：CPU 发布请求后继续运行，设备稍后通过 DMA 写内存和中断报告完成。驱动的核心任务是维护这两个状态机之间的所有权协议。

\subsection{特权、地址和设备的统一模型}

前面分别讲了特权级、页表、MMIO 和 DMA，真正写 OS 时要把它们合起来看。一次访问能否成立，不只取决于“地址有没有映射”，还取决于谁发起访问、访问类型是什么、目标内存类型是什么、设备是否被授权。

\begin{lstlisting}
access decision:
  actor = CPU ring 3 | CPU ring 0 | PCIe device
  target = user page | supervisor page | MMIO | DMA buffer
  kind = read | write | execute | device DMA
  decision = address translation + permission + memory type + lifecycle
\end{lstlisting}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.22\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
发起者 & 目标 & 应有结果 & 缺少检查的后果 \\
\midrule
Ring 3 CPU & 用户可读页 & 允许 load & 普通程序无法运行 \\
Ring 3 CPU & supervisor 页 & page fault & 用户能读写内核对象 \\
Ring 3 CPU & MMIO & fault 或禁止映射 & 用户直接控制设备 \\
Ring 0 CPU & MMIO & 按设备协议访问 & 驱动无法配置设备 \\
PCIe 设备 & 已映射 DMA buffer & IOMMU 允许 & 高性能 I/O 完成 \\
PCIe 设备 & 未授权内存 & IOMMU fault & 设备可破坏任意内存 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这张表是本册前半部分最重要的统一视角。进程隔离依赖 Ring 3 访问 supervisor 页失败；系统调用依赖 Ring 3 只能从受控入口请求 Ring 0；驱动安全依赖 MMIO 不暴露给普通进程；DMA 安全依赖设备也受地址空间约束。OS 不是单独实现“权限系统”，而是在所有入口上把硬件权限、内核对象权限和生命周期规则合成一个可测试契约。

\subsection{从固定电路到存储程序}

早期最简单的计算电路可以为某个特定任务连线，比如把两个输入相加，或者按固定流程控制设备。但一台通用计算机不能每换一个程序就重新接线。存储程序思想把“要做什么”也编码成内存里的数据：指令存放在内存中，CPU 取出指令、解释指令、执行指令，再取下一条。

\begin{lstlisting}
while true:
  inst = memory[rip]
  rip = rip + instruction_length
  decode inst
  execute inst
\end{lstlisting}

这就是 CPU 最小执行循环。它需要至少四类状态：

\begin{itemize}
\tightlist
\item \textbf{程序计数器}：下一条指令在哪里。
\item \textbf{寄存器文件}：当前计算的临时值、地址和参数。
\item \textbf{状态寄存器}：条件码、中断使能、当前模式等控制位。
\item \textbf{内存接口}：从地址读取指令和数据，把结果写回内存。
\end{itemize}

存储程序模型引入了一个强大的统一视角：程序是内存中的字节，数据也是内存中的字节，CPU 根据指令格式解释这些字节。后面的 ELF 装载、地址空间、页表权限、代码段只读可执行、数据段可写不可执行，都是在管理这组字节的含义和权限。

\subsection{ISA 和微架构：程序员看到的机器与芯片内部的机器}

学习 CPU 时必须区分 ISA 和微架构。ISA 是指令集架构，是软件可见的契约：有哪些寄存器，指令如何编码，内存访问怎么表达，异常如何报告，系统调用如何进入内核。微架构是芯片内部怎样实现这个契约：流水线几级，是否乱序执行，cache 多大，分支预测怎么做，指令如何拆成微操作。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
概念 & 例子 & OS 关心方式 \\
\midrule
ISA & x86-64 & 系统调用 ABI、异常入口、页表格式、Ring 0/3 特权级 \\
微架构 & 流水线、乱序、cache、预测器 & 性能、屏障、侧信道、上下文切换成本 \\
ABI & 参数寄存器、栈对齐、返回值 & 用户态和内核态、程序和库之间的二进制契约 \\
\bottomrule
\end{longtable}

同一个 x86-64 程序可以在不同厂商、不同代际 CPU 上运行，是因为这些 CPU 都承诺实现同一套软件可见 ISA。它们内部可能完全不同：有的能同时发射更多微操作，有的分支预测更强，有的 cache 更大。OS 既要遵守 ISA 契约，又要理解微架构成本。例如页表格式来自 ISA，TLB shootdown 成本和 cache 抖动则来自微架构和多核实现。

\subsection{数据通路：一条整数加法如何变成硬件动作}

把 CPU 想象成“会执行代码的盒子”太粗。更有解释力的方式是看数据通路。以 Intel 语法的 \asmcode{add rax, rbx} 为例，CPU 需要从寄存器文件读 \code{rax/rbx}，送入 ALU，加法结果写回 \code{rax}。控制逻辑根据 opcode 产生读寄存器编号、ALU 操作码、写回使能等信号。

\begin{lstlisting}
decode add rax, rbx:
  a = regfile.read(rax)
  b = regfile.read(rbx)
  y = alu.add(a, b)
  regfile.write(rax, y)
\end{lstlisting}

再看 \asmcode{mov rax, qword ptr [rbx + imm]}。它不仅用地址生成单元计算地址，还要访问内存层次，并可能触发缺页异常。若地址合法且 cache 命中，结果很快写回寄存器；若 TLB 未命中，硬件会执行页表遍历；若页不存在或权限不对，CPU 不能继续执行这条指令，必须进入异常入口。

\begin{lstlisting}
decode mov rax, qword ptr [rbx + imm]:
  va = regfile.read(rbx) + imm
  pa = translate(va, READ, current_privilege)
  if translation_fault:
    raise page_fault
  data = cache_or_memory_read(pa)
  regfile.write(rax, data)
\end{lstlisting}

这说明缺页异常不是 OS 主动“检查每次内存访问”。硬件在普通指令执行途中发现不能完成架构语义，于是转入内核。虚拟内存的速度和安全性都来自这个硬件检查路径。

\subsection{为什么需要流水线}

如果 CPU 完整执行完一条指令才开始下一条，许多硬件部件会空闲。流水线把取指、译码、执行、访存、写回分成阶段，不同指令同时处在不同阶段，就像工厂流水线上不同工位同时处理不同产品。

\begin{lstlisting}
cycle 1: inst1 fetch
cycle 2: inst1 decode   inst2 fetch
cycle 3: inst1 execute  inst2 decode   inst3 fetch
cycle 4: inst1 memory   inst2 execute  inst3 decode
cycle 5: inst1 writeback inst2 memory  inst3 execute
\end{lstlisting}

流水线带来吞吐，也带来 hazard。数据 hazard 是后一条指令需要前一条尚未写回的结果；控制 hazard 是分支决定下一条 RIP；结构 hazard 是两个阶段争同一硬件资源。硬件用转发、暂停、预测和乱序执行缓解这些问题。

OS 为什么关心流水线？第一，中断和异常必须是精确的：CPU 要能报告“哪条指令出错，之前的指令已经提交，之后的指令没有对架构状态产生影响”。没有精确异常，内核无法可靠处理 page fault 和信号。第二，分支预测、乱序执行和缓存会留下微架构痕迹，安全隔离必须考虑侧信道。第三，内存屏障的意义来自 CPU 可能为了性能重排某些可见顺序。

\subsection{从单核到多核：并行不是免费加速}

单核 CPU 同一时刻只执行一个控制流。多核把多个 CPU 核放在同一系统里，让多个线程可以真正同时运行。多核增加吞吐，也把“共享内存”变成硬件协议问题：同一个物理地址的 cache line 可能同时存在于多个核心的 cache 中，硬件一致性协议要保证普通读写能以某种规则传播。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
机制 & 解决的问题 & OS 设计影响 \\
\midrule
cache coherence & 多核缓存同一地址如何保持一致 & 锁竞争、伪共享、per-CPU 数据 \\
atomic RMW & 读改写不能被其他核插入 & 自旋锁、引用计数、无锁队列 \\
IPI & CPU 之间发送控制事件 & 重调度、TLB shootdown、停止其他 CPU \\
NUMA & 内存到不同 CPU 距离不同 & CPU affinity、first-touch、页迁移 \\
\bottomrule
\end{longtable}

多核系统里，关本核中断只能阻止本核被中断处理函数打断，不能阻止另一个核访问同一数据。因此从单片机临界区演进到 SMP 内核时，必须引入自旋锁、原子操作、内存屏障和 per-CPU 数据结构。调度器也不能只维护一个全局队列，因为全局队列会变成锁和 cache line 热点。

\subsection{内存芯片、地址线和最早的内存模型}

CPU 要读写内存，最朴素的硬件接口是地址线、数据线和控制线。CPU 把地址放到地址线上，拉高读信号，内存芯片把对应数据放到数据线上；写入时 CPU 把地址和数据放好，再拉高写信号。真实现代内存控制器复杂得多，但这个模型能解释地址、总线和 MMIO 的根。

\begin{lstlisting}
memory_read(address):
  address_bus = address
  control.read = 1
  wait until memory_ready
  return data_bus

memory_write(address, value):
  address_bus = address
  data_bus = value
  control.write = 1
  wait until memory_ready
\end{lstlisting}

若某个地址范围接的是 RAM，读写就是普通内存。若某个地址范围接的是设备寄存器，读写就变成控制硬件。这就是 memory-mapped I/O 的根本含义：CPU 使用同一套 load/store 机制访问内存和设备，但设备寄存器有副作用，不能当普通内存优化。

\subsection{总线为什么出现：多个部件如何共享通信通道}

当系统里只有 CPU 和一片内存时，连线可以很直接。加入定时器、串口、磁盘控制器、网卡、显示控制器后，若每个部件都和 CPU 单独连一套线，系统会失控。总线把地址、数据和控制协议标准化，让多个主设备和从设备共享通信通道。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
总线概念 & 含义 & OS 可见影响 \\
\midrule
地址译码 & 某个地址范围属于哪个设备 & ACPI、PCI BAR、MMIO 映射 \\
仲裁 & 多个发起者谁先使用总线 & DMA 与 CPU 竞争带宽 \\
事务 & 一次读写请求和响应 & posted write、读回确认、错误状态 \\
中断消息 & 设备如何通知 CPU & IRQ、MSI/MSI-X、中断亲和性 \\
\bottomrule
\end{longtable}

早期系统常有前端总线、南北桥、独立 I/O 总线；现代系统把内存控制器、PCIe root complex、片上互联和 I/O MMU 集成得更深。拓扑变了，OS 面对的问题没变：发现设备、映射寄存器、分配中断、建立 DMA 地址空间、处理错误和热插拔。

\subsection{MMIO 和普通内存的根本区别}

MMIO 地址看起来也是地址，但读写语义不同。读一个状态寄存器可能清除某个 pending 位；写一个 doorbell 寄存器可能让设备开始读取描述符；连续两次写寄存器的顺序可能是设备协议的一部分。编译器不能删除“看似没用”的 MMIO 读，CPU 不能随意把 doorbell 写提前到描述符写之前。

\begin{lstlisting}
// 正确顺序：先准备内存中的命令，再通知设备
desc.addr = dma_address
desc.len = length
desc.flags = READ
dma_wmb()
writel(queue_tail, dev.DOORBELL)
\end{lstlisting}

这里的 \code{dma\_wmb} 不是装饰。它表达“设备看到 doorbell 之前，必须能看到描述符内容”。如果缺少屏障，CPU 或互联可能让设备先收到通知，再读到半初始化描述符。驱动 bug 往往不是每次复现，因为顺序竞态受 CPU、互联、cache 和负载影响。

\subsection{DMA 为什么出现：CPU 不应该搬每一个字节}

PIO 模型里，CPU 亲自从设备寄存器读字节再写到内存，或者反过来。少量控制数据可以这么做，大量磁盘块、网络包、音视频数据不能这么做，否则 CPU 大量时间浪费在搬运上。DMA 让设备成为总线主设备，直接读写内存；CPU 只负责准备 buffer、描述符和地址映射。

\begin{lstlisting}
pio_read_block():
  for i in 0..block_size-1:
    memory[buf + i] = read_device_data_register()

dma_read_block():
  desc.addr = dma_map(buf)
  desc.len = block_size
  desc.cmd = READ
  dma_wmb()
  writel(desc_index, dev.DOORBELL)
  sleep until completion interrupt
\end{lstlisting}

DMA 的性能来自异步和批量，复杂性也来自异步和批量。提交 DMA 后，buffer 的所有权暂时交给设备；completion 前不能释放、复用或移动。设备写入内存后，CPU cache 可能需要失效才能看到新数据。若系统有 IOMMU，内核还要为设备建立 DMA 地址到物理页的映射；若没有 IOMMU，设备 bug 或恶意设备可能写坏任意内存。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
DMA 阶段 & 内核必须做什么 & 常见失败 \\
\midrule
准备 buffer & 分配或 pin 页，确认方向和长度 & 用户页被换出或提前释放 \\
建立映射 & \code{dma\_map} 或 IOMMU map & 地址超出设备 DMA mask \\
发布描述符 & 写描述符并执行 DMA 屏障 & 设备读到旧描述符 \\
等待完成 & 中断、轮询或 completion 队列 & 丢中断、超时、中断风暴 \\
回收资源 & unmap、释放 buffer、唤醒等待者 & use-after-free、重复 completion \\
\bottomrule
\end{longtable}

理解 DMA 后，块层、网络栈和 io\_uring 的很多设计就不再神秘。它们都在围绕同一件事组织队列：把 CPU 上的请求变成设备能批量消费的描述符，把设备完成再变成内核和用户态能理解的 completion。

\subsection{为什么需要中断控制器}

设备事件不能全靠 CPU 轮询，否则空闲时浪费 CPU，高负载时又容易响应不及时。中断让设备在事件发生时通知 CPU。但设备很多、CPU 也可能很多，系统需要一个控制层决定：哪个设备的事件送到哪个 vector，哪个 CPU 接收，优先级如何，中断是否屏蔽，处理完成后如何确认。

\begin{lstlisting}
device raises interrupt
  -> interrupt controller records pending event
  -> controller selects target CPU and vector
  -> CPU finishes current instruction boundary
  -> CPU enters interrupt gate
  -> kernel handler reads device status
  -> kernel sends EOI
\end{lstlisting}

在 x86-64 上，本地 APIC、IOAPIC、x2APIC、MSI/MSI-X 和 IPI 共同完成这些工作。OS 关心的问题包括中断投递、屏蔽、优先级、亲和性、结束通知和错误统计。

\subsection{特权级不是口号：它是 CPU 执行规则的一部分}

“特权”不是说内核更重要，而是 CPU 在硬件上维护的一组模式位和访问规则。当前模式决定哪些指令能执行、哪些寄存器能改、哪些地址能访问、哪些异常入口能跳转。用户态不能随便关中断、改页表、写控制寄存器、访问设备 MMIO，也不能跳到任意内核地址。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
层级 & x86-64 角色 & 说明 \\
\midrule
Ring 3 & 用户程序 & 不能执行特权指令，不能访问 supervisor-only 页和内核 MMIO \\
Ring 0 & 内核 & 可以配置页表、中断、MSR、设备资源和调度状态 \\
VMX root & hypervisor & 可运行和控制 guest，拦截敏感事件并管理二级地址翻译 \\
\bottomrule
\end{longtable}

特权级解决的是“不可信程序不能直接控制整台机器”。没有它，一个普通程序可以改页表读取别的进程，可以关中断让调度器失效，可以写磁盘控制器覆盖文件系统，可以改定时器破坏时间。OS 的安全边界首先依赖 CPU 拒绝这些操作。

\subsection{从没有保护到有保护：一步一步推出来}

最小单片机通常没有用户态/内核态之分。所有代码同权，任何函数都能访问所有寄存器和内存。这在单一固件里可接受，因为所有代码由同一开发者构建，故障域就是整台设备。一旦机器要运行多个程序，问题立即出现。

\begin{enumerate}
\tightlist
\item 多个程序共享内存：程序 A 写坏程序 B 的数据，系统无法定位和阻止。
\item 程序可能死循环：若没有定时器抢占，其他程序永远得不到 CPU。
\item 程序直接碰设备：一个程序可以重置网卡、覆盖磁盘、窃取键盘输入。
\item 程序能改控制寄存器：它可以关闭隔离机制本身。
\end{enumerate}

于是硬件逐步增加四类保护能力。第一是特权级，限制敏感指令。第二是异常入口，让非法操作转入内核处理，而不是让机器随机继续。第三是 MMU 和页表，为每个程序定义可访问地址范围和权限。第四是定时器中断，让内核即使在程序不合作时也能收回 CPU。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
失败 & 硬件机制 & OS 抽象 \\
\midrule
程序互相写内存 & MMU、页表、权限位 & 进程地址空间 \\
程序执行特权操作 & privilege mode、illegal instruction trap & 系统调用和权限检查 \\
程序长期占 CPU & timer interrupt & 抢占式调度 \\
程序直接访问设备 & MMIO 只映射给内核、IOMMU & 驱动、fd、设备文件 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这条演进线很重要。特权级、页表、中断和系统调用不是先背定义再硬套，它们分别修复了无保护多程序系统中的具体失败。

\subsection{系统调用为什么不能只是函数调用}

函数调用只是在当前特权级内跳到另一个地址。若用户程序能直接调用内核内部函数，就必须允许它跳进内核地址、使用内核栈、传入任意指针并修改内核状态。这等于没有隔离。系统调用的本质是受控陷入：用户程序只能从固定入口进入，CPU 自动切换到更高特权，内核保存用户上下文，检查参数和权限，再返回用户态。

\begin{lstlisting}
user code:
  put syscall number and args in ABI registers
  execute syscall/trap instruction

hardware:
  verify transition target
  switch privilege mode
  save return RIP and RFLAGS
  jump to kernel entry

kernel:
  switch to kernel stack
  build trap frame
  validate args and permissions
  run syscall implementation
  restore user state and return
\end{lstlisting}

这解释了为什么系统调用有成本，也解释了为什么 vDSO、io\_uring、批量系统调用和共享内存队列能优化某些路径：它们不是绕开安全，而是在不破坏边界的前提下减少陷入次数或把安全检查前移。

\subsection{MMU 的演进：从基址界限到多级页表}

最简单的内存保护可以是基址和界限寄存器：程序访问地址时，硬件检查地址是否落在 \code{base <= addr < base + limit}。这能阻止越界，但无法高效表达稀疏地址空间、共享库、按页换入换出、不同页面不同权限。页表把地址空间切成固定大小的页，每页有独立映射和权限。

\begin{lstlisting}
translate(virtual_address, access):
  vpn = virtual_address / PAGE_SIZE
  off = virtual_address % PAGE_SIZE
  pte = page_table[vpn]
  if !pte.present:
    raise page_fault
  if access not allowed by pte.permissions:
    raise protection_fault
  return pte.physical_page * PAGE_SIZE + off
\end{lstlisting}

多级页表是空间优化。64 位虚拟地址空间很大，若为每个虚拟页都准备一项线性页表，绝大多数项会浪费。多级页表只为实际使用的地址区间分配下级表。TLB 则是时间优化：页表遍历太慢，所以 CPU 缓存最近的地址翻译。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
页表能力 & 直接效果 & OS 用途 \\
\midrule
present 位 & 页面是否有物理页 & 懒分配、文件映射、换页 \\
R/W/X 权限 & 读写执行控制 & 代码只读、栈不可执行、COW \\
user/supervisor & 用户态是否可访问 & 用户/内核地址隔离 \\
dirty/accessed & 是否写过或访问过 & 回收、writeback、老化算法 \\
global/PCID/ASID & TLB 保留和地址空间标记 & 降低上下文切换成本 \\
\bottomrule
\end{longtable}

页表不是“虚拟地址到物理地址的 map”这么简单。它是隔离、懒加载、共享、权限、安全和性能共同使用的硬件数据结构。

\subsection{cache 和 TLB：为什么抽象有成本}

内存比 CPU 慢得多，页表遍历也比寄存器操作慢得多。cache 缓存数据和指令，TLB 缓存地址翻译。它们让程序跑得快，也让 OS 付出维护成本。切换地址空间时，旧 TLB 项不能错误用于新进程；修改页表后，其他 CPU 的旧翻译可能仍在 TLB 中；共享数据频繁写入时，cache line 会在 CPU 间来回迁移。

\begin{lstlisting}
unmap_page(process, va):
  remove PTE from page table
  for each cpu running this address space:
    send IPI to invalidate TLB entry
  wait for acknowledgements
  only now free physical page
\end{lstlisting}

如果跳过 TLB shootdown，某个 CPU 可能继续用旧翻译访问已经释放的物理页。若这页后来分配给内核对象或另一个进程，隔离就被破坏。很多 OS 机制看起来“为什么这么麻烦”，答案往往在 cache/TLB 和多核一致性里。

\subsection{精确异常：OS 能恢复执行的前提}

当一条指令触发缺页或非法操作时，内核需要知道它是否可以修复并返回继续执行。例如用户访问尚未分配但合法的栈页，内核可以分配物理页、更新 PTE，然后返回让同一条 load/store 重试。要做到这一点，CPU 必须提供精确异常：异常点之前的指令已经按顺序提交，异常点之后的指令没有对架构状态产生影响。

\begin{lstlisting}
user instruction stream:
  inst1 committed
  inst2 committed
  inst3 causes page fault  <-- saved RIP points here
  inst4 not architecturally committed

kernel:
  inspect fault address and error code
  fix mapping or deliver signal
  return to inst3 if fixed
\end{lstlisting}

乱序 CPU 内部可能已经执行了 inst4 的某些微操作，但在架构层必须让 OS 看到一个干净边界。没有这个契约，page fault、debug exception、signal、single step 和进程恢复都难以实现。

\subsection{从芯片到主板：固件为什么存在}

真实机器不是只有 CPU 和内存。还有 DRAM 初始化、时钟、PCIe 拓扑、ACPI 表、IOMMU、显卡、存储控制器、键盘、TPM、电源管理和多核启动。CPU 上电时，很多硬件尚未处在 OS 可直接使用的状态。固件负责完成最早期平台初始化，并把硬件描述交给 bootloader 或内核。

\begin{lstlisting}
power on
  -> reset vector
  -> firmware initializes DRAM and chipset
  -> firmware discovers platform tables
  -> bootloader or EFI stub loads kernel
  -> kernel receives memory map, initrd, command line, ACPI tables
  -> kernel takes over devices and memory management
\end{lstlisting}

固件不是万能可信源。内核仍要校验内存地图、保留区、ACPI 描述和启动参数。若固件把内核占用页标为空闲，页分配器会覆盖正在运行的内核；若设备中断号描述错误，驱动可能永远收不到 completion；若 NUMA 拓扑错误，调度和页分配会做出错误局部性判断。

\subsection{把组成原理映射到 OS 章节}

从这一节开始，后面的每个 OS 机制都应能反查到硬件根。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
硬件事实 & 推出的 OS 机制 & 后续章节 \\
\midrule
CPU 有 RIP、寄存器和栈 & 上下文保存、线程切换 & 调度与并发 \\
CPU 有特权级 & 系统调用、内核态、用户态 & 特权边界 \\
定时器可异步打断 CPU & 抢占式调度、超时 & 中断与调度 \\
MMU 按页检查权限 & 地址空间、缺页、COW & 虚拟内存 \\
cache/TLB 有维护成本 & per-CPU、TLB shootdown、屏障 & 调度、内存、锁 \\
设备通过 MMIO 暴露寄存器 & 驱动、设备文件、控制面 & 设备与 I/O \\
设备可 DMA 访问内存 & 描述符环、IOMMU、completion & 块层和网络 \\
存储设备有缓存和 flush & \code{fsync}、日志、崩溃恢复 & 文件系统和持久化 \\
\bottomrule
\end{longtable}

因此，本册合并讲组成原理和 OS 时，不追求把所有芯片细节都展开成硬件设计课，而是抓住 OS 必须依赖的组成原理主干：计算如何执行，状态如何保存，地址如何翻译，设备如何通信，中断如何进入内核，保护如何由硬件强制执行。

\subsection{最小验收：概念必须能落到机制}

读完本节后，下面这些问题应该能用自己的话讲清楚。

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
\tightlist
\item CPU 为什么需要程序计数器、寄存器、状态寄存器和内存接口。
\item ISA 和微架构有什么区别，为什么 OS 同时关心二者。
\item load/store 指令如何经过地址翻译、权限检查、cache 和异常路径。
\item 特权级到底限制了什么，为什么系统调用不是普通函数调用。
\item 页表为什么不只是 map，而是隔离、懒加载、共享和权限的共同根。
\item MMIO 为什么不能当普通内存，DMA 为什么需要生命周期、屏障和 IOMMU。
\item 定时器、中断控制器和精确异常如何让内核收回控制权并恢复执行。
\item cache、TLB、NUMA 和多核一致性为什么会影响调度、锁和页表修改。
\end{itemize}
\end{rubricbox}

若这些问题仍然说不清，后面看到进程、虚拟内存、驱动和文件系统时，应回到本节重新把硬件路径画出来。OS 的每个抽象都不是凭空定义，而是从硬件限制、失败场景和可验证机制中长出来的。
