\section{第一阶段可运行模型：把 CPU、MMIO、中断和 DMA 变成状态机}

前面几节把硬件事实映射到内核对象，本节再补最后一块：用一个可编译的 \cpp20 小模型，把“用户态不能访问内核页”“用户态不能访问 MMIO”“设备通过中断通知 CPU”“DMA 映射有生命周期”这些说法变成能失败、能断言、能复现的状态机。

这个模型不是为了模拟 x86-64 的全部细节。第一阶段需要的是最小硬件契约：只要这几个契约讲不清，后面的系统调用、调度、文件系统和网络 I/O 都会变成背概念。

\begin{keyidea}
一个适合原理卷的硬件模型不追求外设数量，而追求边界清楚：CPU 以某个模式发起访问，总线按地址把访问分发到 RAM 或 MMIO，内存权限决定访问是否成立，设备完成后投递中断，DMA engine 只能在映射有效期内写入被授权的 buffer。
\end{keyidea}

\subsection{模型覆盖的硬件契约}

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
模块 & 模型里的结构 & 对应 OS 原理 \\
\midrule
CPU 特权级 & \code{PrivilegeLevel::Ring3} 与 \code{PrivilegeLevel::Ring0} & x86-64 CPL、系统调用入口、中断返回 \\
页权限 & \code{PagePermission} 与 \code{PhysicalMemory::check\_access} & 用户页、内核页、PTE 权限、保护异常 \\
总线解码 & \code{Bus::load8/store8} 按地址选择 RAM 或 MMIO & 物理地址空间、设备寄存器窗口、\code{ioremap} \\
MMIO 设备 & \code{SimpleDevice} 的 status/data/doorbell & 驱动寄存器协议、doorbell、副作用写 \\
中断控制器 & \code{InterruptController::raise/take\_next} & IRQ descriptor、pending 事件、handler 分发 \\
trap frame & \code{Cpu::handle\_one\_interrupt} 保存 RIP/RFLAGS/CPL & 内核入口、异常帧、返回用户态所需状态 \\
DMA 映射 & \code{DmaEngine::map/unmap/device\_write} & DMA API、IOMMU 授权、buffer 所有权 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这张表里的每一行都刻意对应一个 OS 对象。CPU 模式对应“谁有资格执行特权操作”；页权限对应“用户指针为什么要检查”；MMIO 对应“设备为什么不能被当作普通变量”；中断对应“设备完成为什么能唤醒等待者”；DMA 对应“completion 前为什么不能释放 buffer”。

\subsection{状态机比名词更重要}

第一阶段最容易写成硬件名词表。名词表的问题是没有失败边界：读者知道 DMA、IOMMU、MMIO，却不知道什么时候该拒绝访问，什么时候该保存现场，什么时候资源已经不能再被设备使用。这个模型用几个状态转移强制表达边界。

\begin{enumerate}
\tightlist
\item 用户态写普通用户页：总线走 RAM 路径，页权限允许，写入成功。
\item 用户态写内核页：地址仍是 RAM，但页权限拒绝，抛出保护 fault。
\item 用户态写 MMIO doorbell：总线发现地址属于设备窗口，但模式不是 kernel，抛出保护 fault。
\item 内核写 MMIO doorbell：设备接收命令，更新内部状态，并向中断控制器投递 device interrupt。
\item CPU 处理 pending interrupt：保存 trap frame，切换到 Ring 0，把 RIP 改成设备中断入口。
\item 内核为 buffer 建立 DMA mapping：设备拿到 handle 后才能写入对应 RAM。
\item DMA unmap 后设备继续写：mapping 已失效，模型必须拒绝这次迟到写。
\end{enumerate}

这些状态转移对应真实内核里的不变量：权限检查必须发生在访问之前；中断入口必须保存足够恢复用户态的状态；设备拥有 buffer 的时间必须被内核精确管理；unmap 不是注释，而是权限撤销。

\subsection{从模型读硬件：每个类为什么这样分}

这个 C++20 listing 不是把所有逻辑塞进一个 \code{Machine} 类，而是按硬件责任拆开。这样做不是为了形式好看，而是让每条 OS 契约有清楚的所有者。

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
C++20 类型 & 持有的状态 & 不该越界负责的事 \\
\midrule
\code{PhysicalMemory} & 字节数组和页权限 & 不知道 MMIO doorbell 语义 \\
\code{Bus} & 地址范围分发和 Ring 0 检查 & 不保存 trap frame \\
\code{SimpleDevice} & 设备寄存器状态和中断投递 & 不直接修改 CPU 寄存器 \\
\code{InterruptController} & pending interrupt 队列 & 不决定 handler 地址 \\
\code{Cpu} & CPL、RIP、RFLAGS、trap frames & 不绕过 bus 直接碰设备 \\
\code{DmaEngine} & DMA mapping 生命周期 & 不接受已撤销 handle \\
\bottomrule
\end{longtable}

如果把这些责任混在一起，模型会更短，但教学价值会下降。真实内核里也一样：页表代码不应该偷偷完成设备请求，驱动不应该随意改调度器状态，调度器不应该直接解释 PCIe doorbell。边界清楚，错误才能定位；边界混乱，所有 bug 都像“系统偶现卡死”。

\subsection{权限检查算法：先分类地址，再检查主体}

模型里的 \code{Bus::store8} 先按地址判断访问目标，再按 CPL 判断是否允许访问 MMIO。普通 RAM 则交给 \code{PhysicalMemory::check\_access} 检查页权限。这个顺序反映一个关键原则：地址类型和访问主体都参与判定。

\begin{lstlisting}
store8(address, value, cpl):
  if address belongs to MMIO:
    require cpl == Ring0
    device.write(address, value)
    return

  memory.check_access(address, cpl, Write)
  memory[address] = value
\end{lstlisting}

真实 x86-64 路径更复杂：虚拟地址先做 canonical 检查和页表翻译，PTE 里还有 U/S、R/W、NX 和 memory type；翻译后的物理地址再进入平台地址译码，可能命中 DRAM 或 MMIO。模型把它压缩成两层，是为了让读者先抓住不变量：用户态不能凭地址文本绕过权限，设备寄存器不能被当成普通数组元素。

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
若删掉哪条检查 & 测试如何失败 & 真实风险 \\
\midrule
Ring 3 访问内核页检查 & 用户写 \code{TEST\_KERNEL\_ADDRESS} 成功 & 用户破坏内核对象 \\
Ring 3 访问 MMIO 检查 & 用户写 doorbell 成功 & 普通进程控制设备 \\
DMA active handle 检查 & unmap 后迟到写成功 & use-after-free DMA \\
中断 trap frame 保存 & trap 计数不对或 RIP 丢失 & 无法恢复被打断任务 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{DMA 生命周期算法：handle 不是地址本身}

模型刻意让设备拿到 \code{DmaHandle}，而不是直接拿普通内存地址。这是为了强调 DMA mapping 是授权对象。handle 有创建、使用、撤销三个阶段；撤销后再使用必须失败。真实系统中 handle 可能表现为 IOVA、DMA address 或 descriptor 中的地址字段，但语义一样：设备只能在映射有效期内按方向访问 buffer。

\begin{lstlisting}
dma.map(start, length):
  reject zero length
  reject MMIO or non-RAM range
  allocate fresh handle
  record start, length, active=true

dma.device_write(handle, offset, value):
  mapping = find active mapping by handle
  reject offset outside mapping
  memory.dma_store8(mapping.start + offset, value)

dma.unmap(handle):
  mapping = find active mapping by handle
  mapping.active = false
\end{lstlisting}

这段算法比“DMA 可以访问内存”更接近驱动真实难点。提交请求后，buffer 不能被用户释放后立即重用，不能被内核提前归还给 slab，不能在 completion 前改权限，不能在 unmap 后接受迟到设备写。后续讲网络 RX ring 和 NVMe completion 时，仍然是在维护这个生命周期。

\subsection{如何扩展这个模型而不把它写乱}

若继续扩展第一阶段模型，优先增加能破坏 OS 不变量的机制，而不是增加外设数量。推荐顺序如下。

\begin{enumerate}
\tightlist
\item 把 16 位教学地址换成 x86-64 canonical 虚拟地址和页表索引。
\item 给 PTE 增加 user、writable、executable、accessed、dirty。
\item 给 TLB 增加 PCID，并测试 stale TLB 权限。
\item 给中断入口增加 vector、error code、RSP 和 RFLAGS.IF。
\item 给 DMA 增加方向、IOMMU domain 和 scatter-gather 片段。
\item 给设备 reset 增加 in-flight 请求取消和迟到 completion。
\end{enumerate}

这正是下一节 x86-64 契约模型做的事。它不是推翻本节，而是把同一组状态机换成更贴近真实 x86-64 的名字和断言。

\subsection{编译和运行}

在书根目录运行下面两条命令，可以独立编译并执行本节模型。

\begin{lstlisting}
g++ -std=c++20 -Wall -Wextra -Wpedantic -Werror \
  source/latex/listings/stage_one_hardware_model.cpp \
  -o /tmp/stage_one_hardware_model
/tmp/stage_one_hardware_model
\end{lstlisting}

期望输出如下：

\begin{lstlisting}
stage one hardware model checks passed
\end{lstlisting}

如果读者把模型里的任一条边界删掉，例如允许用户态写 MMIO、允许用户态写内核页、或者允许 unmap 后继续 DMA 写，程序都应该失败。这个失败比“书上说不可以”更有教学价值，因为它把抽象规则变成了可观察的断言。

\subsection{测试断言和失败含义}

\begin{longtable}{p{0.3\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
断言 & 失败说明 & 对应真实系统风险 \\
\midrule
用户页读写成功 & 基础 RAM 路径或页权限初始化错误 & 用户程序无法正常执行 \\
用户态写内核页失败 & 缺少特权隔离 & 用户进程可破坏内核对象 \\
用户态写 MMIO 失败 & 设备寄存器暴露给用户态 & 用户程序可直接控制硬件 \\
内核写 doorbell 后产生中断 & 设备完成路径没有闭环 & 等待者可能永久睡眠 \\
中断保存 trap frame & 返回路径缺少现场 & 用户态恢复后状态错乱 \\
DMA 写入映射 buffer 成功 & buffer 授权或地址翻译错误 & I/O 数据无法进入内存 \\
unmap 后 DMA 写失败 & 生命周期撤销无效 & 迟到 DMA 可能写坏新对象 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这组断言不是完整 OS 测试，但它覆盖第一阶段必须过关的最小边界。后面讲系统调用时，可以把“用户指针检查”接回页权限；讲调度时，可以把“中断入口保存现场”接回 trap frame；讲文件系统和网络时，可以把“请求完成”接回中断与 DMA 生命周期。

\subsection{完整 \cpp20 模型源码}

\lstinputlisting[language=C++,basicstyle=\ttfamily\tiny]{listings/stage_one_hardware_model.cpp}
