\section{数值、编码与汇编：从一串 bit 到一条程序}

很多组成原理教材讲到 bit 后，很快跳到 CPU。中间少掉的一层是：同一串 bit 如何被解释成整数、地址、字符、指令、权限位和文件格式。操作系统每天都在处理这些解释规则。ELF header 是字节解释规则，系统调用 ABI 是寄存器解释规则，页表项是 bit 字段解释规则，网络协议是字节序解释规则。若这一层不清楚，后面读内核结构体和二进制文件会很吃力。

\subsection{同一串 bit 可以有多种含义}

假设内存某个 byte 是 \code{0x41}，也就是二进制 \code{01000001}。它可以表示无符号整数 65，可以表示 ASCII 字符 \code{A}，可以表示机器指令的一部分，也可以表示一个权限位集合。硬件并不知道“它真正是什么”，解释权来自使用它的路径。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.4\linewidth}}
\toprule
解释方式 & \code{0x41} 的含义 & 谁规定 \\
\midrule
无符号整数 & 65 & 算术指令和程序类型 \\
有符号补码 & 65 & 算术指令和类型解释 \\
字符编码 & \code{A} & ASCII/UTF-8 等编码规则 \\
指令字节 & 某条指令的一部分 & ISA 编码规则 \\
权限位 & bit0 和 bit6 为 1 & OS 数据结构定义 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这解释了为什么 C/C++ 里的类型很重要，也解释了为什么内核解析用户输入必须严格检查长度、对齐和字段含义。字节本身没有安全性，安全来自解释规则是否完整。

\subsection{二进制、十六进制和位字段}

二进制适合硬件，十六进制适合人读。1 个十六进制数字对应 4 个 bit。比如 \code{0x5a}：

\begin{lstlisting}
0x5a = 0101 1010
        ^^^^ ^^^^
        0x5 0xa
\end{lstlisting}

OS 大量使用位字段。例如一个页表项低几位可能是权限和状态，高位是物理页号。

\begin{lstlisting}
PTE:
  bit 0       present
  bit 1       writable
  bit 2       user_accessible
  bit 3       write_through
  bit 4       cache_disable
  bit 5       accessed
  bit 6       dirty
  bit 63      no_execute
  bits 12..51 physical_page_number
\end{lstlisting}

设置、清除和测试位字段通常用 AND/OR/NOT/SHIFT。

\begin{lstlisting}
set writable:
  pte = pte | PTE_WRITABLE

clear writable:
  pte = pte & ~PTE_WRITABLE

test present:
  if (pte & PTE_PRESENT) != 0
\end{lstlisting}

这不是“位运算技巧”，而是硬件契约的直接表达。CPU 做地址翻译时会读取这些 bit；OS 修改这些 bit 就是在修改硬件后续如何处理内存访问。

\subsection{有符号溢出和地址溢出}

8 位无符号数最大是 255。再加 1 会变成 0，这是模 \code{2^8} 的结果。硬件加法器自然产生这种环绕。软件必须决定这是正常行为还是错误。

\begin{lstlisting}
uint8:
  255 + 1 = 0

16-bit address:
  0xffff + 1 = 0x0000
\end{lstlisting}

系统调用里，地址和长度经常成对出现。若用户传入 \code{ptr=0xfff0, len=0x40}，简单计算 \code{end = ptr + len} 在 16 位地址里会变成 \code{0x0030}。如果内核只检查 \code{end < limit}，就可能被骗过。

\begin{lstlisting}
bad_check(ptr, len):
  end = ptr + len
  if end <= user_limit:
    allow

good_check(ptr, len):
  if len > user_limit:
    reject
  if ptr > user_limit - len:
    reject
  allow
\end{lstlisting}

这就是为什么整数溢出是内核漏洞高发点。组成原理里的补码和模运算，直接影响 OS 安全。

\subsection{字符编码和文本不是一回事}

文件里保存的是字节，不是“文字”。ASCII 用一个 byte 表示英文字符；UTF-8 用 1 到 4 个 byte 表示 Unicode 码点。中文字符通常占多个 byte。路径名、环境变量、命令行参数、终端输入，最终都是字节序列加解释规则。

\begin{lstlisting}
ASCII:
  'A' -> 0x41

UTF-8:
  '中' -> e4 b8 ad
\end{lstlisting}

OS 内核通常不理解所有文本语义，它更关心字节串长度、是否包含 \code{NUL}、路径分隔符、编码是否由用户空间约定。系统调用如 \code{execve(path, argv, envp)} 必须逐个复制以 \code{NUL} 结尾的用户字符串，并限制总长度，避免用户传入无限长或跨坏页的参数。

\subsection{指令也是字节：反汇编做了什么}

机器码是字节，反汇编器按 ISA 规则把字节解释成汇编文本。比如在某个 ISA 中，前 4 bit 是 opcode，后面是寄存器编号和立即数；在 x86-64 中，编码更复杂，有前缀、opcode、ModRM、SIB、位移和立即数。

\begin{lstlisting}
bytes:
  b8 2a 00 00 00

x86-64 interpretation:
  mov eax, 42
\end{lstlisting}

CPU 不看汇编文本，汇编文本只是人类可读形式。汇编器把文本转成机器码；反汇编器把机器码尽量转回文本。调试内核 oops 时看到的 \code{RIP} 和机器码，就是在定位“CPU 当时执行到哪串字节”。

\subsection{x86-64 指令编码为什么看起来复杂}

x86-64 为了兼容历史，指令长度可变。一条指令可以有前缀、REX 前缀、opcode、ModRM、SIB、位移和立即数。初学时不需要背完整编码表，但必须知道“汇编文本”和“机器字节”之间有明确规则，否则看 \code{objdump}、内核 oops、kprobe、ftrace 和热补丁时会断层。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
字段 & 作用 & 例子 \\
\midrule
prefix & 改变操作数大小、重复、锁语义等 & \code{lock}、operand-size override \\
REX & x86-64 扩展寄存器和 64 位操作数 & 使用 \code{r8-r15} 或 64 位 GPR \\
opcode & 指令种类 & mov、add、call、jmp 的主编码 \\
ModRM & 寄存器和寻址模式 & 选择寄存器直接寻址或内存寻址 \\
SIB & scale/index/base 地址形式 & \code{[base + index*scale + disp]} \\
disp & 内存地址位移 & 结构体字段偏移、栈槽偏移 \\
imm & 指令内立即数 & \asmcode{mov eax, 42} 中的 42 \\
\bottomrule
\end{longtable}

例如 \asmcode{mov eax, 42} 常见机器码是：

\begin{lstlisting}
b8 2a 00 00 00
|  |-----------|
|      imm32 = 42, little endian
opcode: mov r32, imm32 with destination eax
\end{lstlisting}

这里的 \code{2a 00 00 00} 再次体现小端：十六进制 \code{0x0000002a} 在内存里低字节在前。CPU 按 ISA 规则读这些字节，不会看到字符串 \code{mov}。

\subsection{ModRM 和 SIB：内存操作数如何编码}

Intel 语法中的 \code{qword ptr [rbx + 16]} 是给人的寻址表达式。机器码里，它会被拆成“基址寄存器是 rbx、位移是 16、访问宽度是 8 字节”等字段。简化看，地址生成单元执行：

\begin{lstlisting}
effective_address = base + index * scale + displacement
\end{lstlisting}

常见寻址形式如下：

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
Intel 语法 & 地址生成 & 常见来源 \\
\midrule
\code{[rbx]} & \code{rbx} & 指针解引用 \\
\code{[rbx + 16]} & \code{rbx + 16} & 结构体字段或栈槽 \\
\code{[rbx + rcx*8]} & \code{rbx + rcx * 8} & 数组元素 \\
\code{[rbp - 32]} & \code{rbp - 32} & 栈帧局部变量 \\
\code{[rip + disp]} & \code{next\_rip + disp} & 位置无关代码访问全局数据 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\code{rip}-relative 寻址是理解共享库和内核映像的重要入口。位置无关代码不把全局变量地址写死在指令里，而是用当前 \code{rip} 加位移找到数据。这样同一段代码可以加载到不同虚拟地址，动态链接器或内核重定位的工作量更小。

\subsection{相对跳转和调用：控制流也是编码出来的}

\code{call} 和 \code{jmp} 不一定把绝对地址放进机器码。很多 x86-64 直接调用使用相对位移：目标地址等于下一条指令地址加 signed displacement。

\begin{lstlisting}
call target:
  pushed_return = next_rip
  rip = next_rip + sign_extend(rel32)
\end{lstlisting}

这解释了为什么反汇编常显示某个地址而机器码里只有一个小端位移。链接器处理 relocation 时，也经常是在填这些位移或 GOT/PLT 入口。OS 读 oops 和栈回溯时，看到的返回地址是 \code{call} 的下一条指令地址；调试器再根据符号表把它映射回函数名和源码行。

\subsection{从 objdump 读证据}

写作和调试时，不要只说“编译器会生成汇编”。要能拿出命令和输出。下面是典型证据路径：

\begin{lstlisting}
g++ -O2 -c demo.cpp -o demo.o
objdump -dr -Mintel demo.o
readelf -Ws demo.o
readelf -r demo.o
\end{lstlisting}

\code{objdump -d} 给反汇编，\code{-r} 同时显示 relocation，\code{-Mintel} 使用 Intel 语法。若某条指令访问外部符号，目标地址在 .o 里可能还没确定，反汇编会看到 relocation 项。这个细节连接到后面的 ELF、动态链接、内核模块装载和 eBPF/JIT：机器码中的地址不是总能在编译时写死，链接和装载会继续修改或解释它。

\subsection{最小实验：从 C 到对象文件的四个观察点}

下面这个实验不依赖内核源码，适合作为读者的第一条证据链。写一个小文件：

\begin{lstlisting}
// demo.cpp
extern int g;

int add_g(int x) {
  return x + g + 1;
}
\end{lstlisting}

编译但不链接：

\begin{lstlisting}
g++ -O2 -c demo.cpp -o demo.o
objdump -dr -Mintel demo.o
readelf -Ws demo.o
readelf -r demo.o
\end{lstlisting}

应该观察四件事。第一，函数参数 \code{x} 进入整数参数寄存器，返回值在 \code{eax/rax}。第二，对外部变量 \code{g} 的访问不会在 \code{demo.o} 里得到最终地址，而是留下 relocation。第三，反汇编中的 \code{rip}-relative 访存说明代码不是把绝对地址写死。第四，优化级改变后，指令数量、寄存器选择和内存访问可能变化，但 ABI 边界不能变。

\begin{rubricbox}
这不是为了背命令，而是训练一个习惯：凡是书里说“编译器生成”“链接器修正”“CPU 执行”，都应能用 \code{objdump/readelf/gdb/perf} 之类工具找到证据。没有证据的解释，容易停留在概念层。
\end{rubricbox}

\subsection{x86-64 Intel 汇编到机器动作}

考虑这段 Intel 语法汇编：

\begin{lstlisting}
mov rbx, 0x2000
mov rax, qword ptr [rbx]
add rax, 1
mov qword ptr [rbx], rax
\end{lstlisting}

逐步解释：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item \asmcode{mov rbx, 0x2000} 把地址常量放进寄存器 \code{rbx}。
\item \asmcode{mov rax, qword ptr [rbx]} 把 \code{rbx} 当地址，从内存读 8 字节到 \code{rax}。
\item \asmcode{add rax, 1} 使用 ALU，让 \code{rax} 加 1。
\item \asmcode{mov qword ptr [rbx], rax} 把 \code{rax} 写回 \code{rbx} 指向的内存。
\end{enumerate}

这四条指令已经覆盖了程序的大部分本质：常量、地址、读内存、算术、写内存。C 语言里的 \code{x = x + 1}，编译后也会落到类似动作，只是寄存器分配和寻址模式更复杂。

\subsection{地址和指针：类型给地址加意义}

指针本质上是一个地址值。但 \code{int*}、\code{char*}、\code{struct Task*} 对同一地址的解释不同。编译器根据类型决定一次读写多少字节、按什么对齐、字段偏移是多少。

\begin{lstlisting}
struct Pair {
  uint32_t a;
  uint32_t b;
};

p->b
  address = p + offset_of(b)
  load 4 bytes from address
\end{lstlisting}

内核大量使用结构体指针。若把用户传入的整数当内核指针使用，就是严重漏洞。用户地址和内核地址必须区分；用户地址要通过 \code{copy\_from\_user}，内核指针才可直接解引用。

\subsection{对齐为什么会影响正确性和性能}

很多 CPU 更喜欢在自然边界上访问数据：2 字节值地址是 2 的倍数，4 字节值地址是 4 的倍数，8 字节值地址是 8 的倍数。有些架构允许非对齐访问但慢，有些架构会触发异常。设备 DMA 描述符也常要求对齐。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
对象 & 常见对齐 & 原因 \\
\midrule
16 位整数 & 2 字节 & 一次总线访问或避免跨边界 \\
32 位整数 & 4 字节 & ALU/内存接口自然宽度 \\
64 位整数 & 8 字节 & 原子访问和性能 \\
cache line 数据 & 64 字节量级 & 避免伪共享、满足 DMA/cache 要求 \\
页 & 4KiB 或更大 & 页表和 MMU 管理单位 \\
\bottomrule
\end{longtable}

OS 里对齐随处可见：页表页必须按页对齐，内核栈按 ABI 对齐，DMA buffer 按设备要求对齐，结构体字段为了性能可能填充 padding。理解 padding 后，读二进制结构和系统调用 ABI 才不会误解字段位置。

\subsection{从 C 到汇编再到 OS 证据}

一个简单 C 函数：

\begin{lstlisting}
int add_one(int x) {
  return x + 1;
}
\end{lstlisting}

可能变成类似汇编：

\begin{lstlisting}
add_one:
  mov eax, edi
  add eax, 1
  ret
\end{lstlisting}

这里 \code{edi} 是参数寄存器，\code{eax} 是返回值寄存器。这是 ABI 规定的，不是编译器随意选择。系统调用也有 ABI：系统调用号在哪个寄存器，参数在哪些寄存器，返回值和 errno 如何表达。OS 不是运行“C 源码”，它运行机器码，并通过 ABI 和用户程序达成二进制契约。

\subsection{本节验收}

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
\tightlist
\item 能把一个 byte 同时解释成整数、字符、指令字节和权限位，并说明解释规则来自哪里。
\item 能用位运算说明如何设置、清除和测试页表权限位。
\item 能解释整数溢出如何破坏地址范围检查。
\item 能说明端序如何影响内存中的多字节值。
\item 能把一段简单 C 语句拆成 load、ALU、store 动作。
\item 能解释指针为什么只是地址加类型解释，为什么用户指针不能当内核指针直接用。
\item 能说明对齐、padding、ABI 和系统调用参数寄存器之间的关系。
\end{itemize}
\end{rubricbox}
