\chapter{系统调用、权限与内核边界}

\section{原理}

系统调用是用户态请求内核代为操作受保护资源的入口。用户程序不能直接修改页表、调度队列、磁盘控制器或其他进程的状态；它只能把请求和参数交给内核。CPU 通过特权级、异常入口和约定寄存器完成控制权转移，内核再检查参数、权限和对象状态。

系统调用不是普通函数调用。普通函数调用仍在同一特权级、同一地址空间和同一信任边界里执行；系统调用会从用户态进入内核态，切换到受控入口，使用内核栈或内核上下文，检查用户指针，并在返回前恢复用户态。这个边界使得内核可以拒绝非法请求，也使系统调用有固定开销。

\subsection{特权到底保护了什么}

特权级保护的不是一个抽象名分，而是一组具体硬件状态。用户态不能改页表根，不能关中断，不能改中断向量，不能写任意控制寄存器，不能访问只映射给内核的 MMIO，不能把自己的代码标成内核入口。CPU 在执行敏感指令、地址翻译和异常返回时都会检查当前模式。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
受保护对象 & 为什么危险 & 合法路径 \\
\midrule
页表根/地址空间控制 & 可映射任意物理页，读取内核或其他进程 & 内核内存管理代码 \\
中断使能和向量表 & 可阻止调度或劫持异常入口 & 内核入口和中断子系统 \\
设备 MMIO 寄存器 & 可重置设备、窃取数据、破坏存储 & 驱动通过 fd/ioctl/sysfs 等受控接口 \\
特权返回状态 & 可伪造内核态返回或跳转地址 & 低级 entry/return 代码检查 \\
I/O 权限和端口 & 可直接访问平台设备 & 内核 I/O 权限管理或驱动 \\
\bottomrule
\end{longtable}

x86-64 用 Ring 0 和 Ring 3 表达常见用户/内核边界。Ring 3 运行普通用户程序，Ring 0 运行内核；CPU 在执行敏感指令、访问 supervisor-only 页、装载控制寄存器、返回低特权级时检查 CPL 和相关权限位。

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.3\linewidth}p{0.4\linewidth}}
\toprule
层级 & 角色 & 系统调用入口 \\
\midrule
Ring 3 & 用户程序 & 执行 \code{syscall} 请求进入内核 \\
Ring 0 & 内核 & 由 IA32\_LSTAR MSR 指向的入口接管 \\
VMX root & hypervisor & 可选择拦截 guest 的敏感事件 \\
\bottomrule
\end{longtable}

特权边界的验收问题是：用户程序是否能绕过内核直接改变受保护状态？若答案是能，系统调用实现得再漂亮也没有隔离。

\subsection{为什么进入内核要换栈}

用户栈由用户程序控制。它可能没有映射，可能只读，可能指向恶意构造的数据，也可能在系统调用前被故意放到临界边界。内核不能在用户栈上保存自己的返回地址、锁状态和局部变量，否则用户就能破坏内核控制流。因此跨特权级入口必须切到可信内核栈或受控异常栈。

\begin{lstlisting}
on syscall from user:
  hardware saves minimal return state
  entry code switches from user rsp to current.kernel_stack
  entry code saves registers into pt_regs
  C syscall code runs on kernel stack
\end{lstlisting}

每个线程通常有自己的内核栈。线程在用户态运行时使用用户栈；进入内核后使用内核栈；若阻塞在系统调用中，内核栈保存它在内核里的等待位置。调度器切换线程时，既要能恢复用户态 trap frame，也要能恢复睡眠中的内核调用链。

\subsection{函数调用、库调用和系统调用的三层区别}

很多初学者把 \code{printf}、\code{write}、系统调用混在一起。实际上它们处在三层边界上。普通函数调用只改变当前进程内部的 RIP 和栈；库调用仍在用户态，只是封装了更复杂逻辑；系统调用才跨越 CPU 特权边界进入内核。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
调用类型 & 发生在哪里 & 边界含义 \\
\midrule
普通函数调用 & 同一进程、同一特权级 & 调用者和被调者互相信任同一地址空间 \\
libc/API 调用 & 用户态库代码 & 可做缓冲、格式化、兼容处理，但不能直接改内核对象 \\
系统调用 & 用户态陷入内核态 & CPU 切换特权，内核检查权限和对象状态 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\code{printf("x")} 通常先把格式化结果写到用户态 stdio buffer；buffer 满、遇到换行或显式 flush 时，libc 可能调用 \code{write}；\code{write} wrapper 把系统调用号和参数放进寄存器，执行 \code{syscall}。内核并不知道 \code{printf} 的格式化细节，它只看见 fd、用户 buffer 和长度。

\begin{lstlisting}
printf("hello\n")
  -> libc formats into FILE buffer
  -> libc write wrapper
  -> CPU syscall instruction
  -> kernel sys_write
  -> fd table, file object, device/file path
\end{lstlisting}

这层区分能解释许多现象：程序崩溃时 stdio buffer 可能没写出；\code{write} 返回成功不等于数据落盘；系统调用开销来自特权切换、参数检查和内核路径，不是 C 函数调用本身。

\subsection{系统调用入口的硬件动作逐步展开}

以 x86-64 的 \code{syscall} 为例，用户态执行指令后，CPU 不会查 C 函数表。它读取预先由内核配置的 MSR，切换到内核入口地址，保存返回地址和标志的一部分，改变特权相关状态。随后汇编入口完成 \code{swapgs}、切换内核栈、构造 \code{pt\_regs}。

\begin{lstlisting}
user mode before syscall:
  rax = syscall number
  rdi, rsi, rdx, r10, r8, r9 = args
  rip = address after syscall
  rsp = user stack

hardware/syscall entry:
  save return rip into rcx
  save flags into r11
  load kernel entry rip from MSR
  enter privileged execution path

low-level kernel entry:
  swapgs to kernel per-cpu base
  load current thread kernel stack
  save user registers into pt_regs
  call C syscall dispatcher
\end{lstlisting}

不同架构寄存器名和指令不同，但结构类似：约定参数位置，触发陷入，保存返回状态，切换到可信上下文，分发表项，返回前处理信号/抢占/审计。把这条路径记清，后面看 entry 汇编就不会把它当成神秘代码。

\subsection{返回用户态比进入内核更危险}

进入内核时，内核获得控制权；返回用户态时，内核要把控制权交还给不可信程序。返回前必须保证：目标 RIP 是用户地址，返回 CPL 是 Ring 3，用户栈指针不会让内核继续使用，挂起信号和抢占已处理，调试/审计状态一致，寄存器中不能泄露内核敏感数据。

\begin{lstlisting}
return_to_user(regs):
  if need_resched: schedule()
  if signal_pending: deliver_signal(regs)
  if tracing_or_audit: syscall_exit_work(regs)
  sanitize_user_return_state(regs)
  restore_user_registers(regs)
  sysretq or iretq
\end{lstlisting}

许多安全漏洞发生在返回路径：错误使用快速返回指令、没有正确验证用户返回地址、泄露内核寄存器内容、返回前忘记处理单步/信号状态。系统调用不是“进入内核执行函数再回来”这么简单，入口和出口都是安全边界。

参数复制是系统调用安全性的核心。用户态传入的指针不能被内核直接相信，因为它可能无效、不可读、不可写、跨页、在检查后被另一个线程改掉，或指向内核不应访问的区域。内核必须使用 copy\_from\_user/copy\_to\_user 一类机制，把用户内存当作不可信输入处理。

\subsection{用户指针为什么不能直接解引用}

用户指针看起来只是一个地址，但它属于用户地址空间的契约，不属于内核可信内存。直接解引用会产生四类问题。第一，地址可能无效，内核访问会 fault。第二，地址可能指向用户不可读/不可写区域。第三，地址所在页可能跨页，前半可读后半不可读。第四，另一个线程可能在检查之后修改数据，造成 TOCTOU。

\begin{lstlisting}
bad:
  // directly trusts user pointer
  header = *(struct Header*)user_ptr
  use(header.length)

better:
  header = copy_struct_from_user(user_ptr)
  validate(header.length)
  data = copy_bytes_from_user(user_ptr + sizeof(header), header.length)
\end{lstlisting}

copy 不是低效保守，而是把不可信输入转成内核拥有的稳定快照。对于大 I/O，内核可以 pin 用户页或使用零拷贝，但那会引入页生命周期、DMA 映射和 completion 责任，不能简单理解成“直接用用户指针”。

\subsection{EFAULT 是如何产生的}

当内核复制用户数据时，用户页可能不存在或权限不允许。若普通内核代码访问坏地址直接 fault，通常是内核 bug；但 \code{copy\_from\_user} 的 fault 是预期错误路径。内核通过异常表或等价机制告诉 page fault handler：如果 fault 发生在这段用户复制指令上，不要 panic，而是跳到 fixup 路径返回失败。

\begin{lstlisting}
copy loop instruction at address A:
  load byte from user pointer
  store byte to kernel buffer

exception table:
  faulting instruction A -> fixup address F

page fault handler:
  if fault_pc found in exception table:
    regs.rip = fixup_address
    return
  else:
    handle normal kernel/user fault
\end{lstlisting}

这解释了为什么用户指针复制需要专用 API。它不仅做范围检查，还和低级异常处理配合，把硬件 fault 转换成系统调用错误码。教学 OS 也应该明确区分“内核自己访问坏地址”和“内核按用户请求复制时遇到坏用户页”。

\subsection{权限检查不是一个 if}

一次系统调用经常要穿过多层权限。以 \code{openat} 为例，路径解析要检查每级目录搜索权限；mount namespace 决定看到哪棵树；符号链接可能改变目标；LSM 可在路径或 inode 层拒绝；文件 mode、ACL、capability 决定读写执行；打开 flags 决定是否创建、截断、追加；资源限制决定还能否分配 fd。

\begin{lstlisting}
openat(dirfd, path, flags):
  resolve dirfd in current fd table
  walk path under mount namespace
  check execute/search permission on directories
  handle symlink policy and flags
  get stable inode/dentry reference
  check DAC/ACL/capability
  call LSM hooks
  create file object with open flags
  allocate fd in current process fd table
\end{lstlisting}

这也是为什么错误码能提供信息。\code{ENOENT}、\code{ENOTDIR}、\code{EACCES}、\code{EPERM}、\code{ELOOP}、\code{EMFILE} 分别表示不同层次失败。把所有失败都写成“权限不够”会掩盖状态机。

\subsection{root、capability 和 namespace 的演进}

早期 Unix 常把 uid 0 作为全能 root。现代系统把 root 权限拆成 capability，例如 \code{CAP\_NET\_ADMIN}、\code{CAP\_SYS\_ADMIN}、\code{CAP\_DAC\_OVERRIDE}。namespace 又让“这个 capability 对哪个对象集合有效”成为问题。容器内 root 不应自动拥有宿主全部权限。

\begin{longtable}{p{0.2\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
机制 & 解决的问题 & 新复杂性 \\
\midrule
uid/gid/mode & 简单主体和文件权限 & 粒度粗，root 过大 \\
capability & 把 root 权限拆小 & 哪个路径检查哪个 capability 要准确 \\
namespace & 隔离进程看到的资源视图 & capability 必须相对 user namespace 解释 \\
LSM & 策略化强制访问控制 & hook 覆盖面和策略复杂度 \\
seccomp & 收缩系统调用面 & 只看 syscall/参数，难懂对象语义 \\
\bottomrule
\end{longtable}

权限系统的本质是最小授权。内核应让调用者只获得完成任务所需能力；任何跳过对象所属 namespace 的 capability 检查，都可能把容器内权限放大成宿主权限。

权限不只有文件 mode 位。一个请求是否允许，可能取决于用户 ID、组 ID、capability、namespace、cgroup、seccomp、LSM、安全标签、mount 选项、fd 打开模式、对象引用和当前进程状态。OS 学习中的常见错误，是把“我是这个进程”误以为“我拥有所有资源”。

错误码也是契约。\code{EACCES} 表示权限不足，\code{ENOENT} 表示对象不存在，\code{EBADF} 表示 fd 无效，\code{EFAULT} 表示用户指针不可访问，\code{EINTR} 表示系统调用被信号打断，\code{EAGAIN} 表示非阻塞对象暂时不能推进。高质量 OS 程序必须按错误码分支，而不是把所有失败都写成 fatal。

\section{实践}

分析一个系统调用时，按下面顺序写报告：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item 用户态传入什么：整数、fd、地址、长度、flags、路径字符串。
\item 内核查找什么对象：进程表、fd 表、路径、inode、socket、VMA。
\item 检查哪些权限：对象存在、打开模式、读写执行、用户指针、资源限制。
\item 改变哪些状态：offset、buffer、引用计数、队列、页表、信号状态。
\item 返回什么：字节数、对象句柄、0/-1、errno、部分完成数量。
\item 哪些错误可重试，哪些错误必须失败，哪些错误表示调用者 bug。
\end{enumerate}

以 \code{read(fd, buf, len)} 为例。内核先用 fd 查进程 fd 表，确认对象可读；再检查用户 buffer 是否可写；然后根据对象类型走普通文件、pipe、socket 或设备路径。普通文件可能从 page cache 复制，pipe 可能等待缓冲区，socket 可能返回当前已有字节。返回值为正时表示读取字节数，返回 0 可能是 EOF，返回 -1 时 errno 才解释失败原因。

以 \code{execve(path, argv, envp)} 为例。它不是创建新进程，而是在当前进程中替换用户态程序映像。PID 通常保持不变，地址空间被替换，用户栈重新构造，信号处理和 fd 状态按规则继承或关闭。若把 exec 理解成“启动新进程”，就无法解释 shell 中 fork+exec 的组合。

\section{算法与实现分析}

\subsection{系统调用分发}

系统调用入口通常把系统调用号和参数放在约定寄存器中。内核入口保存用户上下文，检查系统调用号范围，从系统调用表中找到处理函数，再把参数交给对应实现。返回时把结果或错误码放回约定位置。

\begin{lstlisting}
syscall_entry(trap_frame):
  nr = trap_frame.regs[SYSCALL_NR]
  if nr >= syscall_table_size:
    return -ENOSYS
  current.user_context = trap_frame
  result = syscall_table[nr](trap_frame.args)
  trap_frame.return_value = result
  return_to_user(trap_frame)
\end{lstlisting}

这段算法的关键不是函数指针表，而是入口边界。内核必须确认当前线程确实来自用户态，不能让用户随便伪造内核上下文；必须处理信号、抢占、审计、seccomp 和 tracing；必须保证错误路径也能恢复到一致状态。

\subsection{用户指针复制}

用户指针复制要处理跨页、部分可访问和竞态。简单版本可以逐字节或逐页检查；高性能版本会利用硬件异常处理快速路径。教学模型先写清语义：复制失败时，系统调用返回 \code{EFAULT}，内核对象不能处在半提交状态。

\begin{lstlisting}
copy_from_user(dst, user_ptr, len):
  copied = 0
  while copied < len:
    page = translate_user_page(user_ptr + copied, READ)
    if page == fault:
      return -EFAULT
    n = min(bytes_until_page_end(user_ptr + copied), len - copied)
    memcpy(dst + copied, kernel_map(page), n)
    copied += n
  return copied
\end{lstlisting}

真实内核还要处理 TOCTOU：检查之后用户线程可能修改内存。因此安全策略是把用户数据复制到内核缓冲区后再解析，不在解析过程中反复信任用户地址。路径字符串、数组参数和结构体参数都应遵守这个原则。

\subsection{权限检查的顺序}

权限检查要先定位对象，再检查主体是否有权操作对象，最后检查操作是否符合对象当前状态。以 \code{write(fd)} 为例：fd 必须存在；open file description 必须允许写；文件系统不能只读；用户 buffer 必须可读；长度不能超过限制；对象当前不能处于不允许写入的状态。

\begin{lstlisting}
sys_write(fd, user_buf, len):
  file = fd_table_lookup(current, fd)
  if file == null: return -EBADF
  if !file.flags.can_write: return -EBADF
  if len > MAX_RW_COUNT: len = MAX_RW_COUNT
  kbuf = copy_from_user(user_buf, len)
  if kbuf.error: return -EFAULT
  return file.ops.write(file, kbuf, len)
\end{lstlisting}

不同错误码表达不同层次。fd 不存在和 fd 不可写都可能返回 \code{EBADF}；路径权限不足可能是 \code{EACCES}；文件系统只读可能是 \code{EROFS}；用户指针错误是 \code{EFAULT}。错误码越准确，调用者越能做正确恢复。

\subsection{fork、exec、wait 的组合}

Unix 风格进程创建不是一个巨大 \code{spawn}，而是 fork、exec、wait 的组合。fork 复制当前进程抽象；exec 替换当前进程映像；wait 回收子进程退出状态。这个设计让 shell 能在 fork 后、exec 前修改子进程 fd，例如重定向 stdin/stdout。

\begin{lstlisting}
pid = fork()
if pid == 0:
  dup2(output_fd, STDOUT_FILENO)
  execve(program, argv, envp)
  _exit(127)
else:
  status = waitpid(pid)
\end{lstlisting}

算法不变量是：父进程和子进程在 fork 后分离推进；exec 成功后不会返回原用户程序；子进程退出后先变成 zombie，直到父进程 wait 取走退出状态。若没有 zombie 状态，父进程可能永远无法知道子进程怎样退出；若没有 reaped，进程表项会泄漏。

\subsection{系统调用重启与信号}

阻塞系统调用可能被信号打断。内核要决定返回 \code{EINTR}，还是在信号处理结束后自动重启系统调用。这个规则影响用户程序正确性：某些调用可安全重启，某些调用已经部分完成，不能假装从未发生。

\begin{lstlisting}
blocking_read(fd, buf, len):
  while no_data_available(fd):
    ret = sleep_interruptible(fd.waitq)
    if ret == INTERRUPTED:
      if bytes_copied > 0:
        return bytes_copied
      if syscall_restartable(current):
        return -ERESTARTSYS
      return -EINTR
  return copy_available_data()
\end{lstlisting}

不变量是：已经对用户可见的部分完成不能被自动撤销。若 \code{read} 已经复制了 10 个字节，再收到信号，返回 10 比返回 \code{EINTR} 更能表达真实状态。调用者必须循环处理短读短写。

\subsection{TOCTOU 与路径权限}

time-of-check to time-of-use 是系统调用常见漏洞。比如先检查路径 \code{/tmp/a} 权限，再打开这个路径；中间攻击者把路径替换成符号链接，最终操作对象已经不是被检查对象。正确做法是把权限检查绑定到已经解析并持有引用的对象。

\begin{lstlisting}
unsafe_open(path):
  if may_access_path(path):
    return open_path(path)

safe_open(path):
  inode = resolve_and_get_inode(path)
  if inode == null:
    return -ENOENT
  if !may_access_inode(current, inode):
    put_inode(inode)
    return -EACCES
  return make_file_from_inode(inode)
\end{lstlisting}

路径名是查找输入，不是稳定对象。fd、inode 引用和 file 引用才是内核能持有的对象身份。安全系统调用设计要尽量让检查和使用落在同一个对象引用上。

\section{测试}

系统调用测试要验证边界，而不只是验证 happy path。

\begin{itemize}
\tightlist
\item 非法 fd 返回 \code{EBADF}，不应修改其他状态。
\item 只读 fd 写入失败，错误应表达权限问题。
\item 用户 buffer 不可访问时返回指针错误，不应让内核崩溃。
\item 短读短写被调用者正确循环处理。
\item \code{EINTR} 和 \code{EAGAIN} 被区分处理。
\item fork 后父子进程共享 open file description 的 offset，独立 open 则 offset 分离。
\item exec 后用户地址空间替换，但按规则保留或关闭 fd。
\item seccomp、资源限制或 capability 缺失时，请求被拒绝且有可解释错误。
\end{itemize}

测试结论要写清“内核没有做什么”。例如权限失败时没有写入数据，非法指针没有部分污染内核对象，系统调用被信号打断后调用者能判断是否需要重试。负面保证是 OS 边界的核心。

\section{源码级补充：entry\_SYSCALL\_64、capability、LSM 与 vDSO}

\subsection{x86-64 syscall 入口}

x86-64 快速系统调用通常使用 \code{syscall/sysret}，入口地址和相关段选择子由 MSR 配置。进入内核后，低级入口要处理 \code{swapgs}、保存用户栈、切到内核栈、保存寄存器、检查 tracing/seccomp，再进入 C 层分发。

\begin{lstlisting}
entry_SYSCALL_64:
  swapgs
  save user rsp into per-cpu area
  load kernel rsp
  push pt_regs
  call do_syscall_64
  check signals, reschedule, tracing
  restore regs
  sysretq or iretq
\end{lstlisting}

读 Linux 时看 \filepath{arch/x86/entry/entry\_64.S}、\filepath{arch/x86/entry/common.c} 和 \filepath{arch/x86/entry/syscalls/syscall\_64.tbl}。系统调用号表把 ABI 固定下来；\code{SYSCALL\_DEFINE3(write,...)} 这类宏把 C 实现接入表项。不要把系统调用入口理解成普通函数指针调用，它先是特权级和寄存器协议。

\subsection{access\_ok 与 copy 用户}

\code{access\_ok} 只做范围和用户地址边界的快速判断，不保证后续复制一定成功。真正复制仍可能 fault，所以 \code{copy\_from\_user} 必须有异常修复表或等价机制。真实内核会为用户访问指令建立 fixup：访问失败时跳到错误处理地址，而不是让内核普通 page fault 变成 panic。

\begin{lstlisting}
copy_from_user(dst, src, len):
  if !access_ok(src, len):
    return bytes_not_copied
  instrument_usercopy_before()
  n = raw_copy_from_user(dst, src, len)
  instrument_usercopy_after()
  return n
\end{lstlisting}

这里返回值语义也很重要：很多内核 helper 返回“未复制字节数”，上层再转换成 \code{EFAULT} 或短完成。写教学代码时可以返回错误码，但必须明确是否允许部分复制。

\subsection{capable、ns\_capable 和 user namespace}

capability 判断不再只是“uid 0”。\code{capable(CAP\_NET\_ADMIN)} 检查当前主体是否有网络管理能力；\code{ns\_capable(user\_ns, cap)} 把能力放进某个 user namespace 里解释。容器依赖 user namespace 把容器内 root 映射成宿主上非特权身份。

\begin{lstlisting}
if (!ns_capable(net->user_ns, CAP_NET_ADMIN))
  return -EPERM;
\end{lstlisting}

安全边界的常见错误是检查了全局 capability，却忘了对象所属 namespace；或者在 user namespace 中给了过宽能力，导致容器内操作影响宿主对象。读源码时要跟着对象走：这个 network namespace、mount namespace、inode 或 cgroup 属于哪个 user namespace。

\subsection{LSM hook 和 seccomp}

LSM 在 VFS、进程、socket、BPF 等路径插入 \code{security\_*} hook。SELinux、AppArmor、BPF LSM 都可在这些点拒绝操作。seccomp 则在系统调用入口附近按 BPF filter 检查系统调用号和参数，返回 allow、errno、trap、trace、kill、user notify 等动作。

\begin{lstlisting}
sys_openat:
  file = path_openat(...)
  ret = security_file_open(file)
  if ret:
    fput(file)
    return ret
  install_fd(file)
\end{lstlisting}

安全检查要放在对象已解析且引用稳定之后，否则路径 TOCTOU 仍可能存在。seccomp 适合收缩系统调用面，但它看不到所有内核对象语义；LSM 能看对象语义，但策略复杂。二者互补，不是替代关系。

\subsection{vDSO 为什么能加速时间调用}

有些“系统调用”只是读取内核维护的只读数据，例如当前时间。频繁进入内核会有上下文切换开销。vDSO 把一小段内核提供的用户态代码和只读数据映射到进程地址空间，使 \code{clock\_gettime} 等调用能在用户态完成快路径。

\begin{lstlisting}
clock_gettime():
  if vDSO available and clock mode stable:
    read seqlock-protected time data in user mapping
    return computed time
  else:
    syscall clock_gettime
\end{lstlisting}

vDSO 依赖 seqlock 一类协议：内核更新时改变序列号，用户态读取若发现并发更新就重试。它展示了一个重要设计：不是所有内核服务都必须每次陷入内核，稳定只读数据可通过受控共享映射给用户态。

\subsection{系统调用表、ABI 和兼容层}

系统调用 ABI 一旦发布，就很难改变。系统调用号、参数寄存器、返回值约定、错误码范围和结构体布局都属于用户态契约。Linux x86-64 的系统调用表在 \filepath{arch/x86/entry/syscalls/syscall\_64.tbl} 一类文件中维护；32 位兼容进程还可能走 compat syscall，把 32 位结构体转换为内核内部格式。

\begin{lstlisting}
syscall ABI:
  rax = syscall number
  rdi, rsi, rdx, r10, r8, r9 = arguments
  rax = return value or negative errno
\end{lstlisting}

这解释了为什么内核常新增系统调用而不是随意改变旧系统调用语义。用户态程序、libc、容器 seccomp profile、审计工具和 trace 工具都依赖 ABI 稳定。教学 OS 也应把 syscall 编号集中管理，并写兼容性测试。

\subsection{审计、ptrace 和 restart block}

系统调用入口不只分发表项。它还可能经过 audit、ptrace、seccomp、ftrace 和 signal 检查。调试器通过 ptrace 可在 syscall enter/exit 停住进程，修改寄存器或观察参数；安全审计记录主体、对象和结果；信号可能让阻塞系统调用返回 \code{EINTR} 或进入 restart。

\begin{lstlisting}
do_syscall_64(regs):
  nr = regs.orig_ax
  if ptrace_or_seccomp_active:
    nr = syscall_trace_enter(regs, nr)
  ret = dispatch_syscall(nr, regs)
  regs.ax = ret
  syscall_exit_work(regs)
\end{lstlisting}

restart block 用于保存重启系统调用所需状态。比如带 timeout 的阻塞调用被信号打断后，剩余 timeout 需要重新计算，而不能简单从头开始等待。系统调用重启是用户可见语义和内核内部状态的交叉点。

\subsection{资源限制：rlimit 与 errno}

权限检查之外，系统调用还要检查资源限制。进程可打开 fd 数、文件大小、地址空间、栈、锁定内存、进程数都可能受 rlimit 或 cgroup 限制。错误码要表达限制来源。

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
限制 & 触发路径 & 常见错误 \\
\midrule
open files & \code{open/dup/socket/accept} & \code{EMFILE/ENFILE} \\
file size & \code{write/truncate} & \code{EFBIG} 或信号 \\
address space & \code{mmap/brk} & \code{ENOMEM} \\
locked memory & \code{mlock} & \code{ENOMEM/EPERM} \\
process count & \code{fork/clone} & \code{EAGAIN} \\
\bottomrule
\end{longtable}

这类错误通常不是权限不足，而是资源边界。高质量程序应把 \code{EMFILE}、\code{ENOMEM}、\code{EAGAIN} 分开处理：释放资源、限流、等待或明确失败。

\subsection{用户内存数组和二次复制}

\code{execve}、\code{sendmsg}、\code{ioctl} 这类系统调用会传入指针数组或嵌套结构。内核不能只复制外层结构后继续信任内层用户指针。正确做法是逐层验证长度上限，把需要长期使用的数据复制到内核内存或 pin 住用户页。

\begin{lstlisting}
copy_iovec(user_iov, count):
  if count > UIO_MAXIOV:
    return -EINVAL
  k_iov = copy_array_from_user(user_iov, count)
  for each entry in k_iov:
    if entry.len overflows total:
      return -EINVAL
    if !access_ok(entry.base, entry.len):
      return -EFAULT
  return k_iov
\end{lstlisting}

二次复制和整数溢出是系统调用漏洞高发区。长度相加要检查溢出，数组个数要有上限，结构体 padding 不能泄露内核栈数据，输出结构体应先清零再填字段。
