\chapter{设备驱动、中断下半部与 DMA}

\section{原理}

设备驱动把硬件寄存器、中断、DMA 和内核对象连接起来。应用看到的是 fd、socket、块设备或帧缓冲；驱动看到的是 MMIO 寄存器、描述符环、设备状态位、中断线、DMA 地址和错误码。驱动的难点在于硬件和 CPU 并发运行：CPU 写描述符，设备异步读取；设备写内存，CPU 稍后读取；中断可能在任意时刻到来。

最简单设备可以用 programmed I/O：CPU 直接读写设备寄存器或数据端口。PIO 易懂，但吞吐低，CPU 被数据搬运占住。DMA 让设备直接读写内存，CPU 只准备描述符和缓冲区。DMA 提高吞吐，也引入缓存一致性、地址映射、内存屏障和 buffer 生命周期问题。

驱动通常分成上半部和下半部。中断上半部快速确认设备、读取状态、屏蔽或清除中断，把复杂工作推迟到底半部、工作队列、软中断或普通内核线程。这样可以减少中断关闭时间，避免在硬中断上下文执行可能睡眠的操作。

\section{实践}

先画一个网卡或磁盘的描述符环：

\begin{lstlisting}
descriptor ring:
  head: device consumes descriptors
  tail: driver produces descriptors
  desc[i]:
    dma_address
    length
    flags
    status
\end{lstlisting}

驱动发送路径通常是：从内核分配 buffer，映射成设备可见 DMA 地址，填描述符，执行内存屏障，更新 tail，通知设备。完成路径通常是：设备 DMA 完成并写 status，触发中断，驱动回收描述符，解除 DMA 映射，释放 buffer，唤醒等待者或上报 completion。

\section{算法与实现分析}

\subsection{MMIO 寄存器访问}

MMIO 把设备寄存器映射到物理地址。访问 MMIO 不能当成普通内存优化：编译器不能随便重排，CPU 也要遵守设备要求的顺序。驱动通常使用专用 readl/writel 一类接口。

\begin{lstlisting}
device_start(dev):
  writel(dev->mmio + CTRL, CTRL_RESET)
  wait_until(readl(dev->mmio + STATUS) & READY)
  writel(dev->mmio + IRQ_MASK, RX_IRQ | TX_IRQ)
\end{lstlisting}

轮询 wait 要有超时。设备可能坏掉，寄存器可能永远不变。驱动若在内核里无限等待，会拖死系统。

\subsection{描述符环}

描述符环是设备驱动的核心队列。生产者和消费者可以是 CPU 和设备，也可以反过来。环满时不能继续提交，环空时不能继续回收。

\begin{lstlisting}
submit_tx(desc_ring, packet):
  next = (tail + 1) % ring_size
  if next == head:
    return -EAGAIN
  desc[tail].addr = dma_map(packet.data)
  desc[tail].len = packet.len
  desc[tail].flags = OWNED_BY_DEVICE
  memory_barrier()
  tail = next
  writel(DOORBELL, tail)
\end{lstlisting}

这里的屏障非常关键。CPU 必须先把描述符内容写完，再更新 tail 或 doorbell 通知设备；否则设备可能看到半初始化描述符。

\subsection{DMA 和缓存一致性}

若 CPU cache 和设备 DMA 不自动一致，驱动必须在设备读内存前清理 cache，在设备写内存后失效 cache。即使硬件支持 IOMMU，也要建立设备可访问地址映射。

\begin{lstlisting}
prepare_dma_to_device(buf):
  cache_clean(buf)
  dma_addr = iommu_map(buf.phys)
  return dma_addr

finish_dma_from_device(buf):
  cache_invalidate(buf)
  parse_received_data(buf)
\end{lstlisting}

DMA buffer 的生命周期必须覆盖设备访问全过程。提交后不能释放或复用 buffer，直到 completion 表明设备不再访问它。这个规则和异步 I/O 的 buffer 所有权完全一致。

\subsection{中断合并和轮询}

高吞吐设备如果每个包都中断一次，CPU 会被中断淹没。中断合并让设备积累多个完成再中断；NAPI 一类机制在高负载下从中断转为轮询，批量处理包，降低中断成本。代价是单个包延迟可能增加。

\begin{lstlisting}
rx_interrupt():
  disable_rx_irq()
  schedule_poll()

poll(budget):
  processed = 0
  while processed < budget and rx_desc_ready():
    handle_packet()
    processed += 1
  if no_more_packets():
    enable_rx_irq()
\end{lstlisting}

这里的 budget 是背压工具。一次 poll 不能无限处理，否则其他任务得不到 CPU。

\section{测试}

\begin{itemize}
\tightlist
\item MMIO 等待必须有超时，设备无响应时返回错误。
\item 描述符环满时返回背压，不覆盖未完成描述符。
\item 提交描述符前执行必要内存屏障。
\item DMA buffer 在 completion 前不能释放或复用。
\item 中断处理上半部不执行可能睡眠操作。
\item 批量 poll 遵守 budget，不能垄断 CPU。
\item 设备 reset 后，驱动能清理 in-flight 请求并通知上层失败。
\end{itemize}

\section{源码级补充：Linux 设备模型、PCI、NVMe、virtio 与 IOMMU}

\subsection{设备模型：bus、driver、device、class}

Linux 设备模型把发现、匹配、生命周期和 sysfs 统一起来。总线负责枚举和匹配，driver 提供 probe/remove，device 表示具体硬件或虚拟设备，class 给用户空间暴露类别视图，kobject/kset 负责引用计数和 sysfs 层次。

\begin{lstlisting}
struct bus_type      -> match(device, driver)
struct device_driver -> probe(device), remove(device)
struct device        -> parent, bus, driver, kobject
struct class         -> /sys/class view
\end{lstlisting}

probe 成功后驱动必须拥有明确资源集合：MMIO 映射、IRQ、DMA mask、队列、字符/块/网络注册对象。remove 路径按相反顺序撤销，并拒绝新请求、等待 in-flight 请求完成。

\subsection{PCI 驱动骨架}

\begin{lstlisting}
static const struct pci_device_id ids[] = {
  { PCI_DEVICE(VENDOR, DEVICE) },
  { 0 }
};

probe(pdev, id):
  pci_enable_device(pdev)
  pci_request_regions(pdev)
  mmio = pci_iomap(pdev, bar)
  dma_set_mask_and_coherent(pdev, DMA_BIT_MASK(64))
  request_irq(pdev->irq, handler, IRQF_SHARED, name, dev)
  init_queues(dev)

remove(pdev):
  stop_queues(dev)
  free_irq(pdev->irq, dev)
  pci_iounmap(pdev, mmio)
  pci_release_regions(pdev)
  pci_disable_device(pdev)
\end{lstlisting}

错误路径要能从任一步失败回滚。例如 \code{request\_irq} 失败时，要释放 MMIO 和 PCI region；队列初始化失败时，要释放 IRQ。真实源码中这类 \code{goto err\_*} 标签比正常路径更能体现驱动质量。

\subsection{字符、块、网络三类设备}

\begin{longtable}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
类别 & 核心对象 & 典型回调 \\
\midrule
字符设备 & \code{cdev}、\code{file\_operations} & \code{open/read/write/ioctl/poll} \\
块设备 & \code{gendisk}、\code{request\_queue}、blk-mq & \code{submit\_bio}、queue\_rq、completion \\
网络设备 & \code{net\_device}、\code{net\_device\_ops}、NAPI & \code{ndo\_start\_xmit}、poll、set\_rx\_mode \\
\bottomrule
\end{longtable}

同一个硬件可能暴露多个接口。比如 NVMe 是块设备，网卡是网络设备，串口是字符设备。VFS 统一 fd 入口，但驱动对象和 completion 路径完全不同。

\subsection{streaming DMA 与 coherent DMA}

\code{dma\_alloc\_coherent} 返回 CPU 和设备一致可见的内存，适合描述符环；\code{dma\_map\_single/sg} 把已有 buffer 临时映射给设备，适合数据包或块 I/O。streaming DMA 要在方向、同步和 unmap 上严格配对。

\begin{lstlisting}
tx_submit(buf):
  dma = dma_map_single(dev, buf.data, buf.len, DMA_TO_DEVICE)
  if dma_mapping_error(dev, dma): return -EIO
  fill_desc(dma, buf.len)
  dma_wmb()
  ring_doorbell()

tx_complete(desc):
  dma_unmap_single(dev, desc.dma, desc.len, DMA_TO_DEVICE)
  free_buf(desc.buf)
\end{lstlisting}

IOMMU 为设备建立地址空间，限制设备只能 DMA 到授权页。没有 IOMMU 或映射错误时，设备 bug 可能覆盖任意内存；有 IOMMU 时，错误 DMA 会变成 IOMMU fault，至少能阻止破坏扩大。

\subsection{NAPI、NVMe 与 virtio 阅读入口}

网络驱动可读 \filepath{drivers/net/ethernet/intel/e1000e/} 或 virtio-net；NVMe 可读 \filepath{drivers/nvme/host/}；virtio 核心可读 \filepath{drivers/virtio/}。阅读时按同一模板：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item probe 如何发现设备、分配队列、注册上层对象。
\item submit 路径如何填描述符、DMA map、通知设备。
\item completion 路径如何从中断/NAPI/poll 回收资源。
\item reset/remove 路径如何停止新请求并清理 in-flight。
\item 错误统计在哪里暴露给 ethtool、sysfs、dmesg 或 block stats。
\end{enumerate}

\subsection{platform 设备与 device tree}

并非所有设备都能像 PCI 一样自描述。很多 SoC 外设通过 device tree 或 ACPI 表描述寄存器地址、中断号、时钟、复位线、DMA 通道和兼容字符串。platform driver 的匹配不依赖 vendor/device id，而依赖 \code{compatible} 或 ACPI id。

\begin{lstlisting}
uart0: serial@40004000 {
  compatible = "vendor,soc-uart";
  reg = <0x40004000 0x1000>;
  interrupts = <5>;
  clocks = <&apb_clk>;
  dmas = <&dma0 3>, <&dma0 4>;
};
\end{lstlisting}

probe 阶段要把描述转换成内核资源：\code{platform\_get\_resource} 取得 MMIO 区间，\code{devm\_ioremap\_resource} 建立映射，\code{platform\_get\_irq} 取得中断，clock/reset API 管理时钟和复位。教学系统可以把 device tree 简化成静态设备表，但仍要保留“描述硬件”和“驱动绑定”两个阶段。

\subsection{托管资源和错误回滚}

Linux 驱动大量使用 devm 托管资源。资源绑定到 device 生命周期，remove 或 probe 失败时自动释放。托管资源不是为了偷懒，而是为了减少 probe 多阶段失败路径中的泄漏。

\begin{lstlisting}
probe(dev):
  state = devm_kzalloc(dev, sizeof(*state))
  mmio = devm_ioremap_resource(dev, res)
  irq = platform_get_irq(dev, 0)
  ret = devm_request_threaded_irq(dev, irq, top, thread, flags, name, state)
  if ret:
    return ret
  ret = register_upper_object(state)
  if ret:
    return ret
  return 0
\end{lstlisting}

但 devm 不能替代所有生命周期管理。已经暴露给上层的字符设备、网络设备或块设备必须先停止新请求、撤销注册、等待 in-flight 完成，再让托管资源释放。否则用户态仍可能通过旧 fd 进入已经释放的 MMIO 或队列。

\subsection{ioctl、sysfs 与用户态控制面}

驱动给用户态暴露控制面时，常见三种方式：ioctl、sysfs 属性和 netlink。ioctl 适合和 fd 绑定的设备私有命令；sysfs 适合稳定、简单、可文本化的设备属性；netlink 适合网络和复杂事件通知。控制面设计必须有版本、长度、权限和兼容性边界。

\begin{lstlisting}
ioctl(file, cmd, user_arg):
  switch cmd:
    case GET_STATUS:
      status = snapshot_device_status()
      return copy_to_user(user_arg, status)
    case RESET_DEVICE:
      if !capable(CAP_SYS_ADMIN):
        return -EPERM
      return reset_device_safely()
    default:
      return -ENOTTY
\end{lstlisting}

ioctl 的常见漏洞来自信任用户结构体长度、未检查 padding、把内核指针泄露给用户、或在 reset 中没有和 I/O 路径同步。控制命令不是旁路，它和 read/write/interrupt 一样会并发访问设备状态。

\subsection{runtime PM、suspend 与 resume}

现代设备需要省电。runtime power management 允许设备空闲时关闭时钟或电源域；系统 suspend/resume 要在整机睡眠和唤醒时保存恢复设备状态。驱动必须区分“设备逻辑对象仍存在”和“硬件暂时不可访问”。

\begin{lstlisting}
runtime_suspend(dev):
  stop_new_io(dev)
  wait_inflight(dev)
  save_registers(dev)
  disable_irq(dev)
  disable_clock(dev)

runtime_resume(dev):
  enable_clock(dev)
  restore_registers(dev)
  enable_irq(dev)
  restart_queues(dev)
\end{lstlisting}

如果 resume 后忘记恢复 DMA mask、队列基址或中断 mask，设备可能表现为偶发超时。电源管理 bug 常常只在压力、热插拔、suspend 循环或低功耗平台上出现，因此测试必须覆盖这些状态转换。

\subsection{驱动并发不变量}

驱动至少要维护下面不变量：

\begin{itemize}
\tightlist
\item 提交给设备的描述符在 completion 前不能释放。
\item 设备可 DMA 的 buffer 必须有有效映射，方向必须匹配。
\item remove/reset 开始后，不再接受新请求。
\item 中断处理看到 dying 状态时只确认和丢弃，不再提交新工作。
\item 用户 fd 持有期间，驱动私有对象引用不能降到零。
\item 上半部只做不可睡眠操作，复杂恢复进入线程化 IRQ 或 workqueue。
\end{itemize}

把这些不变量写进测试，才能发现“正常收发能跑”之外的问题。驱动不是能读写设备就合格，而是要在错误、中断风暴、热拔、reset 和并发 close 下仍然收敛。
