\chapter{实践卷：本地 CPU 推理引擎切片}

第三册实践卷入口是：

\begin{lstlisting}[language=bash]
books/cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference
\end{lstlisting}

它不是一个玩具分类器的终点，而是本地 CPU 量化推理引擎的第一条可验证切片：模型 manifest、tokenizer 合同、int8 线性层、reference decoder trace、7B 账本和 serving SLO probe。每个实践都要回答“这个结果由哪个合同保证”，而不是只看能否输出一个 token。

\section{一、工程入口}

主要文件如下：

\begin{lstlisting}[language=bash]
include/lcqi/safetensors.hpp
include/lcqi/tokenizer.hpp
include/lcqi/int8_kernels.hpp
include/lcqi/reference_decoder.hpp
include/lcqi/inference.hpp
include/lcqi/model.hpp
tests/lcqi_tests.cpp
models/tiny_mlp_i8.txt
models/tiny_tokenizer.txt
\end{lstlisting}

构建和测试命令如下：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={第三册 LCQI 实验构建和测试}]
cmake -S books/cpu-volume-3 -B books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug
ctest --test-dir books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug --output-on-failure
\end{lstlisting}

\section{二、阶段 0：manifest 先说明字节怎样解释}

safetensors manifest 是模型资产目录表，说明有哪些张量、每个张量的 dtype、shape 和 data offsets。它不是完整模型执行，也不保证数学结果正确；它只保证“字节应该怎样被解释”。

\code{SafeTensorEntry} 的字段要逐个理解：\code{name} 是张量名；\code{dtype} 是元素类型；\code{shape} 是维度；\code{data_begin/data_end} 是 payload 中的字节范围；\code{byte_size} 是该范围长度。\code{SafeTensorManifest} 还记录 header 大小、数据起始偏移和 metadata。

阶段化验收：

\begin{enumerate}
  \item 构造一个包含两个张量的 safetensors fixture；
  \item 读取 header，并检查 \code{header_size} 和 \code{data_start_offset}；
  \item 查找 \code{model.embed_tokens.weight}，验证 dtype、shape 和 offset；
  \item 构造 payload 太短的坏文件，确认 bad offsets 被拒绝。
\end{enumerate}

如果 manifest 没验收，后面的 tokenizer、decoder、kernel 都是在不可信字节上运行。

\section{三、阶段 1：tokenizer 合同固定输入身份}

tokenizer 把文本 prompt 变成 token id 序列。合同包括 BOS、EOS、UNK、词表和 chat template hash。BOS 是序列开始标记，EOS 是序列结束标记，UNK 是未知词标记；chat template hash 用来证明对话模板没有被偷偷换掉。

样例 \code{"tok1 tok2 tok3"} 在 \code{tiny_tokenizer.txt} 中应编码为 \code{[0,1,2,3,4]}，其中 0 是 BOS，4 是 EOS。若 tokenizer 没有 UNK，遇到未知 token 必须报错，而不是静默变成 0 或跳过。测试 \code{test_tokenizer_contract} 和 \code{test_tokenizer_rejects_unknown_without_unk} 保护这两个边界。

推理报告里必须记录 tokenizer contract hash。否则同一段文字在不同模板下变成不同 token，decoder trace 的对比就失去意义。

\section{四、阶段 2：tiny MLP 是最短闭环}

\code{models/tiny_mlp_i8.txt} 和 \code{run_inference} 提供最短闭环：加载一个量化 MLP，执行 int8 linear、ReLU、输出 logits，并返回 predicted class。

这个闭环的价值不是模型强，而是把数据路径走通。测试 \code{test_tiny_mlp} 检查输入大小、隐藏层大小、输出大小、hidden 激活、两个 logits 和最终类别。若这里失败，先不要调 decoder；应先查模型加载、scale、bias、矩阵布局和 ReLU。

\section{五、阶段 3：int8 kernel 从 scalar 对照到 AVX2}

\code{PackedLinearI8} 把量化线性层重新排布成更适合计算的格式。阶段顺序如下：

\begin{enumerate}
  \item 用 \code{make_deterministic_i8_layer} 和 \code{make_deterministic_input} 生成可重复输入；
  \item 用基础 \code{linear_i8_packed} 产生 reference 输出；
  \item 用 \code{linear_i8_packed_with_workspace} 检查 workspace 版本不改语义；
  \item 若 \code{linear_i8_packed_avx2_available} 为 true，再测 AVX2 路径；
  \item 用 \code{max_abs_diff} 比较误差，不能只比较速度。
\end{enumerate}

benchmark 入口如下：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={LCQI benchmark 和 trace 入口}]
books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug/labs/linux_cpu_inference/lcqi_bench 200
books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug/labs/linux_cpu_inference/lcqi_trace
books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug/labs/linux_cpu_inference/lcqi_ledger
books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug/labs/linux_cpu_inference/lcqi_serving_probe
\end{lstlisting}

报告必须写清当前机器是否支持 AVX2/FMA、benchmark 是 Debug 还是 Release、输入 shape、repeat 次数和 max abs diff。若 AVX2 backend 标为 unavailable，不能把源码里有 AVX2 文件当作性能证据。

\section{六、阶段 4：reference decoder trace 定位错误边界}

reference decoder 是可信但不追求快的 decoder-only 模型执行路径。它包括 embedding、RMSNorm、Q/K/V、RoPE、KV cache slot、attention、SwiGLU、final norm、logits 和 sampler。

\code{run_reference_decode_with_trace} 返回 logits 和一组 checkpoint。checkpoint 不是日志装饰，它是定位错误边界的证据。若 logits 不对，按顺序查：tokenizer 输出是否稳定；embedding checkpoint 是否正确；RMSNorm checksum 是否变化；Q/K/V shape 是否对；RoPE 位置是否对；KV cache slot 是否写入正确层和位置；attention 输出是否和前面 token 对齐。

测试中固定了 tiny decoder 的 vocab size、预测 token、logits 数值、trace token count 和 hidden size。新增 shape 时必须同步新增 golden trace，不能只看最终 token。

\section{七、阶段 5：7B 账本不是实测吞吐}

\code{lcqi_ledger} 给出典型 7B decoder-only 模型的 FLOPs、KV 容量和带宽上限估算。ledger 是账本，不是 benchmark。它回答“如果模型参数、上下文长度、并发数固定，大概会消耗多少内存和带宽”，不回答“这台机器真实每秒能出多少 token”。

账本报告至少包含：模型规模、层数、hidden size、head 数、KV dtype、context、batch、KV cache 容量、每 token 粗略 FLOPs、内存带宽约束。若只写一个“7B 可以跑/不能跑”，没有解释价值。

\section{八、阶段 6：serving probe 把推理放回服务合同}

\code{lcqi_serving_probe} 固定短请求、RAG 请求、取消请求和超长请求，检查 admission、queue wait、TTFT、TPOT、取消回收和拒绝原因。TTFT 是 time to first token，表示请求到首 token 的时间；TPOT 是 time per output token，表示后续 token 平均间隔。

服务化实践不能只看单请求速度。要回答：超长请求是否被拒绝；取消请求是否释放 KV 预算；RAG 请求是否因上下文更长占用更多资源；queue wait 是否被计入；拒绝原因是否能解释给调用方。

\section{九、项目阶段清单}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.46\linewidth}}
阶段 & 代码切片 & 验收证据 \\
\hline
0 & \code{safetensors} manifest & dtype、shape、offset 和坏 payload 都被测试 \\
1 & tokenizer & BOS/EOS/UNK、模板 hash 和未知 token 行为固定 \\
2 & tiny MLP inference & hidden、logits 和 predicted class 有 golden 值 \\
3 & int8 packed kernel & scalar/workspace/AVX2 与 max diff 对照 \\
4 & reference decoder trace & 每个 checkpoint 有 shape、dtype、checksum \\
5 & 7B ledger & FLOPs、KV 容量和带宽上限写清 \\
6 & serving probe & admission、TTFT、TPOT、取消和拒绝原因可观察 \\
\end{longtable}

\begin{labbox}
扩展任务：为一个新增 decode shape 写完整验收。至少包含 safetensors manifest 样例、tokenizer 输入、reference trace golden、kernel max diff、ledger 行和 serving probe 中的内存预算变化。任何一项缺失，都只能算局部实验，不能写成完整推理链路能力。
\end{labbox}
