\section{源码阅读覆盖范围}

LCQI 的源码边界由三个层次组成。第一层是仓库构建入口，它决定 CMake 怎样把第三册的实验代码纳入构建和测试。第二层是 \filepath{labs/linux\_cpu\_inference}，它包含真正的库、CLI、benchmark、trace、ledger、serving probe 和测试目标。第三层是工具脚本，它们下载或复用外部模型资产，生成 smoke 和 benchmark 报告。

\begin{sourcereadingbox}
先读本章的 CMake 文件，再读 README。读者要能回答三个问题：一是 \code{lcqi} 静态库包含哪些实现文件；二是哪些可执行文件只依赖自研代码，哪些依赖可选外部库；三是真实 GPT-2 和 SmolLM2 smoke 为什么不进入默认 CTest。
\end{sourcereadingbox}

\section{根构建入口}

第三册根目录的 CMake 文件只做项目级选择：是否构建第三册 labs，以及如何把 \filepath{labs/linux\_cpu\_inference} 接入。它应该保持薄层，避免把具体目标定义分散到多个地方。

\lstinputlisting[language=bash,caption={cpu-volume-3/README.md}]{../../../cpu-volume-3/README.md}

\lstinputlisting[language=bash,caption={cpu-volume-3/CMakeLists.txt}]{../../../cpu-volume-3/CMakeLists.txt}

实践与代码卷也提供一个薄 CMake 入口，它把同一份 LCQI 源码作为可测试对象接入。这样本卷不会复制实现，只复用第三册主工程。

\lstinputlisting[language=bash,caption={cpu-volume-3-practice/CMakeLists.txt}]{../../../cpu-volume-3-practice/CMakeLists.txt}

本卷自身的 Makefile 负责构建 PDF，并通过 \code{test} 目标回到第三册真实 LCQI 工程做 CMake/CTest 验证。实践与代码卷如果只排版、不测试，就不能宣称“完整源码可运行”。

\lstinputlisting[language=bash,caption={cpu-volume-3-practice/Makefile}]{../../Makefile}

\lstinputlisting[language=bash,caption={cpu-volume-3-practice/source/latex/Makefile}]{Makefile}

\section{LCQI 目标定义}

\filepath{linux\_cpu\_inference/CMakeLists.txt} 是代码走读中的第一份核心文件。这里能看到 \code{lcqi} 库、\code{lcqi\_cli}、\code{lcqi\_bench}、\code{lcqi\_trace}、\code{lcqi\_gpt2}、\code{lcqi\_ledger}、\code{lcqi\_serving\_probe}、可选 \code{lcqi\_onednn\_bench} 和 \code{lcqi\_tests} 的完整关系。

\lstinputlisting[language=bash,caption={linux\_cpu\_inference/CMakeLists.txt}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/CMakeLists.txt}

\section{项目说明与模型资产}

README 是复现实验的入口。它写清楚当前能力、后续边界、构建命令、tiny 推理命令、benchmark 字段、reference trace 字段、GPT-2 smoke、7B ledger、serving SLO probe 和 SmolLM2 small smoke。读源码前先读 README，可以避免把 tiny fixture、GPT-2 reference path 和外部 llama.cpp smoke 混成同一个能力等级。

\lstinputlisting[language=bash,caption={linux\_cpu\_inference/README.md}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/README.md}

tiny MLP 模型文件是最短闭环的资产。它决定输入维度、hidden 维度、输出维度、权重量化值、scale 和 bias；测试中的 logits golden 依赖这份文件。

\lstinputlisting[language=bash,caption={models/tiny\_mlp\_i8.txt}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/models/tiny_mlp_i8.txt}

tiny tokenizer fixture 固定 BOS、EOS、UNK、词表和模板 hash。tokenizer 合同如果漂移，后面的 decoder trace 和测试都会被污染。

\lstinputlisting[language=bash,caption={models/tiny\_tokenizer.txt}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/models/tiny_tokenizer.txt}
