\section{从 tiny MLP 走向 decoder-only 模型}

Reference decoder 和 GPT-2 reference path 是 LCQI 从教学闭环走向真实模型导入的关键层。这里的代码更长，是因为真实模型不只有矩阵乘法：它还需要 tokenizer、位置、归一化、QKV 拆分、attention mask、KV cache、激活函数、lm head、权重命名映射、dtype 转换和坏资产拒绝。

\section{Tiny Reference Decoder}

\filepath{reference\_decoder.cpp} 实现 embedding、RMSNorm、Q/K/V、RoPE、KV cache、attention、SwiGLU、final norm、logits 和 sampler，并在关键位置生成 trace checkpoint。读者应按 checkpoint 顺序读，而不是从最终 logits 倒推。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/reference\_decoder.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/reference_decoder.cpp}

\section{Tokenizer 与 Safetensors 实现}

\filepath{tokenizer.cpp} 把 prompt 变成 token id，并固定 unknown token 行为。读者应检查 BOS/EOS 是否稳定插入，UNK 是否按合同处理。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/tokenizer.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/tokenizer.cpp}

\filepath{safetensors.cpp} 解析 header、metadata、dtype、shape 和 data offsets。坏 dtype、坏 shape、坏 offset 和 payload 太短都应该被拒绝。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/safetensors.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/safetensors.cpp}

\section{GPT-2 Reference Path}

\filepath{gpt2\_reference.cpp} 包括 JSON 配置读取、byte-level BPE、safetensors F32/F16/BF16 张量读取、HuggingFace 权重名前缀解析、LayerNorm、packed QKV、causal attention、GELU、tied lm head、full-prefix greedy generation 和 cached-KV generation。它仍然是正确性优先的 reference path，但现在已经开始承接前三册的优化方法：先建立 baseline，再改 hot path，再用测试和 A/B benchmark 决定改动是否能进入书。

\section{一次可审查的 cached-KV 优化}

优化不能从“感觉慢”开始。LCQI 先用 \code{make cpu3-gpt2-benchmark-compare} 证明 full-prefix 每生成一个 token 都重算前缀，而 cached-KV 已经把前缀复用下来；随后再看 cached path 内部。旧实现每处理一个 token、每经过一层 Transformer，都会重新分配 \code{normed}、\code{query}、\code{key}、\code{value}、\code{attention}、\code{projected}、\code{mlp\_fc}、\code{mlp\_out} 和 attention \code{scores}。同时，生成路径只需要下一个 greedy token，却仍然每步构造完整 \code{Gpt2ForwardResult.logits}。这些问题不是算法语义错误，但会在真实 GPT-2 的 decode loop 里形成额外分配、重复 shape validation、重复边界转换和不必要的结果写回。

本轮优化对应三册里的三条原则。第一册要求从热循环和二进制可观察行为出发，所以先量 \code{lm\_head}、MLP、QKV、attention projection 和 attention 本体各占多少，再决定改哪里。第二册要求减少重复分配和内存扰动，所以新增 \code{Gpt2ForwardWorkspace}，把 hidden、QKV、MLP、scores 和 logits 缓冲区的生命周期提升到整段 cached generation。第三册要求按 decoder runtime 的状态组织代码，所以新增 \code{Gpt2CachedGreedyDecoder}，让 KV cache、workspace、worker pool 和模型验证跟随一次生成会话，而不是散落在每个 token 的临时对象里。

代码上有五处关键边界。第一，旧的 \code{run\_gpt2\_forward\_cached} 仍然保留完整 logits API，测试和源码阅读可以继续用它和 full-prefix logits 做逐项对照。第二，CLI 的 \code{cached\_kv} 生成路径改用 \code{Gpt2CachedGreedyDecoder::step}，只返回 greedy token；需要完整 logits 的测试使用 \code{step\_with\_logits}。第三，prompt prefill 的前缀 token 使用 \code{advance\_without\_prediction}，只更新 KV cache，不做 final norm 和 \code{lm\_head}，因为这些中间预测会被后一个 prompt token 立即覆盖。第四，KV cache 对外仍保留 checked \code{key}/\code{value} API，内部 attention 在一次地址和 workspace 校验后使用私有 unchecked span 扫描热路径，避免把“不检查”的能力暴露给普通调用者。第五，线程池只属于 cached decoder 会话；\code{--threads 0} 自动选择 worker 数，\code{--threads 1} 强制串行，\code{--threads N} 固定线程数，避免把全局可变线程服务塞进 reference model。

正确性证据在 \filepath{tests/lcqi\_tests.cpp}。tiny GPT-2 同一个 prompt 同时覆盖 full-prefix logits、旧 cached logits、优化 decoder logits、强制两 worker 的并行 decoder logits 和 logits-free greedy token。它要求 predicted token、logits size、逐项 logit 误差、KV cache filled token 数和 greedy generated ids 全部一致。这样优化后的代码不是“跑得快但不知道还对不对”，而是先通过 tiny golden，再进入真实 GPT-2 benchmark。

性能证据不只看一次运行。新增 \filepath{tools/run\_gpt2\_optimization\_ab.py} 会从指定 baseline commit 建临时 worktree，baseline 和当前工作区都通过 \filepath{books/cpu-volume-3-practice} 的 Release CMake 入口构建，再用同一份 GPT-2 F32 safetensors 模型跑多轮 full-prefix 与 cached-KV。后来远端 \code{caw} 不能直接复用本机 SSH remote 别名时，本轮采用等价的源码包 A/B：本机用 \code{git archive 73f40c7} 导出 baseline，用当前工作区导出 current，二者在 \code{caw} 上分别 Release 构建并运行同一模型。raw 报告保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-threaded-manual-ab-caw.txt}，汇总保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-threaded-optimization-summary.md}。5 轮中位数显示，4 token cached-KV 生成阶段从 \code{395.397 ms} 到 \code{76.4141 ms}，16 token 从 \code{989.060 ms} 到 \code{185.479 ms}；生成吞吐分别到 \code{52.3464 token/s} 和 \code{86.2633 token/s}。

用户看到上一轮提升幅度后，正确反应不是继续猜，而是重新量热点。新增 \code{--profile-hotspots} 和 \filepath{tools/run\_gpt2\_hotspot\_profile.py} 后，可以把 cached decode 的时间拆成 embedding、LayerNorm、QKV projection、KV append、attention、attention projection、MLP fc、GELU、MLP projection 和 lm head。远端 \code{caw} 使用 Intel Core Ultra 7 265KF、GCC 15.2.1、Release 构建、GPT-2 F32 safetensors，跑 \code{Hello, my name is} 这个 prompt，优化前 3 轮中位数保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-hotspot-profile-summary.md}：生成 4 个 token 时，\code{lm\_head} 约占 \code{30.2423\%}，MLP 的 \code{c\_fc} 和 \code{c\_proj} 合计约 \code{46.4228\%}，QKV projection 约 \code{17.2127\%}，cached attention 本体只有 \code{0.0558254\%}。这说明慢点不是 attention，而是大量互相独立的行点积。

这一轮优化据此把 \code{lm\_head} greedy argmax 和 GPT-2 F32 \code{linear} 的输出行切给持久 worker pool。每一行仍然是同一个 dot product；不同线程只负责不同输出行。完整 logits 路径把 logits buffer 分片写入，logits-free greedy 路径每个分片先找本地 best token，再按分片顺序合并，用严格大于比较保留较小 token id 的 tie-breaking。这样并行改变调度，不改变数学定义。

还有一个细节说明为什么优化必须带着 profiler 走。第一次 auto 阈值只按“一百万次乘加”判断是否并行，结果 \code{768 \times 768} 的 attention output projection 仍走串行。中间 profile 立即显示 attention projection 从约 \code{6\%} 反弹到约 \code{25\%}，成为新瓶颈。最终阈值改成：输出行数至少 512，且输入列数至少 512 时也允许并行。最终 profile 保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-threaded-hotspot-caw.txt}：4 token 生成中位数 \code{75.9807 ms}，16 token \code{184.780 ms}；\code{lm\_head} 约 \code{20\%}，MLP 两个投影合计约 \code{45\%}，QKV 约 \code{19\%}，attention projection 约 \code{12\%}，attention 本体仍低于 \code{1\%}。

用户继续问和 llama.cpp 的差距时，下一步就不能再停留在“行并行”。LCQI 新增 \filepath{include/lcqi/f32\_kernels.hpp}、\filepath{src/f32\_kernels.cpp} 和 \filepath{src/f32\_kernels\_avx2.cpp}，把 GPT-2 cached 热路径的单行点积抽成 \code{dot\_f32\_unchecked()}。checked \code{dot\_f32()} 负责普通 span 长度检查，unchecked 入口给已经完成 shape validation 的 \code{linear}、logits 和 logits-free \code{lm\_head} 使用；x86-64/GNU/Clang 构建会编译 AVX2/FMA 文件，运行时再用 \code{dot\_f32\_avx2\_available()} 判断是否能执行。这样 AVX intrinsics 不进入 GPT-2 层逻辑，后续替换 AVX-512、int8 或 int4 block kernel 时，边界仍然清楚。

\filepath{tests/lcqi\_tests.cpp} 也随之增加 F32 dot kernel 对照：同一组固定输入先跑 scalar，再跑 dispatch；如果当前 CPU 支持 AVX2/FMA，再显式跑 AVX2 实现，并要求误差落在 \code{1.0e-4} 内。测试还会传入长度不一致的 span，确认 checked API 会拒绝。这样优化路径不是“编译过就算”，而是有 scalar oracle、运行时能力判断和错误输入边界。

这轮 F32 dot 优化以 \code{cb4d89f} 为 baseline，在 \code{caw} 上用同一 GPT-2 F32 模型、Release 构建和 \code{--threads 0} 自动 16 workers 跑 5 轮。raw 报告保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-f32-dot-ab-caw.txt}，汇总保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-f32-dot-optimization-summary.md}。4 token 生成中位数从 \code{74.4247 ms} 到 \code{62.3628 ms}，约 \code{1.19x}；16 token 从 \code{181.257 ms} 到 \code{157.230 ms}，约 \code{1.15x}。decode 中位数分别从 \code{26.1887 ms} 到 \code{23.0640 ms}，从 \code{132.201 ms} 到 \code{117.734 ms}。这个提升比线程化小，因为它只缩短每一行内部 dot，而没有减少行数、层数、vocab 扫描或内存流量。

继续顺着热点走，下一步不是在 GPT-2 层里散落更多 intrinsics，而是把 kernel 边界从“单行 dot”扩成“row range”。新增的 \code{linear\_f32\_rows\_unchecked()} 一次计算一段输出行，\code{max\_dot\_f32\_rows\_unchecked()} 一次扫描一段 vocab 行并返回局部最大值；\code{Gpt2ParallelWorkerPool::parallel\_for\_rows()} 改成模板入口，去掉每个热路径任务里的 \code{std::function} 构造和间接调用。AVX2 文件里还增加 4-row row-range kernel：同一组 input 向量 load 后，同时喂给 4 个输出行累加器。这个写法已经接近真实 matvec kernel 的形状：不是每一行各自重新走完整控制流，而是在一个小 tile 里复用输入。

这轮 row-range 优化的 raw 报告保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-f32-rowrange-ab-caw.txt}，汇总保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-f32-rowrange-optimization-summary.md}。相对 \code{ab72ccb} 这个 F32 dot baseline，7 轮中位数显示 4 token 端到端生成从 \code{60.6291 ms} 到 \code{61.1045 ms}，属于噪声内波动；16 token 从 \code{153.354 ms} 到 \code{152.574 ms}，约 \code{1.01x}。但把 row-range 版本和 4-row AVX2 row-range 版本直接对比，4 token 从 \code{62.0243 ms} 到 \code{60.3965 ms}，16 token 从 \code{154.087 ms} 到 \code{151.222 ms}。所以这段代码可以保留，但结论要诚实：它证明 tile 化 row-range 有正收益，却不是数量级变化。

最终 hotspot 仍然说明差距在哪里。row-range 后，16 token profile 中 \code{lm\_head} 约 \code{22.3075\%}，MLP \code{c\_fc} 约 \code{22.4147\%}，MLP projection 约 \code{22.448\%}，QKV projection 约 \code{18.6294\%}，attention projection 约 \code{11.1687\%}，cached attention 本体只有 \code{0.653274\%}。也就是说，小 kernel 和调度优化已经把 reference path 又往前推了一点，但主要时间仍在 F32 row-major matvec。真实 llama.cpp/ggml 的大优势来自 GGUF、block quantization、packed layout、cache-friendly matmul/matvec、mmap 和成熟线程调度，不是只把裸 F32 行循环写得更精巧。

这个结论必须保守阅读。真实端到端 GPT-2 benchmark 受调度、频率、温度和共享机器状态影响明显，单次结果可能反向波动。因此报告里必须同时看 \code{median/min/max}、生成文本是否一致、baseline 和 current 是否同一构建入口。更大的差距仍然不在这轮 F32 row-range 里：LCQI 还没有 GGUF 量化导入、packed/quantized lm head、量化 block 权重、分页 KV cache、NUMA/亲和和成熟调度。也就是说，本轮把 reference path 从“行点积有 SIMD 内核边界”推进到“输出行段有可替换 tile kernel”，但还没有把它变成 llama.cpp 级推理引擎。

继续看热点时，有一类优化不在 kernel 内部，而在调用链上。cached generation 的 prompt prefill 要把 prompt 的每个 token 写入 KV cache；但如果 prompt 长度是 \code{N}，前 \code{N-1} 个 prompt token 的 next-token prediction 根本不会被输出，也不会作为后续输入。只有最后一个 prompt token 的 prediction 会成为第一个新生成 token。旧代码每个 prompt token 都跑 final norm 和 \code{lm\_head}，等于把前缀 token 的预测算出来后马上丢掉。

因此新增 \code{Gpt2CachedGreedyDecoder::advance\_without\_prediction()}。它复用同一条 cached layer path，照样执行 embedding、每层 QKV、attention、MLP 和 KV append，只是在层结束后直接返回，不进入 final norm 和 \code{lm\_head}。CLI 和 \code{gpt2\_generate\_greedy\_cached()} 的 prefill 改成：前缀 token 调 \code{advance\_without\_prediction()}，最后一个 prompt token 调 \code{step()}。这不是近似优化，因为被跳过的预测值在旧流程中没有任何 caller 读取。

远端 \code{caw} 上 7 轮 A/B 证明这条优化有效，raw 报告保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-prefill-skip-ab-caw.txt}，汇总保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-prefill-skip-optimization-summary.md}。同一 GPT-2 F32 模型、同一 prompt、同一 \code{--threads 0} 下，4 token 生成中位数从 \code{60.5154 ms} 到 \code{52.1949 ms}，约快 \code{13.75\%}；16 token 从 \code{153.574 ms} 到 \code{147.424 ms}，约快 \code{4.00\%}。收益在短生成里更明显，因为 prompt prefill 占总时间比例更大；decode 段几乎不变，因为真正生成阶段仍然必须预测下一个 token。所有轮次生成文本和 token id 都一致。

这一轮还做过一个没有进入主线的 packed F32 \code{lm\_head} 实验：把 \code{lm\_head} 权重按 8 个输出一组重排，让 AVX2 一次累计 8 个 token score。它能让 \code{lm\_head\_ms} 小幅下降，但 \code{caw} 多轮 A/B 没有稳定端到端收益，甚至会让部分 decode 口径略慢。这个结果本身也要写进工程判断：不是每个看起来更接近 SIMD 的布局都值得进入教材主线；没有稳定证据的优化只能留作实验记录，不能伪装成成功案例。

继续追问“为什么提升还是不够大”时，下一步不是再猜一个更复杂的内核，而是把已经接受的 profile 再拆开看。row-range 之后，GPT-2 cached path 每个 token 会在 12 层里反复调用 QKV projection、attention projection、MLP \code{c\_fc}、MLP projection；再加上需要预测 token 时的 \code{lm\_head}。这些矩阵向量乘每次本身不算巨型 GEMM，却会频繁进入 \code{parallel\_for\_rows()}。也就是说，热点不只有“每行点积慢”，还有“每个小并行区唤醒 worker 的成本”。如果 worker pool 每次都拿 mutex、发 condition variable、再等完成信号，那么短生成里会把调度成本支付几百次。

因此这一轮接受的优化没有改数学公式，而是改 worker pool 的交接方式。旧版本用 \code{std::mutex}、\code{std::condition\_variable} 和 \code{finished\_} 条件变量发布任务；新版本把任务元数据写入原子字段，再用 \code{generation} 作为发布点。后台 worker 看到新的 generation 后按固定 worker index 取自己的行块，做完后递减 \code{active\_workers}；主线程自己处理最后一个行块，然后用 bounded spin/yield 等后台 worker 归零。代码里特意把这个池限制在 \code{Gpt2CachedGreedyDecoder} 会话内，没有变成全局忙等线程服务；当 \code{--threads 1} 或模型规模不够并行时，路径仍然直接串行执行。

这个设计有三个边界必须看懂。第一，任务上下文仍然是栈上的 \code{ParallelTaskContext}，所以所有任务元数据必须先写完，再递增 \code{generation}；worker 对 \code{generation} 做 acquire load 后才允许读上下文。第二，后台 worker 不再争抢全局 \code{next\_worker\_index}，而是启动时固定自己的 worker index；这样不会出现旧任务里空闲 worker 和下一轮任务元数据交叉的问题。第三，spin 不是无限空转：短时间使用 x86 pause，超过阈值后让出调度；这适合当前 cached decode 的短小并行区，但不应该被复制到长时间等待的 I/O 或服务端队列里。

\code{caw} 上 9 轮 A/B 证明这条优化是本轮真正站得住的提升。raw 报告保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-spinpool-ab-caw.txt}，汇总保存在 \filepath{books/cpu-volume-3/reports/lcqi-gpt2-spinpool-optimization-summary.md}。相对旧 auto 16 worker baseline，4 token 生成中位数从 \code{53.7887 ms} 到 \code{37.5403 ms}，约快 \code{30.21\%}；16 token 从 \code{146.930 ms} 到 \code{104.107 ms}，约快 \code{29.15\%}；64 token 从 \code{510.650 ms} 到 \code{377.233 ms}，约快 \code{26.13\%}。只和 auto8 condition-variable 版本比较，也能看到 4/16/64 token 分别约 \code{25.67\%}、\code{29.56\%}、\code{20.44\%} 的生成阶段下降；固定 \code{--threads 8} 下也有约 \code{18\%} 到 \code{23\%} 的下降。这说明收益不是只来自 worker 数从 16 改成 8，而是高频并行区交接成本确实降下来了。

热点证据也吻合原因。auto 口径下，4 token 的 QKV projection 中位数约快 \code{33.58\%}，attention projection 约快 \code{63.30\%}，MLP \code{c\_fc} 约快 \code{30.36\%}，MLP projection 约快 \code{29.08\%}；而 \code{lm\_head} 只约快 \code{8.57\%}。原因是 QKV 和 MLP 这些线性层在每层每 token 都调用小并行区，调度成本占比高；\code{lm\_head} 是一次更大的 vocab 扫描，仍然主要受内存流量和点积内核影响。这个差异比一句“线程池更快”更重要，因为它告诉读者优化到底打中了哪个成本。

本轮还试过一个 8-row AVX2 row-range 候选：把现有一次处理 4 个输出行的 row-range kernel 扩成一次处理 8 行。它没有进入主线，因为 \code{caw} 数据没有稳定收益：auto 口径下 4 token 从 \code{37.4937 ms} 到 \code{37.7082 ms}，16 token 从 \code{103.714 ms} 到 \code{103.178 ms}，64 token 从 \code{374.439 ms} 到 \code{374.457 ms}；固定 \code{--threads 8} 下 64 token 还从 \code{371.807 ms} 退到 \code{377.053 ms}。这说明寄存器压力、load/store 形状和调度噪声抵消了多行复用 input 的设想，不能因为“8 行看起来比 4 行更充分”就合并。

至此可以重新回答和 llama.cpp 的差距。LCQI 现在已经有 cached KV、workspace 复用、prefill 跳过无用 prediction、F32 row-range AVX2、行并行和轻量 worker hand-off；这些能把 reference path 推进很多，但它仍然主要在 F32 row-major matvec 上花时间。llama.cpp/ggml 的优势不只是“也用了线程”，而是 GGUF 模型格式、block quantization、量化权重布局、成熟 matvec microkernel、mmap 加载、NUMA/亲和策略和大量 shape-specific 调参一起工作。LCQI 这轮优化的价值是把调度证据链讲清楚，并把失败候选挡在书外；下一阶段如果要继续接近 llama.cpp，应优先做 GGUF/量化权重路径和量化 matvec，而不是继续在裸 F32 row-major 上堆小修小补。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/f32\_kernels.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/f32_kernels.cpp}

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/f32\_kernels\_avx2.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/f32_kernels_avx2.cpp}

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/gpt2\_reference.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/gpt2_reference.cpp}

\filepath{gpt2\_cli.cpp} 负责把模型目录、prompt、\code{max\_new\_tokens} 和 benchmark 选项接到 GPT-2 reference path。无参数时运行 tiny GPT-2 fixture；传入 HuggingFace 模型目录时加载真实资产。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/gpt2\_cli.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/gpt2_cli.cpp}
