\chapter{实践卷：从语法到工程切片}

本册的实践工程目录是：

\begin{lstlisting}[language=bash]
books/cpp-zero-to-advanced/labs/cpp_practice_workbook
\end{lstlisting}

它把值类型、字符串视图、容器、异常、类不变量、RAII、泛型算法、GTest/GMock 和 Google Benchmark 放进同一个小项目。项目目标很具体：解析文本分析配置，清洗输入文本，统计词频，输出稳定排序结果，并用 LRU 缓存保存最近分析结果。本卷按阶段写，不把“学了某个语法”停在概念层。

\section{一、工程边界}

核心文件如下：

\begin{lstlisting}[language=bash]
include/cppbook/practice_workbook.hpp
src/practice_workbook.cpp
src/main.cpp
tests/practice_workbook_tests.cpp
bench/practice_workbook_bench.cpp
\end{lstlisting}

构建、测试和 benchmark smoke 命令如下。Debug benchmark 只证明入口可运行；正式性能结论要换 Release 构建并记录机器信息。

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={C++ 实践工程的测试和 benchmark}]
cmake -S books/cpp-zero-to-advanced -B books/cpp-zero-to-advanced/build/practice-debug -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build books/cpp-zero-to-advanced/build/practice-debug
ctest --test-dir books/cpp-zero-to-advanced/build/practice-debug --output-on-failure
books/cpp-zero-to-advanced/build/practice-debug/labs/cpp_practice_workbook/cppbook_practice_bench --benchmark_min_time=0.01s
\end{lstlisting}

\section{二、阶段 0：先定义数据合同}

配置解析入口是 \code{parse_text_config}。它不直接打印错误，也不退出程序，而是返回 \code{ParseConfigResult}。这种写法把库和命令行隔开：库负责结构化结果，调用者决定如何展示。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={配置解析的最小合同}]
struct Diagnostic {
    std::int32_t line_number = 0;
    std::string message;
};

struct TextConfig {
    std::size_t min_word_length = 1;
    bool keep_numbers = false;
    std::set<std::string> stop_words;
};

struct ParseConfigResult {
    TextConfig config;
    std::vector<Diagnostic> diagnostics;
    [[nodiscard]] bool ok() const;
};
\end{lstlisting}

这里有几个初学者必须先弄清楚的名词。\code{struct} 是把相关字段放在一起的值类型；\code{std::vector} 是连续动态数组；\code{std::set} 是按 key 排序且不重复的集合；\code{std::string_view} 是不拥有字符串内容的只读视图，适合函数观察文本，但不能保存到比原字符串更久的对象里。

\section{三、阶段 1：配置解析从样例到失败样本}

先写最小输入：

\begin{lstlisting}
min_word_length = 3
keep_numbers = false
stop_words = the, and, Cpp
\end{lstlisting}

手算合同：最小词长是 3；数字不保留；停用词统一转小写后包含 \code{the}、\code{and}、\code{cpp}。对应测试是 \code{ConfigParserAcceptsCommentsAndStopWords}。

再写失败样本：

\begin{lstlisting}
min_word_length=0
keep_numbers=maybe
unknown=value
missing_equals
\end{lstlisting}

这四行分别产生“最小长度必须为正数”“布尔值非法”“未知 key”“缺少等号”。实践重点是一次返回所有诊断，而不是遇到第一个错误就丢掉后续信息。这样用户修配置时不用反复运行四次。

实现时按阶段拆函数：去掉注释和空白，查找 \code{=}，解析 key/value，按 key 更新 \code{TextConfig}，坏行追加 \code{Diagnostic}。如果一个函数同时做文件读取、解析、打印和退出，就很难测试；本工程把这些责任留在不同层。

\section{四、阶段 2：文本扫描不是一句“统计词频”}

\code{TextAnalyzer} 的代码路径可以拆成四步：字符扫描、归一化、过滤、排序。

第一步扫描字符。字母和数字可以进入 token，标点作为分隔符。例子 \code{"C++ cache 42"} 会被拆成 \code{"c"}、\code{"cache"}、\code{"42"}，其中 \code{"c"} 是否保留取决于 \code{min_word_length}。

第二步归一化。归一化是把不同写法变成同一比较形式，本工程把大写转小写，所以 \code{CPU} 和 \code{cpu} 计为同一个词。

第三步过滤。若 \code{keep_numbers=false}，纯数字 token 过滤；若 token 在 \code{stop_words} 中，也过滤；若长度小于 \code{min_word_length}，过滤。每一条过滤规则都应有测试样例，否则后续重构很容易破坏。

第四步排序。词频高的排前面；词频相同按字典序排。稳定输出不是为了好看，而是为了让报告、测试和 benchmark 对照可重复。\code{TextAnalyzerTokenizesCountsAndSorts} 和 \code{TextAnalyzerCanKeepNumericTokens} 覆盖了这条路径。

\section{五、阶段 3：LRU 缓存训练对象不变量}

\code{AnalysisCache} 用 \code{std::list} 保存访问顺序，用 \code{std::unordered_map} 从 key 找到链表迭代器。这里集中复习三个 C++ 概念。

第一，迭代器是“容器中某个位置”的对象，不是裸下标。哈希表保存链表迭代器后，链表节点的生命周期就变成缓存不变量的一部分。

第二，\code{std::list::splice} 可以移动链表节点而不复制 \code{std::vector<WordCount>}。这比“取出来再插回去”更符合 LRU 的数据结构意图。

第三，不变量是对象始终必须满足的规则。本缓存的不变量是：\code{entries_} 中的每个 key 都在 \code{index_} 中；\code{index_} 中每个迭代器都指向有效节点；链表头部是最近访问项；大小不超过 \code{capacity_}。

手算状态变化如下。容量为 2，插入 \code{a,b} 后最近顺序是 \code{b,a}；访问 \code{a} 后顺序变成 \code{a,b}；插入 \code{c} 后必须淘汰 \code{b}，最终是 \code{c,a}。测试 \code{AnalysisCacheEvictionAndRecency} 正是在检查这条链。

\section{六、阶段 4：测试先覆盖行为，再覆盖工具名}

GTest/GMock 在本工程里不是为了追工具，而是为了把行为断言写清楚。\code{EXPECT_EQ} 适合精确数值；\code{EXPECT_THAT(tokens, ElementsAre(...))} 适合顺序集合；\code{HasSubstr} 适合检查诊断是否包含行动信息。

每个功能至少要有三类测试：正常输入、边界输入、错误输入。配置解析的边界是空白、注释、大小写、缺等号；文本分析的边界是空文本、纯标点、数字、停用词和同频排序；缓存的边界是容量为 0、重复 put、get 后更新最近顺序和淘汰。

代码实践里不建议先写 CLI 再测命令行输出。更稳的顺序是先测纯库函数，再让 \code{src/main.cpp} 只负责拼接输入输出。CLI 层越薄，越不容易把业务错误藏在字符串打印里。

\section{七、阶段 5：benchmark 只测一个问题}

\code{bench/practice_workbook_bench.cpp} 测的是 \code{top_words} 在不同文本规模下的成本。benchmark 报告必须说明输入生成方式、文本规模、构建类型、CPU、编译器和重复次数。

不要把解析配置、读取文件、打印报告和词频统计混在一个 benchmark 里。混在一起后，时间变快或变慢都解释不清：可能是 I/O，可能是分配，可能是排序，也可能是哈希表 rehash。阶段化 benchmark 的原则是一次只问一个问题。

\section{八、项目继续扩展的阶段表}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.46\linewidth}}
阶段 & 要写的代码 & 验收方式 \\
\hline
0 & \code{TextConfig}、\code{Diagnostic}、\code{ParseConfigResult} & 能描述输入、错误和默认值 \\
1 & \code{parse_text_config} & 正常配置和四类坏配置都有测试 \\
2 & \code{TextAnalyzer} 分析步骤 & token、过滤、排序均可单独断言 \\
3 & \code{AnalysisCache} & 手算 LRU 状态与测试一致 \\
4 & \code{cppbook_practice_demo} & CLI 只调用库，不复制业务逻辑 \\
5 & benchmark 入口 & 只测 \code{top_words}，不混入 I/O 结论 \\
6 & \code{read_text_file} 与文件 CLI & 正常读取、文件不存在和 limit 参数都有测试或错误路径 \\
\end{longtable}

\section{九、每章代码任务矩阵}

本册每一章都要落到同一个工作簿工程。前半部分训练语言能力，后半部分把能力合成项目。不要把章节练习写成互不相干的小片段；每章新增的代码都要能继续服务最终文本分析工具。

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
章节 & 要补的代码 & 验收方式 \\
\hline
心智模型 & 写最小命令行程序并打印固定结果 & 能从 shell 运行，输出可预测 \\
第一段程序 & 把输入输出封装成函数 & 测试可用字符串流替代终端 \\
工具链诊断 & 制造并修复一个编译错误和一个运行错误 & 报告能解释错误位置和修复原因 \\
值与类型 & 定义 \code{TextConfig}、\code{Diagnostic} & 默认值、边界值和非法值都有测试 \\
控制流与函数 & 拆出 trim、lower、parse bool 等小函数 & 每个函数只做一件事，错误不退出进程 \\
类与不变量 & 实现 \code{AnalysisCache} & 容量、淘汰、最近访问顺序都有测试 \\
引用、指针、视图 & 用 \code{std::string_view} 观察文本 & 不保存悬垂视图，测试覆盖临时字符串输入 \\
表达式和常量 & 把最小长度、默认 limit、错误码变成命名常量 & 没有含义不明的数字散落在逻辑中 \\
重载、命名空间、头文件 & 拆分 public header、src 和 tests & 外部只 include 公共头 \\
RAII 生命周期 & 用文件流实现 \code{read_text_file} & 文件不存在抛异常，正常文件完整读取 \\
容器与迭代器 & 用 map、set、vector 完成词频排序 & 同频按字典序稳定输出 \\
错误与接口 & \code{parse_text_config} 返回全部诊断 & 四类坏配置一次性报告 \\
拷贝移动设计 & 缓存更新使用移动和 \code{splice} & 不复制大结果，最近顺序正确 \\
字符串、文件、流 & CLI 支持配置文件和文本文件 & 正常文件、缺失文件、limit 参数可验证 \\
对象内存布局 & 写一个缓存节点状态报告 & 说明对象持有哪些资源和迭代器 \\
模板与 concept & 抽取一个小型泛型统计函数 & 错误类型有清晰编译期或运行期反馈 \\
算法与 ranges & 用排序算法实现 \code{top_words} & 比较器覆盖 count 和 word 两个字段 \\
lambda 与 callable & 用 lambda 表达过滤、排序或 benchmark 负载 & 捕获不复制大文本 \\
词汇类型 & 用 optional 表达 cache miss & miss 和 hit 都有测试 \\
编译期工具 & 用常量和静态检查固定配置边界 & 编译期和运行期边界各自说明 \\
构建测试调试 & CMake、GTest、benchmark 全部接入 & \code{ctest} 和 smoke benchmark 能运行 \\
性能与内存 & benchmark 只测 \code{top_words} & 不把文件读取混入计时区域 \\
异常安全质量 & 文件、解析、缓存异常路径可解释 & 抛错后对象不进入半更新状态 \\
测试与重构 & 每次重构先保留测试 & 测试名能读出行为合同 \\
CMake 与依赖 & 目标、include、测试、benchmark 分离 & 依赖只挂在需要的 target 上 \\
并发 & 为缓存或分析入口设计线程边界说明 & 不把非线程安全对象共享给多线程写 \\
架构 & CLI 层、库层、测试层分离 & CLI 不复制业务逻辑 \\
多态与 type erasure & 预留输入源抽象但不滥用继承 & 只有出现多个来源时才抽象 \\
异步边界 & 说明文件读取与分析的异步边界 & future 不吞异常，错误回到调用者 \\
原子内存模型 & 只在并发章节写同步样例 & 不用 atomic 掩盖普通对象不变量 \\
协程入门 & 把异步文件读取作为设计题，不强行进入主线 & 说明当前工程为何不用协程 \\
综合项目各章 & word frequency、LRU、config loader、thread pool、logger、indexer、plugin CLI & 每章都能接回工作簿的配置、文本、报告或缓存思想 \\
\end{longtable}

\section{十、递进大作业：文本分析工具}

\begin{longtable}{p{0.16\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.44\linewidth}}
阶段 & 交付物 & 通过标准 \\
\hline
0 & 数据合同 & \code{TextConfig}、\code{Diagnostic}、\code{WordCount} 含义清楚 \\
1 & 配置解析器 & 正常配置、注释、坏 key、坏 bool、缺等号都有测试 \\
2 & 文本分析器 & tokenize、count、top words 可单独断言 \\
3 & LRU 缓存 & 手算状态和测试一致，不变量写进报告 \\
4 & 文件 CLI & 配置文件、文本文件和 limit 参数能运行 \\
5 & benchmark & 只测核心分析路径，不混入 I/O \\
6 & 工程报告 & 说明每章代码如何进入最终工具 \\
\end{longtable}

\begin{labbox}
本轮大作业已经有文件入口：\code{read_text_file} 负责读取文件，\code{cppbook_practice_demo} 负责把配置文件和文本文件接到库函数。提交前必须运行 \code{cppbook_practice_tests}，再用一个真实文本文件跑 CLI smoke。
\end{labbox}
