\chapter{控制流：跳转、循环、调用与 switch}

\section{本章要解决的问题}

前两章已经能读懂单条整数指令、寄存器、内存操作数、地址公式和 flags。现在要把这些材料组合成真正的程序执行路径。

一个 C++ 程序不是从第一行一直直线执行到最后一行。它会判断、跳转、循环、调用函数、返回调用点，也会通过函数指针或虚函数跳到运行时才知道的目标。机器层面没有高级的 \code{if}、\code{while}、\code{switch}、\code{return} 语法，只有一件更底层的事情：

\begin{lstlisting}
normal instruction:
    rip = address_of_next_instruction

branch/call/ret:
    rip = some_other_address
\end{lstlisting}

\register{rip} 是下一条要取指的地址。只要你能解释一段代码什么时候写 \register{rip}、写成哪个地址、为什么写成那个地址，就能读懂控制流。

本章目标是让你完成下面几件事：

\begin{itemize}
  \item 把 C++ 的 \code{if/else}、条件表达式、循环、\code{switch} 和函数调用还原成基本块和边。
  \item 理解 \instruction{cmp}、\instruction{test} 如何生产 flags，\instruction{jcc}、\instruction{setcc}、\instruction{cmovcc} 如何消费 flags。
  \item 区分 signed 比较和 unsigned 比较使用的条件码。
  \item 能画出一段汇编的控制流图。
  \item 能解释循环中的入口、回边、退出条件、归纳变量和地址递推。
  \item 能看懂 \code{switch} 的比较链和跳转表。
  \item 能用具体地址解释 \instruction{call} 写入返回地址、\instruction{ret} 取回返回地址。
  \item 初步理解分支预测、间接跳转和返回预测为什么影响现代 CPU 性能。
\end{itemize}

\begin{keyidea}
控制流的本质是对 \register{rip} 的选择。顺序执行是默认选择；条件跳转、无条件跳转、调用、返回、间接跳转都是显式改变下一条指令地址。
\end{keyidea}

\section{从源代码到基本块}

先看一个很普通的 C++ 函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int classify(int x)
{
    if (x < 0) {
        return -1;
    }
    if (x == 0) {
        return 0;
    }
    return 1;
}
\end{lstlisting}

源代码有三条返回路径。编译器降低它时，会先把代码切成若干 \term{basic block}{基本块}。基本块是一段只有一个入口、一个出口的连续指令序列。进入基本块之后，中间不会跳走；要跳走只能发生在块尾。

控制流图可以写成：

\begin{lstlisting}
entry:
    test x
    if x < 0 goto neg
    goto check_zero

neg:
    return -1

check_zero:
    test x
    if x == 0 goto zero
    goto pos

zero:
    return 0

pos:
    return 1
\end{lstlisting}

真实编译器可能用分支，也可能用 \instruction{setcc} 或 \instruction{cmovcc} 生成无分支代码。先不要急着要求“这段 C++ 必须长成某种汇编”。正确训练方式是：

\begin{enumerate}
  \item 找出基本块。
  \item 找出每个基本块最后如何选择下一块。
  \item 找出每条边的条件。
  \item 找出每个块里产生或使用的数据。
  \item 再分析编译器是否把控制流改写成数据流。
\end{enumerate}

\begin{deepdive}
编译器中间表示通常会显式表达基本块、边和控制依赖。后面讲 LLVM IR 时，你会看到 \code{br}、\code{switch}、\code{phi}。汇编阶段虽然没有 \code{phi}，但基本块和边仍然存在，只是隐藏在标签、跳转和寄存器赋值里。
\end{deepdive}

\section{RIP：CPU 正在执行哪里}

从 ISA 视角看，CPU 有一个架构状态：通用寄存器、flags、内存可见状态和 \register{rip}。普通指令完成后，\register{rip} 指向下一条指令：

\begin{lstlisting}
address  bytes        instruction
0x1000   89 f8        mov eax, edi
0x1002   01 f0        add eax, esi
0x1004   c3           ret
\end{lstlisting}

执行过程：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
当前 \register{rip} & 执行指令 & 下一步 \register{rip} \\
\midrule
\code{0x1000} & \code{mov eax, edi} & \code{0x1002} \\
\code{0x1002} & \code{add eax, esi} & \code{0x1004} \\
\code{0x1004} & \code{ret} & 从栈顶取出的返回地址 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

为什么 \code{0x1000} 后面是 \code{0x1002}？因为 \instruction{mov eax, edi} 的机器码长度是 2 字节。x86 是变长指令集，一条指令可以是 1 字节，也可以更长。取指和解码前端的复杂性，一部分就来自“下一条指令地址不是固定加 4”。

分支指令则不同。比如：

\begin{lstlisting}
0x2000: 85 ff        test edi, edi
0x2002: 7e 08        jle 0x200c
0x2004: 8d 04 36     lea eax, [rsi + rsi]
0x2007: 83 c0 01     add eax, 1
0x200a: c3           ret
0x200c: 8d 46 03     lea eax, [rsi + 3]
0x200f: c3           ret
\end{lstlisting}

\instruction{jle} 的条件为真时，下一条 \register{rip} 是 \code{0x200c}；条件为假时，下一条 \register{rip} 是顺序地址 \code{0x2004}。这就是控制流分叉。

\begin{mentalmodel}
读控制流时，把每条跳转都看成一次对 \register{rip} 的赋值：
\begin{lstlisting}
if condition:
    rip = target
else:
    rip = next_instruction
\end{lstlisting}
\end{mentalmodel}

\section{Flags 回顾}

上一章已经见过 flags。本章要把它们放进控制流里使用。x86-64 的很多条件跳转不是直接读取 C++ 的布尔变量，而是读取前面指令设置的 flags。

\subsection{cmp 的本质}

Intel 语法：

\begin{lstlisting}
cmp destination, source
\end{lstlisting}

语义近似是：

\begin{lstlisting}
temporary = destination - source
set flags according to temporary
discard temporary
\end{lstlisting}

例如：

\begin{lstlisting}
cmp edi, esi
jg  .Lgreater
\end{lstlisting}

这表示先按 \code{edi - esi} 设置 flags，然后 \instruction{jg} 判断 signed 意义下 \code{edi > esi} 是否成立。

最常用 flags：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.25\linewidth}p{0.43\linewidth}}
\toprule
flag & 名称 & 典型含义 \\
\midrule
\code{ZF} & zero flag & 结果为 0；常用于相等判断 \\
\code{SF} & sign flag & 结果最高位为 1；常用于 signed 判断的一部分 \\
\code{CF} & carry flag & unsigned 加法进位或减法借位 \\
\code{OF} & overflow flag & signed 加减溢出 \\
\code{PF} & parity flag & 低 8 位奇偶；现代 C++ 性能代码较少直接关心 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{test 的本质}

\instruction{test} 做按位与，只设置 flags，不保存结果：

\begin{lstlisting}
test edi, edi
je   .Lzero
\end{lstlisting}

语义近似：

\begin{lstlisting}
temporary = edi & edi
set flags according to temporary
discard temporary
\end{lstlisting}

因为 \code{x & x == x}，所以 \instruction{test edi, edi} 常用于判断 \code{x == 0}、\code{x < 0} 或 \code{x > 0}。它不会像 \instruction{cmp edi, 0} 那样编码一个立即数 0，机器码通常更短。

\begin{lstlisting}
test edi, edi
je   zero       ; ZF=1, x == 0
js   negative   ; SF=1, x < 0 in signed interpretation
jne  nonzero    ; ZF=0, x != 0
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
flags 是隐式状态。很多指令会写 flags，很多条件指令会读 flags。手写汇编时，如果在 \instruction{cmp} 和 \instruction{jcc} 中间插入会改 flags 的指令，条件判断就会改变。编译器会维护这种依赖；人写汇编必须自己负责。
\end{warningbox}

\section{条件跳转}

\instruction{jcc} 是一族条件跳转。这里的 \code{cc} 是 condition code，例如 \instruction{je}、\instruction{jne}、\instruction{jl}、\instruction{jg}、\instruction{ja}、\instruction{jb}。

基本形态：

\begin{lstlisting}
cmp a, b
jcc target
\end{lstlisting}

含义：

\begin{lstlisting}
compute flags for a - b
if condition(flags):
    rip = target
else:
    rip = next_instruction
\end{lstlisting}

\subsection{相等和不相等}

相等判断只需要看 \code{ZF}：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.26\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
指令 & 条件 & 常见 C++ 关系 \\
\midrule
\instruction{je} 或 \instruction{jz} & \code{ZF == 1} & \code{a == b} \\
\instruction{jne} 或 \instruction{jnz} & \code{ZF == 0} & \code{a != b} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{signed 比较}

signed 比较需要考虑 \code{SF} 和 \code{OF}：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
指令 & 读 flags 的条件 & \code{cmp a, b} 后的含义 \\
\midrule
\instruction{jl} 或 \instruction{jnge} & \code{SF != OF} & signed \code{a < b} \\
\instruction{jle} 或 \instruction{jng} & \code{ZF == 1 || SF != OF} & signed \code{a <= b} \\
\instruction{jg} 或 \instruction{jnle} & \code{ZF == 0 && SF == OF} & signed \code{a > b} \\
\instruction{jge} 或 \instruction{jnl} & \code{SF == OF} & signed \code{a >= b} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{unsigned 比较}

unsigned 比较主要看 \code{CF} 和 \code{ZF}：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
指令 & 读 flags 的条件 & \code{cmp a, b} 后的含义 \\
\midrule
\instruction{jb} 或 \instruction{jnae} & \code{CF == 1} & unsigned \code{a < b} \\
\instruction{jbe} 或 \instruction{jna} & \code{CF == 1 || ZF == 1} & unsigned \code{a <= b} \\
\instruction{ja} 或 \instruction{jnbe} & \code{CF == 0 && ZF == 0} & unsigned \code{a > b} \\
\instruction{jae} 或 \instruction{jnb} & \code{CF == 0} & unsigned \code{a >= b} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{keyidea}
同一个 \instruction{cmp} 之后，接 signed 条件跳转还是 unsigned 条件跳转，会得到不同语义。硬件没有问变量类型；类型信息已经体现在编译器选择了哪条条件指令。
\end{keyidea}

\section{signed 和 unsigned 的分叉}

下面两个函数源代码几乎一样，但类型不同：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int less_i32(int a, int b)
{
    return a < b;
}

extern "C" int less_u32(unsigned a, unsigned b)
{
    return a < b;
}
\end{lstlisting}

可能汇编：

\begin{lstlisting}
less_i32:
    xor eax, eax
    cmp edi, esi
    setl al
    ret

less_u32:
    xor eax, eax
    cmp edi, esi
    setb al
    ret
\end{lstlisting}

两段都用 \instruction{cmp edi, esi}，但是 signed 版本使用 \instruction{setl}，unsigned 版本使用 \instruction{setb}。这不是小细节，而是语义核心。

设：

\begin{lstlisting}
edi = 0xffffffff
esi = 0x00000001
\end{lstlisting}

解释：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
解释方式 & \register{edi} 的值 & \code{edi < esi} \\
\midrule
\code{std::int32_t} & \code{-1} & true \\
\code{std::uint32_t} & \code{4294967295} & false \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

所以：

\begin{lstlisting}
cmp edi, esi
setl al    ; signed:   -1 < 1, true
setb al    ; unsigned: 4294967295 < 1, false
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
很多性能 bug 和安全 bug 都来自 signed/unsigned 混用。看到 \instruction{jl}、\instruction{jg} 时要想到 signed；看到 \instruction{jb}、\instruction{ja} 时要想到 unsigned。尤其是数组长度、下标、\code{size_t}、负数检查混在一起时，要非常警惕。
\end{warningbox}

\section{if/else 的降低}

考虑函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int branchy(int x, int y)
{
    if (x > 0) {
        return y * 2 + 1;
    } else {
        return y + 3;
    }
}
\end{lstlisting}

为了教学，我们先看一种有显式分支的写法：

\begin{lstlisting}
branchy:
    test edi, edi
    jle  .Lelse
    lea  eax, [rsi + rsi]
    add  eax, 1
    ret
.Lelse:
    lea  eax, [rsi + 3]
    ret
\end{lstlisting}

控制流图：

\begin{lstlisting}
entry:
    test x
    if x <= 0 goto else
    goto then

then:
    eax = y * 2 + 1
    return

else:
    eax = y + 3
    return
\end{lstlisting}

注意编译器经常会把源代码条件取反。源代码写的是 \code{x > 0}，汇编却可能写 \instruction{jle .Lelse}。这不是语义反了，而是把不满足 then 的情况跳到 else，让 then 作为 fallthrough。

逐条解释一次：

\begin{lstlisting}
entry:
    edi = x
    esi = y

test edi, edi
    flags = flags_of(x & x)

jle .Lelse
    if signed x <= 0:
        rip = .Lelse
    else:
        rip = next instruction

lea eax, [rsi + rsi]
    eax = y * 2
    flags unchanged

add eax, 1
    eax = y * 2 + 1
    flags updated, but no later use here

ret
    return eax

.Lelse:
lea eax, [rsi + 3]
    eax = y + 3

ret
\end{lstlisting}

\subsection{带机器码地址的观察}

反汇编里可能看到类似：

\begin{lstlisting}
0000000000000000 <branchy>:
   0: 85 ff              test   edi, edi
   2: 7e 08              jle    c <branchy+0xc>
   4: 8d 04 36           lea    eax, [rsi+rsi]
   7: 83 c0 01           add    eax, 0x1
   a: c3                 ret
   c: 8d 46 03           lea    eax, [rsi+0x3]
   f: c3                 ret
\end{lstlisting}

\code{jle} 的机器码 \code{7e 08} 使用 8 位相对位移。位移不是从当前指令开头算，而是从下一条指令地址算：

\begin{lstlisting}
jle address       = 0x0002
jle length        = 2
next instruction  = 0x0004
encoded offset    = 0x08
target            = 0x0004 + 0x08 = 0x000c
\end{lstlisting}

这就是 \code{c <branchy+0xc>} 的来源。

\begin{deepdive}
x86 条件跳转既可以使用短位移，也可以使用更长的相对位移。汇编器会根据目标距离选择编码。链接和重定位还可能调整最终地址。理解“相对下一条指令”的规则，对读机器码、二进制补丁和反汇编非常重要。
\end{deepdive}

\section{setcc：把条件变成 0 或 1}

C++ 经常需要返回布尔值：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int is_positive(int x)
{
    return x > 0;
}
\end{lstlisting}

可能汇编：

\begin{lstlisting}
is_positive:
    xor  eax, eax
    test edi, edi
    setg al
    ret
\end{lstlisting}

\instruction{setg al} 表示如果 signed \code{x > 0}，就把 \register{al} 写成 1，否则写成 0。由于 \instruction{setcc} 只写 8 位目标，前面常见 \instruction{xor eax, eax}，先把整个 \register{eax} 清零，避免高位残留：

\begin{lstlisting}
xor eax, eax
    eax = 0

test edi, edi
    flags = flags_of(x)

setg al
    if x > 0:
        al = 1
    else:
        al = 0
    eax is now 0 or 1
\end{lstlisting}

常见 \instruction{setcc}：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.33\linewidth}}
\toprule
指令 & 条件 & 常见含义 \\
\midrule
\instruction{sete} & \code{ZF == 1} & 等于 \\
\instruction{setne} & \code{ZF == 0} & 不等于 \\
\instruction{setl} & signed 小于 & \code{a < b} for signed \\
\instruction{setg} & signed 大于 & \code{a > b} for signed \\
\instruction{setb} & unsigned 小于 & \code{a < b} for unsigned \\
\instruction{seta} & unsigned 大于 & \code{a > b} for unsigned \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{cmovcc：把控制选择变成数据选择}

分支会改变 \register{rip}。有时候编译器不想改变控制流，而是先算出两个候选值，然后用 \instruction{cmovcc} 选择一个。

C++：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int min_i32(int a, int b)
{
    return a < b ? a : b;
}
\end{lstlisting}

可能汇编：

\begin{lstlisting}
min_i32:
    mov eax, esi
    cmp edi, esi
    cmovl eax, edi
    ret
\end{lstlisting}

逐条解释：

\begin{lstlisting}
entry:
    edi = a
    esi = b

mov eax, esi
    result candidate = b

cmp edi, esi
    flags = flags_of(a - b)

cmovl eax, edi
    if signed a < b:
        eax = a
    else:
        eax remains b

ret
\end{lstlisting}

\instruction{cmovcc} 不改变 \register{rip}，但它读取 flags，并且目标寄存器会依赖条件和两个候选值。它适合分支难预测、两边计算都便宜的情况。

\subsection{什么时候不要盲目追求 branchless}

无分支不等于一定更快。考虑：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int maybe_load(int cond, int const* p, int fallback)
{
    if (cond) {
        return *p;
    }
    return fallback;
}
\end{lstlisting}

这类代码不能简单改成“先 load 再 cmov”，因为 \code{cond == 0} 时 \code{p} 可能为空或无效。C++ 语义只允许在条件为真时访问 \code{*p}。机器硬件可以执行 load，但语言层面和异常行为都不允许你随便提前访问。

性能判断也要看代价：

\begin{itemize}
  \item 分支高度可预测时，普通分支可能非常快。
  \item 分支接近随机时，错误预测代价可能很高，\instruction{cmovcc} 可能更好。
  \item \instruction{cmovcc} 会保留数据依赖，可能拉长关键路径。
  \item 如果两边计算很重，branchless 可能让本来不需要执行的一边也产生代价。
  \item 如果一边包含潜在非法内存访问，不能用简单数据选择替代控制选择。
\end{itemize}

\begin{keyidea}
分支优化不是“消灭所有分支”。正确问题是：这条分支是否可预测？错误预测代价多大？两边计算是否便宜？数据依赖是否变长？语言语义是否允许提前计算？
\end{keyidea}

\section{循环的机器结构}

循环不是一个神秘结构。它由入口判断、循环体、回边和退出边组成。

C++：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int sum_i32(int const* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        s += p[i];
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

一种容易教学的汇编：

\begin{lstlisting}
sum_i32:
    xor eax, eax
    test esi, esi
    jle .Ldone
    xor ecx, ecx
.Lloop:
    add eax, dword ptr [rdi + rcx*4]
    inc rcx
    cmp ecx, esi
    jl  .Lloop
.Ldone:
    ret
\end{lstlisting}

这里假设 \register{rdi} 是 \code{p}，\register{esi} 是 \code{n}，\register{eax} 是累加器，\register{ecx}/\register{rcx} 是循环下标。

控制流图：

\begin{lstlisting}
entry:
    s = 0
    if n <= 0 goto done
    i = 0
    goto loop

loop:
    s += p[i]
    i += 1
    if i < n goto loop
    goto done

done:
    return s
\end{lstlisting}

回边是：

\begin{lstlisting}
jl .Lloop
\end{lstlisting}

它让 \register{rip} 回到更小地址处的循环体开头。后面讲分支预测时会看到，循环回边往往非常可预测：大多数迭代跳回，最后一次不跳。

\subsection{地址和循环变量一起推导}

对循环体核心指令：

\begin{lstlisting}
add eax, dword ptr [rdi + rcx*4]
\end{lstlisting}

推导：

\begin{lstlisting}
rdi = p
rcx = i
element width = 4 bytes

address = p + i * 4
load    = *(int*)(p + i * 4)
eax     = s + load
\end{lstlisting}

每轮迭代：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.14\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.22\linewidth}}
\toprule
迭代 & \register{rcx} & 访问地址 & 语义 \\
\midrule
0 & \code{0} & \code{p + 0} & \code{s += p[0]} \\
1 & \code{1} & \code{p + 4} & \code{s += p[1]} \\
2 & \code{2} & \code{p + 8} & \code{s += p[2]} \\
\code{k} & \code{k} & \code{p + 4*k} & \code{s += p[k]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{指针递增形式}

编译器也可能不用显式下标，而是让指针前进：

\begin{lstlisting}
sum_i32_ptr:
    xor eax, eax
    test esi, esi
    jle .Ldone
    movsxd rsi, esi
    lea rdx, [rdi + rsi*4]
.Lloop:
    add eax, dword ptr [rdi]
    add rdi, 4
    cmp rdi, rdx
    jne .Lloop
.Ldone:
    ret
\end{lstlisting}

这里：

\begin{lstlisting}
rdi = current pointer
rdx = end pointer = p + n * 4

loop:
    s += *current
    current += 4
    continue while current != end
\end{lstlisting}

这和源代码的 \code{i < n} 语义等价，但汇编里看不到 \code{i}。你要恢复的是数据流和地址递推，而不是强行找源代码变量名。

\begin{warningbox}
不要看到 \instruction{cmp rdi, rdx} 就以为源代码一定写了两个指针比较。它也可能来自数组下标循环，编译器把下标形式优化成了指针递增形式。
\end{warningbox}

\section{循环形态：while、do-while 和 for}

高级语言有不同循环语法，机器层面差异主要在第一次检查条件的位置。

\subsection{while 循环}

C++：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int count_down(int n)
{
    int s = 0;
    while (n > 0) {
        s += n;
        --n;
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

结构：

\begin{lstlisting}
entry:
    s = 0
    if n <= 0 goto done

loop:
    s += n
    n -= 1
    if n > 0 goto loop

done:
    return s
\end{lstlisting}

while 是先判断，再执行。若初始条件不成立，循环体一次都不执行。

\subsection{do-while 循环}

C++：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int count_down_do(int n)
{
    int s = 0;
    do {
        s += n;
        --n;
    } while (n > 0);
    return s;
}
\end{lstlisting}

结构：

\begin{lstlisting}
entry:
    s = 0

loop:
    s += n
    n -= 1
    if n > 0 goto loop

done:
    return s
\end{lstlisting}

do-while 至少执行一次。汇编里常见特征是循环体前面没有入口条件跳转，条件跳转在尾部。

\subsection{for 循环}

\code{for(init; cond; step)} 常见结构：

\begin{lstlisting}
init
if not cond goto done

loop:
    body
    step
    if cond goto loop

done:
\end{lstlisting}

编译器会根据优化目标重排。比如把第一次条件判断放到循环尾，或者把不变量挪到循环外。读汇编时不要纠结源代码写法，先识别基本块和边。

\section{归纳变量和循环优化预告}

\term{induction variable}{归纳变量} 是每次迭代按固定规律变化的变量。最常见：

\begin{lstlisting}
i = i + 1
ptr = ptr + 4
offset = offset + stride
\end{lstlisting}

在 HPC 和 AI 算子里，归纳变量非常重要，因为它决定内存访问模式、向量化条件、预取距离和 cache line 利用率。

考虑：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" void axpy(float* y, float const* x, float a, int n)
{
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        y[i] += a * x[i];
    }
}
\end{lstlisting}

标量汇编的核心形态可能是：

\begin{lstlisting}
.Lloop:
    movss xmm1, dword ptr [rsi + rcx*4]
    mulss xmm1, xmm0
    addss xmm1, dword ptr [rdi + rcx*4]
    movss dword ptr [rdi + rcx*4], xmm1
    inc rcx
    cmp ecx, edx
    jl .Lloop
\end{lstlisting}

控制流只是循环；性能核心则在数据流：

\begin{lstlisting}
x address = x + i * 4
y address = y + i * 4
two loads + one store per element
one multiply + one add per element
branch once per scalar iteration
\end{lstlisting}

后面讲 SIMD 时，这个循环会变成每轮处理多个元素，回边次数减少，地址递增步长变大，tail 处理成为新问题。本章先把标量控制流看清楚。

\section{switch：比较链和跳转表}

\code{switch} 的降低取决于 case 值是否密集、数量是否多、每个分支体大小和编译器策略。

\subsection{比较链}

C++：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int small_switch(int x)
{
    switch (x) {
        case 1: return 10;
        case 7: return 70;
        default: return -1;
    }
}
\end{lstlisting}

可能汇编：

\begin{lstlisting}
small_switch:
    cmp edi, 1
    je  .Lcase1
    cmp edi, 7
    je  .Lcase7
    mov eax, -1
    ret
.Lcase1:
    mov eax, 10
    ret
.Lcase7:
    mov eax, 70
    ret
\end{lstlisting}

控制流就是多次比较加条件跳转。case 稀疏时，这种形式很常见。

\subsection{跳转表}

case 密集时，编译器可能生成跳转表：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int dense_switch(int x)
{
    switch (x) {
        case 0: return 3;
        case 1: return 5;
        case 2: return 8;
        case 3: return 13;
        case 4: return 21;
        default: return -1;
    }
}
\end{lstlisting}

如果每个 case 只是返回常量，编译器可能生成数据表而不是代码跳转表。为了看清跳转表，可以让每个分支调用不同函数。教学形式如下：

\begin{lstlisting}
dense_switch:
    cmp edi, 4
    ja  .Ldefault
    mov eax, edi
    jmp qword ptr [rip + .LJTI0_0 + rax*8]

.Lcase0:
    mov eax, 3
    ret
.Lcase1:
    mov eax, 5
    ret
.Lcase2:
    mov eax, 8
    ret
.Lcase3:
    mov eax, 13
    ret
.Lcase4:
    mov eax, 21
    ret
.Ldefault:
    mov eax, -1
    ret

.LJTI0_0:
    .quad .Lcase0
    .quad .Lcase1
    .quad .Lcase2
    .quad .Lcase3
    .quad .Lcase4
\end{lstlisting}

分解：

\begin{lstlisting}
cmp edi, 4
ja .Ldefault
    unsigned if x > 4 goto default

mov eax, edi
    rax = zero-extended x

jmp qword ptr [rip + table + rax*8]
    target_address = *(table + x * 8)
    rip = target_address
\end{lstlisting}

为什么使用 \instruction{ja} 而不是 \instruction{jg}？因为这里常见技巧是用 unsigned 范围检查同时处理负数：

\begin{lstlisting}
x = -1 as int32 bits = 0xffffffff
as unsigned         = 4294967295
4294967295 > 4      = true
\end{lstlisting}

所以 \code{x < 0} 和 \code{x > 4} 都会跳到 default。

\begin{keyidea}
跳转表把多路选择变成一次范围检查、一次表访问、一次间接跳转。它减少比较次数，但引入间接分支和额外取表访问。它是性能优化、二进制分析和安全缓解都会关心的结构。
\end{keyidea}

\subsection{跳转表的地址推导}

设：

\begin{lstlisting}
rip at jmp next instruction base = 0x401050
.LJTI0_0 runtime address         = 0x402000
rax                              = 3
entry width                      = 8 bytes
\end{lstlisting}

则：

\begin{lstlisting}
entry_address = 0x402000 + 3 * 8
              = 0x402018

target = *(uint64_t*)0x402018
       = address of .Lcase3

rip = target
\end{lstlisting}

反汇编时，\code{rip + displacement} 里的 \code{rip} 通常指下一条指令地址，不是当前指令开头地址。这一点和前面的相对跳转一致。

\section{无条件跳转和尾调用}

\instruction{jmp} 直接改变 \register{rip}：

\begin{lstlisting}
jmp .Ltarget
\end{lstlisting}

语义：

\begin{lstlisting}
rip = .Ltarget
\end{lstlisting}

它不写返回地址。和 \instruction{call} 的区别非常关键。

一个函数末尾直接返回另一个函数结果：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int callee(int);

extern "C" int wrapper(int x)
{
    return callee(x);
}
\end{lstlisting}

优化后可能是：

\begin{lstlisting}
wrapper:
    jmp callee
\end{lstlisting}

这叫 \term{tail call}{尾调用} 或 tail-call optimization。因为 \code{wrapper} 调用 \code{callee} 后没有额外工作，编译器可以复用调用者给 \code{wrapper} 的返回地址。这样 \code{callee} 返回时直接回到 \code{wrapper} 的调用者。

控制流：

\begin{lstlisting}
caller -> wrapper -> callee -> caller
\end{lstlisting}

尾调用优化后：

\begin{lstlisting}
caller -> wrapper
          jmp callee
callee -> caller
\end{lstlisting}

\section{call 和 ret}

\instruction{call} 做两件事：

\begin{enumerate}
  \item 把返回地址压入栈。
  \item 把 \register{rip} 改成被调用函数入口地址。
\end{enumerate}

\instruction{ret} 做相反动作：

\begin{enumerate}
  \item 从栈顶取出返回地址。
  \item \register{rsp} 增加 8。
  \item 把 \register{rip} 改成取出的返回地址。
\end{enumerate}

以具体地址说明。假设：

\begin{lstlisting}
main:
0x401120: e8 5b 00 00 00    call 0x401180 <f>
0x401125: 83 c0 01          add eax, 1

f:
0x401180: 8d 04 3f          lea eax, [rdi+rdi]
0x401183: c3                ret
\end{lstlisting}

执行 \instruction{call} 前：

\begin{lstlisting}
rip = 0x401120
rsp = 0x7fffffffdc90
\end{lstlisting}

执行 \instruction{call 0x401180} 后：

\begin{lstlisting}
rsp = 0x7fffffffdc88
[rsp] = 0x401125
rip = 0x401180
\end{lstlisting}

返回地址是 \code{0x401125}，也就是 \instruction{call} 的下一条指令地址。函数 \code{f} 执行 \instruction{ret} 时：

\begin{lstlisting}
target = *(uint64_t*)rsp = 0x401125
rsp = rsp + 8
rip = target
\end{lstlisting}

于是执行回到 \code{main} 里的 \instruction{add eax, 1}。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
指令 & 栈动作 & \register{rip} 动作 \\
\midrule
\instruction{call target} & \code{push next_rip} & \code{rip = target} \\
\instruction{ret} & \code{pop target} & \code{rip = target} \\
\instruction{jmp target} & 无返回地址动作 & \code{rip = target} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{warningbox}
\instruction{ret} 信任栈顶的返回地址。如果栈上的返回地址被破坏，控制流就会跳到错误位置。这是理解栈溢出、ROP、控制流完整性和影子栈等安全机制的基础。
\end{warningbox}

\section{直接调用和间接调用}

直接调用目标在指令里：

\begin{lstlisting}
call foo
\end{lstlisting}

间接调用目标来自寄存器或内存：

\begin{lstlisting}
call rax
call qword ptr [rdi + 16]
\end{lstlisting}

C++ 函数指针：

\begin{lstlisting}[language=C++]
using Fn = int (*)(int);

extern "C" int call_fn(Fn f, int x)
{
    return f(x) + 1;
}
\end{lstlisting}

可能汇编：

\begin{lstlisting}
call_fn:
    push rbx
    mov  rbx, rdi
    mov  edi, esi
    call rbx
    add  eax, 1
    pop  rbx
    ret
\end{lstlisting}

这里 \register{rdi} 初始是函数指针，\register{esi} 是参数 \code{x}。调用前要把 \code{x} 放进第一个参数寄存器 \register{edi}，再 \instruction{call rbx}。

间接调用在 C++ 中还来自：

\begin{itemize}
  \item 函数指针。
  \item 虚函数调用。
  \item \code{std::function} 或回调封装。
  \item 动态链接过程中的 PLT/GOT。
  \item JIT 生成代码或插件系统。
\end{itemize}

性能上，间接调用目标不固定，分支预测更难。安全上，间接调用目标需要控制流完整性保护。后面讲分支预测、动态链接和生产库 dispatch 时会继续深入。

\section{现代 CPU 如何处理分支}

ISA 语义很简单：条件满足就跳，不满足就不跳。但现代 CPU 为了性能不会慢慢等条件算完才取下一条指令。它会预测。

一个简化执行过程：

\begin{lstlisting}
front-end:
    fetch bytes at predicted rip
    decode instructions

branch predictor:
    predict taken/not taken
    predict target address

back-end:
    execute compare/test
    resolve actual branch direction

retire:
    if prediction was correct:
        commit work
    else:
        flush wrong-path work
        restart from correct rip
\end{lstlisting}

常见预测结构包括：

\begin{itemize}
  \item 方向预测：这次分支会不会跳。
  \item BTB：branch target buffer，预测跳转目标地址。
  \item RSB：return stack buffer，预测 \instruction{ret} 返回到哪里。
  \item 间接分支预测：预测 \instruction{jmp rax} 或 \instruction{call rax} 的目标。
\end{itemize}

这解释了为什么控制流会影响性能：

\begin{itemize}
  \item 可预测分支通常成本低。
  \item 不可预测分支会造成错误路径清空，浪费前端和后端工作。
  \item 间接分支目标多时，预测更困难。
  \item 代码布局会影响取指、I-cache、BTB 和 fallthrough。
  \item \instruction{ret} 通常依赖 RSB 预测；异常调用模式可能让返回预测变差。
\end{itemize}

\begin{deepdive}
这不是说每个分支都要手工消掉。高性能工程里要用数据证明：\code{perf stat} 的 branch misses、采样热点、输入分布、汇编路径长度、内存行为都要一起看。单独盯一条 \instruction{jcc}，很容易做出错误优化。
\end{deepdive}

\section{控制流阅读流程}

读一段陌生控制流汇编，按下面顺序：

\begin{enumerate}
  \item 标出函数入口和所有标签。
  \item 按跳转、调用、返回切分基本块。
  \item 给每个基本块编号，例如 \code{B0}、\code{B1}、\code{B2}。
  \item 对每个块写入口寄存器含义。
  \item 找出块尾的 \instruction{jcc}、\instruction{jmp}、\instruction{call}、\instruction{ret}。
  \item 如果是 \instruction{jcc}，向上找最近一次设置 flags 的指令。
  \item 判断条件是 signed、unsigned、相等、非零还是位测试。
  \item 画边：taken edge 和 fallthrough edge。
  \item 对循环找回边和退出边。
  \item 对每条内存访问写地址公式。
\end{enumerate}

报告里建议使用这种格式：

\begin{lstlisting}
B0:
    instructions:
        test edi, edi
        jle B2
    state:
        edi = x
        esi = y
    outgoing edges:
        if signed x <= 0 -> B2
        otherwise        -> B1

B1:
    instructions:
        lea eax, [rsi+rsi]
        add eax, 1
        ret
    meaning:
        return y * 2 + 1

B2:
    instructions:
        lea eax, [rsi+3]
        ret
    meaning:
        return y + 3
\end{lstlisting}

\section{案例：从 C++ 到 CFG 到汇编}

综合前面内容，分析一个带循环和条件的函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int sum_positive(int const* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        int v = p[i];
        if (v > 0) {
            s += v;
        }
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

一种分支式汇编：

\begin{lstlisting}
sum_positive:
    xor eax, eax
    test esi, esi
    jle .Ldone
    xor ecx, ecx
.Lloop:
    mov edx, dword ptr [rdi + rcx*4]
    test edx, edx
    jle .Lskip
    add eax, edx
.Lskip:
    inc rcx
    cmp ecx, esi
    jl .Lloop
.Ldone:
    ret
\end{lstlisting}

基本块：

\begin{lstlisting}
B0 entry:
    s = 0
    if n <= 0 goto Bdone
    i = 0
    goto Bloop

Bloop:
    v = p[i]
    if v <= 0 goto Bskip
    goto Badd

Badd:
    s += v
    goto Bskip

Bskip:
    i += 1
    if i < n goto Bloop
    goto Bdone

Bdone:
    return s
\end{lstlisting}

地址公式：

\begin{lstlisting}
p base        = rdi
i             = rcx
element width = 4
load address  = rdi + rcx * 4
\end{lstlisting}

flags 生产和消费：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
生产 flags & 消费 flags & 语义 \\
\midrule
\code{test esi, esi} & \code{jle .Ldone} & signed \code{n <= 0} \\
\code{test edx, edx} & \code{jle .Lskip} & signed \code{v <= 0} \\
\code{cmp ecx, esi} & \code{jl .Lloop} & signed \code{i < n} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

编译器也可能使用无分支形式：

\begin{lstlisting}
.Lloop:
    mov edx, dword ptr [rdi + rcx*4]
    test edx, edx
    cmovle edx, r8d
    add eax, edx
    inc rcx
    cmp ecx, esi
    jl .Lloop
\end{lstlisting}

这里假设 \register{r8d} 已经是 0。含义是如果 \code{v <= 0}，把 \code{edx} 变成 0，再无条件加到 \code{s}。这消除了循环体内部的数据相关分支，但引入 \instruction{cmovle} 和数据依赖。哪种更快取决于正数分布、分支可预测性、CPU 和内存瓶颈。

\section{实验 12.1：signed 和 unsigned 条件码}

\begin{labbox}
创建 \filepath{labs/ch12_control_flow/signed_unsigned.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>

extern "C" int less_i32(std::int32_t a, std::int32_t b)
{
    return a < b;
}

extern "C" int less_u32(std::uint32_t a, std::uint32_t b)
{
    return a < b;
}

extern "C" int in_range_i32(std::int32_t x)
{
    return x >= 0 && x <= 4;
}

extern "C" int in_range_u32(std::uint32_t x)
{
    return x <= 4;
}
\end{lstlisting}

生成：

\begin{lstlisting}[language=bash]
mkdir -p labs/ch12_control_flow/build
clang++ -std=c++20 -O3 -S -masm=intel \
  labs/ch12_control_flow/signed_unsigned.cpp \
  -o labs/ch12_control_flow/build/signed_unsigned.s

clang++ -std=c++20 -O3 -c \
  labs/ch12_control_flow/signed_unsigned.cpp \
  -o labs/ch12_control_flow/build/signed_unsigned.o

objdump -d -Mintel \
  labs/ch12_control_flow/build/signed_unsigned.o \
  > labs/ch12_control_flow/build/signed_unsigned.objdump.txt
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 找出 signed 版本使用的 \instruction{setcc} 或 \instruction{jcc}。
  \item 找出 unsigned 版本使用的 \instruction{setcc} 或 \instruction{jcc}。
  \item 用 \code{a = -1, b = 1} 的位模式解释 signed 和 unsigned 结果差异。
  \item 对 \code{in_range_i32(-1)} 和 \code{in_range_u32(0xffffffff)} 解释 flags 和返回值。
  \item 从 \code{objdump} 中记录至少 6 条机器码字节，并说明每条指令的地址。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 12.2：画控制流图}

\begin{labbox}
创建 \filepath{labs/ch12_control_flow/cfg.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>

extern "C" int score(int const* p, int n, int threshold)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        int v = p[i];
        if (v > threshold) {
            s += v - threshold;
        } else {
            s -= threshold - v;
        }
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

分别生成 \code{-O0} 和 \code{-O3}：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O0 -S -masm=intel cfg.cpp -o cfg_O0.s
clang++ -std=c++20 -O3 -S -masm=intel cfg.cpp -o cfg_O3.s
clang++ -std=c++20 -O3 -c cfg.cpp -o cfg.o
objdump -d -Mintel cfg.o > cfg.objdump.txt
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 对 \code{cfg_O0.s} 切分基本块，至少标出入口块、循环条件块、then 块、else 块、回边块、退出块。
  \item 对 \code{cfg_O3.s} 切分基本块。如果编译器使用 \instruction{cmovcc} 或代数化简，要说明控制流如何变成数据流。
  \item 画出 \code{-O0} 和 \code{-O3} 的控制流图。可以用文本图、Graphviz 或手绘截图。
  \item 对每个 \instruction{jcc} 写出：生产 flags 的指令、条件码、taken edge、fallthrough edge。
  \item 对循环体里的 \code{p[i]} 写地址公式。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 12.3：分支和 branchless 对比}

\begin{labbox}
创建 \filepath{labs/ch12_control_flow/branch_vs_cmov.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <algorithm>
#include <chrono>
#include <cstdint>
#include <cstdio>
#include <random>
#include <vector>

extern "C" int sum_branch(int const* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        if (p[i] > 0) {
            s += p[i];
        }
    }
    return s;
}

extern "C" int sum_mask(int const* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        int v = p[i];
        int mask = -(v > 0);
        s += v & mask;
    }
    return s;
}

static std::uint64_t now_ns()
{
    auto t = std::chrono::steady_clock::now().time_since_epoch();
    return std::chrono::duration_cast<std::chrono::nanoseconds>(t).count();
}

int main()
{
    constexpr int n = 1 << 24;
    std::vector<int> data(n);

    // pattern 1: predictable, all positive
    std::fill(data.begin(), data.end(), 1);

    volatile int sink = 0;
    auto t0 = now_ns();
    for (int r = 0; r < 20; ++r) sink += sum_branch(data.data(), n);
    auto t1 = now_ns();
    for (int r = 0; r < 20; ++r) sink += sum_mask(data.data(), n);
    auto t2 = now_ns();

    std::printf("predictable branch=%llu ns mask=%llu ns sink=%d\n",
        (unsigned long long)(t1 - t0),
        (unsigned long long)(t2 - t1),
        sink);

    // pattern 2: random signs
    std::mt19937 rng(123);
    for (int& x : data) {
        x = (rng() & 1) ? 1 : -1;
    }

    t0 = now_ns();
    for (int r = 0; r < 20; ++r) sink += sum_branch(data.data(), n);
    t1 = now_ns();
    for (int r = 0; r < 20; ++r) sink += sum_mask(data.data(), n);
    t2 = now_ns();

    std::printf("random branch=%llu ns mask=%llu ns sink=%d\n",
        (unsigned long long)(t1 - t0),
        (unsigned long long)(t2 - t1),
        sink);
}
\end{lstlisting}

构建并观察汇编：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O3 -march=native \
  branch_vs_cmov.cpp -o branch_vs_cmov

clang++ -std=c++20 -O3 -march=native -S -masm=intel \
  branch_vs_cmov.cpp -o branch_vs_cmov.s

./branch_vs_cmov

perf stat -e branches,branch-misses ./branch_vs_cmov
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 找出 \code{sum_branch} 和 \code{sum_mask} 的汇编核心循环。
  \item 说明编译器是否自动向量化。如果向量化了，额外用下面参数生成标量版本比较：
\begin{lstlisting}[language=bash]
-fno-vectorize -fno-slp-vectorize
\end{lstlisting}
  \item 比较 predictable 和 random 两种输入的时间。
  \item 记录 \code{branches} 和 \code{branch-misses}。如果系统不允许访问 perf 事件，说明权限问题并至少报告运行时间。
  \item 写出结论：什么时候分支更好，什么时候 mask/branchless 更好，本实验不能证明什么。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 12.4：switch 和跳转表}

\begin{labbox}
创建 \filepath{labs/ch12_control_flow/switch_table.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>

extern "C" int f0(int x) { return x + 3; }
extern "C" int f1(int x) { return x + 5; }
extern "C" int f2(int x) { return x + 8; }
extern "C" int f3(int x) { return x + 13; }
extern "C" int f4(int x) { return x + 21; }

extern "C" int dense_dispatch(int op, int x)
{
    switch (op) {
        case 0: return f0(x);
        case 1: return f1(x);
        case 2: return f2(x);
        case 3: return f3(x);
        case 4: return f4(x);
        default: return -1;
    }
}

extern "C" int sparse_dispatch(int op, int x)
{
    switch (op) {
        case 1: return f0(x);
        case 17: return f1(x);
        case 101: return f2(x);
        default: return -1;
    }
}
\end{lstlisting}

生成：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O3 -fno-inline -S -masm=intel \
  switch_table.cpp -o switch_table.s

clang++ -std=c++20 -O3 -fno-inline -c \
  switch_table.cpp -o switch_table.o

objdump -dr -Mintel switch_table.o > switch_table.objdump.txt
readelf -r switch_table.o > switch_table.reloc.txt
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 判断 \code{dense_dispatch} 是否使用跳转表。
  \item 判断 \code{sparse_dispatch} 是否使用比较链或其他策略。
  \item 找出范围检查指令，并解释为什么可能使用 unsigned 条件。
  \item 如果出现 \code{jmp qword ptr [rip + ... + rax*8]}，写出表项地址公式。
  \item 在 \code{readelf -r} 中找出和跳转表相关的重定位项，说明目标文件阶段为什么还需要重定位。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 12.5：call/ret 和返回地址}

\begin{labbox}
创建 \filepath{labs/ch12_control_flow/call_ret.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdio>

extern "C" int twice(int x)
{
    return x * 2;
}

extern "C" int caller(int x)
{
    int y = twice(x);
    return y + 1;
}

int main()
{
    std::printf("%d\n", caller(21));
}
\end{lstlisting}

构建带调试信息的版本：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O0 -g call_ret.cpp -o call_ret_O0
objdump -d -Mintel call_ret_O0 > call_ret_O0.objdump.txt
\end{lstlisting}

用 GDB 观察：

\begin{lstlisting}[language=bash]
gdb ./call_ret_O0
(gdb) break caller
(gdb) run
(gdb) disassemble /r caller
(gdb) info registers rip rsp rbp
(gdb) x/4gx $rsp
(gdb) stepi
(gdb) info registers rip rsp rbp
(gdb) x/4gx $rsp
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 找到 \instruction{call} 指令地址和下一条指令地址。
  \item 在执行 \instruction{call} 前记录 \register{rsp}。
  \item 在进入 \code{twice} 后记录 \register{rsp} 和栈顶 8 字节。
  \item 证明栈顶保存的是返回地址。
  \item 执行到 \instruction{ret} 前后，记录 \register{rip} 和 \register{rsp} 的变化。
  \item 对 \code{-O3} 再构建一次，观察是否发生内联或尾调用，并解释差异。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{本章作业}

\begin{exercisebox}
\subsection*{作业 1：条件码推导表}

给定下面位模式：

\begin{lstlisting}
a = 0xffffffff
b = 0x00000001
\end{lstlisting}

完成表格：

\begin{itemize}
  \item 把 \code{a}、\code{b} 分别解释成 \code{std::int32_t} 和 \code{std::uint32_t}。
  \item 对 \code{cmp a, b} 写出 signed 小于、signed 大于、unsigned 小于、unsigned 大于的真假。
  \item 说明 \instruction{setl}、\instruction{setg}、\instruction{setb}、\instruction{seta} 各会产生 0 还是 1。
  \item 用文字解释为什么同一个位模式会得到不同结果。
\end{itemize}

\subsection*{作业 2：控制流图恢复}

对下面汇编恢复控制流图和可能 C-like 伪代码：

\begin{lstlisting}
foo:
    xor eax, eax
    test esi, esi
    jle .Ldone
    xor ecx, ecx
.Lloop:
    mov edx, dword ptr [rdi + rcx*4]
    cmp edx, 10
    jl .Lskip
    add eax, edx
.Lskip:
    inc rcx
    cmp ecx, esi
    jl .Lloop
.Ldone:
    ret
\end{lstlisting}

要求：

\begin{enumerate}
  \item 切分基本块。
  \item 给每条边标注条件。
  \item 说明每个 \instruction{jcc} 使用 signed 还是 unsigned 语义。
  \item 写出数组访问地址公式。
  \item 给出至少一种可能的 C++ 源码。
\end{enumerate}

\subsection*{作业 3：switch 反推}

给定：

\begin{lstlisting}
cmp edi, 5
ja .Ldefault
mov eax, edi
jmp qword ptr [rip + .Ltable + rax*8]
\end{lstlisting}

要求：

\begin{enumerate}
  \item 解释为什么 \instruction{ja} 可以同时过滤负数和大于 5 的值。
  \item 写出跳转表索引公式。
  \item 假设 \code{.Ltable = 0x5000}，\code{edi = 4}，写出表项地址。
  \item 说明这是直接跳转还是间接跳转。
  \item 说明这种结构对分支预测有什么潜在影响。
\end{enumerate}

\subsection*{作业 4：call/ret 地址审计}

从任意一个你自己编译的 \code{-O0} 程序中选择一个非内联函数调用，提交：

\begin{itemize}
  \item \code{objdump -d -Mintel} 中调用者和被调用者的反汇编。
  \item \instruction{call} 的机器码字节。
  \item \instruction{call} 指令地址、下一条指令地址、目标函数地址。
  \item GDB 中 \instruction{call} 前后的 \register{rsp}、\register{rip} 和栈顶值。
  \item 用具体数值证明返回地址被压栈。
\end{itemize}

\subsection*{作业 5：分支性能小报告}

基于实验 12.3 写一份 800 字以上报告，必须包含：

\begin{itemize}
  \item CPU 型号、编译器版本、编译参数。
  \item 输入数据分布。
  \item 汇编核心循环。
  \item 运行时间表。
  \item branch 和 branch-miss 数据；若无法获得，解释原因。
  \item 结论和限制：不要只写“branchless 更快”或“branch 更快”，必须说明条件。
\end{itemize}

\subsection*{评分标准}

本章作业按下面标准评价：

\begin{enumerate}
  \item 是否能从 flags 生产指令追踪到 flags 消费指令。
  \item 是否能正确区分 signed 和 unsigned 条件码。
  \item 是否能切分基本块并画出完整边。
  \item 是否能把地址公式、循环变量和内存访问联系起来。
  \item 是否能用真实工具输出支持自己的结论。
  \item 是否明确区分 C++ 语言语义、ISA 语义和微架构性能现象。
\end{enumerate}
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

本章把单条指令扩展成了程序路径。你应该把控制流理解成三层：

\begin{lstlisting}
source level:
    if / while / for / switch / function call

ISA level:
    cmp/test -> flags -> jcc/setcc/cmov
    call -> push return address + jump
    ret  -> pop return address + jump
    jmp  -> direct or indirect rip assignment

microarchitecture level:
    prediction, speculation, BTB, RSB, misprediction recovery
\end{lstlisting}

从性能工程角度，控制流不是孤立问题。它和输入分布、数据布局、内存访问、向量化、代码布局、前端带宽和预测器状态交织在一起。下一章进入 System V AMD64 ABI，把函数调用的参数、返回值、寄存器保存、栈对齐和结构体传递规则讲清楚。到那时，\instruction{call} 和 \instruction{ret} 就不只是跳转，而会成为二进制接口的一部分。
