\section{工具不是附属品}

LCQI 的工程证据不只在 C++ 源码里。smoke 脚本决定真实模型怎样下载、校验和运行；benchmark 程序决定性能口径；trace、ledger 和 serving probe 决定报告字段；CTest 决定哪些行为能长期回归。读者必须把这些文件当作工程合同的一部分。

\section{Benchmark、Trace、Ledger 与 Serving Probe}

\filepath{bench.cpp} 输出 int8 kernel benchmark。它服务性能观察，但必须和 max diff 对照一起看。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/bench.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/bench.cpp}

\filepath{trace.cpp} 输出 reference decoder checkpoint。它用于定位错误边界，不应该被简化成只打印最终 token。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/trace.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/trace.cpp}

\filepath{ledger.cpp} 输出 7B 规模账本。它是估算，不是实测吞吐；读者要区分 FLOPs、KV 容量、权重/KV 字节和 bandwidth-only tokens/s 上限。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/ledger.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/ledger.cpp}

\filepath{serving\_probe.cpp} 固定短请求、RAG 请求、取消请求和超长请求。它把 TTFT、TPOT、拒绝和取消回收变成可观察字段。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/serving\_probe.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/serving_probe.cpp}

\filepath{onednn\_bench.cpp} 是可选外部库对标入口。它只在环境安装 oneDNN 时构建，不能把不可用平台写成已验证性能。

\lstinputlisting[language=C++,caption={src/onednn\_bench.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/src/onednn_bench.cpp}

\section{外部模型 Smoke 与对比脚本}

\filepath{run\_smollm2\_small\_smoke.py} 下载并校验 SmolLM2-135M-Instruct 的 GGUF 量化文件，构建固定 commit 的 \code{llama-simple-chat}，在 CPU 上运行一次真实开源 small 模型生成，并输出可复查报告。它是外部真实模型 smoke，不替代 LCQI tiny golden trace。

\lstinputlisting[language=Python,caption={tools/run\_smollm2\_small\_smoke.py}]{../../../cpu-volume-3/tools/run_smollm2_small_smoke.py}

\filepath{run\_gpt2\_smoke.py} 下载标准 GPT-2 的 \code{config.json}、\code{vocab.json}、\code{merges.txt} 和 \code{model.safetensors}，再调用 LCQI 自研 \code{lcqi\_gpt2} reference path 生成 token。它证明自研 safetensors、BPE、GPT-2 forward、KV cache decode 和 greedy generation 已连成闭环。

\lstinputlisting[language=Python,caption={tools/run\_gpt2\_smoke.py}]{../../../cpu-volume-3/tools/run_gpt2_smoke.py}

\filepath{run\_gpt2\_benchmark\_compare.py} 用同一个 GPT-2 F32 safetensors 模型分别运行 LCQI full-prefix 与 cached-KV 路径，并在本机存在 llama.cpp/SmolLM2 缓存时附带成熟引擎参考。它的报告说明算法差距、kernel 差距和模型口径差异。

\lstinputlisting[language=Python,caption={tools/run\_gpt2\_benchmark\_compare.py}]{../../../cpu-volume-3/tools/run_gpt2_benchmark_compare.py}

\filepath{run\_lcqi\_benchmark.sh} 是本地 benchmark 收集脚本。它适合在固定机器上反复运行，把同一组 shape 和 backend 的结果落到报告文件。

\lstinputlisting[language=bash,caption={tools/run\_lcqi\_benchmark.sh}]{../../../cpu-volume-3/tools/run_lcqi_benchmark.sh}

\section{完整测试}

\filepath{lcqi\_tests.cpp} 把 safetensors、tokenizer、tiny MLP、int8 kernel、reference decoder、GPT-2 tiny path、trace、ledger 和 serving probe 串成验收网。新增优化或 shape 时，必须先扩展这里的 golden 和边界样例。

\lstinputlisting[language=C++,caption={tests/lcqi\_tests.cpp}]{../../../cpu-volume-3/labs/linux_cpu_inference/tests/lcqi_tests.cpp}
