\chapter{学习地图：把程序、机器、系统和性能连成一条主线}

\section{本章不是普通导读}

如果一本系统性能书只在开头列出“C++、汇编、CPU、操作系统和性能工具”，它并没有真正降低学习难度。初学者最缺的通常不是名词清单，而是一张可以反复返回的结构图：当你在本册看到 \instruction{mov}、栈、ABI 和 benchmark，在第二册看到 cache line、PMU event、SIMD 或 softmax 时，必须知道这些内容如何共同描述同一个问题：程序怎样在真实机器上运行，并怎样被可信地测量。

本章的目标就是建立这张地图。

刚学完 C/C++ 的读者通常已经知道变量、函数、数组、指针、结构体、类和简单的标准库调用。但从性能工程角度看，这些只是最上层的表达。程序真正运行时，下面还存在许多层：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.9\linewidth}
\begin{verbatim}
C/C++ source
  -> language semantics
  -> compiler frontend
  -> IR and optimization
  -> target-specific backend
  -> assembly
  -> machine-code bytes
  -> object file and executable
  -> loader and process
  -> virtual memory
  -> ISA architectural state
  -> microarchitectural execution
  -> cache / TLB / branch predictor / memory system
  -> measured time and performance counters
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

性能优化的难点在于：每一层抽象都在隐藏下一层的复杂性，但这种隐藏从来不是绝对的。日常业务开发依赖抽象来提高效率；系统分析、性能测量和高性能 kernel 开发则经常需要穿过抽象，检查它在什么条件下可靠、在什么边界上泄漏，以及编译器、CPU 或操作系统是否以另一种形式重新解释了你的代码。

\begin{keyidea}
本书的主线不是先堆概念再谈优化，而是从一个 C/C++ 表达式出发，追踪它如何变成机器码、如何改变寄存器和内存、如何穿过 CPU 流水线和缓存层级、如何受到操作系统影响，最后如何形成可信或不可信的性能数据。
\end{keyidea}

\section{一个贯穿全书的例子}

先看一个最小但足够典型的函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
int sum(int const* a, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        s += a[i];
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

从 C++ 层看，它的语义直接：遍历数组，把元素累加起来。但要解释它在真实机器上的性能，至少需要回答下面这些问题：

\begin{itemize}
  \item \code{int const* a} 是什么？它只是一个地址，还是还携带了类型和别名语义？
  \item \code{a[i]} 如何变成地址计算？为什么是 \code{base + i * 4}？
  \item \code{s += a[i]} 在汇编中会使用哪些寄存器？会不会每次都访问内存？
  \item 编译器能否把循环展开？能否向量化？为什么有时候不能？
  \item 如果 \code{n} 很小，循环开销和函数调用开销是否比内存访问还重要？
  \item 如果 \code{n} 很大，性能瓶颈是整数加法，还是内存带宽？
  \item 如果 \code{a} 没有按 cache line 对齐，是否一定慢？
  \item 如果多个线程同时处理数组，是否会发生 false sharing？
  \item benchmark 的结果为什么每次都不一样？操作系统调度、CPU 频率、cache 状态分别可能贡献什么噪声？
\end{itemize}

这些问题都不能只靠 C++ 语法解决。它们分别落在语言语义、编译器、汇编、ISA、微架构、操作系统和测量方法上；任何一层被忽略，性能解释都会失去关键依据。

\begin{mentalmodel}
以后看到任何性能代码，都先把它拆成四个视角：

\begin{enumerate}
  \item 源码视角：程序员写了什么语义。
  \item 编译器视角：哪些语义限制了优化，哪些语义允许优化。
  \item 机器视角：实际执行了哪些指令，访问了哪些地址。
  \item 测量视角：数据是否真的证明了你的判断。
\end{enumerate}
\end{mentalmodel}

\section{算法复杂度不是机器成本}

很多读者已经学过算法复杂度，会用 $O(n)$、$O(n \log n)$、$O(1)$ 描述算法规模变化。这当然重要，但它不是性能工程的全部。复杂度告诉我们输入规模变大时增长趋势如何，却不直接告诉我们某个真实程序在某台机器上花多少时间，也不告诉我们瓶颈在哪里。

例如两个函数都是线性扫描数组：

\begin{lstlisting}[language=C++]
for (std::size_t i = 0; i < n; ++i) {
    s += a[i];
}

for (std::size_t i = 0; i < n; ++i) {
    s += a[index[i]];
}
\end{lstlisting}

它们从复杂度看都是 $O(n)$，但机器成本可能完全不同。第一个循环连续读取，容易利用 cache line 和硬件预取；第二个循环间接访问，地址由另一个数组决定，可能造成大量随机 load。两者的比较不能只停在算法层，必须进入地址模式、cache、TLB、乱序执行和带宽模型。

再看两个 $O(1)$ 操作：整数加法和一次系统调用都可以说是常数时间，但它们的常数相差巨大。一个普通整数加法可能只占用很少的核心资源，而系统调用需要从用户态进入内核态，可能涉及权限切换、内核路径、调度和设备状态。复杂度把它们都压缩成常数，却不能替代机器成本分析。

因此，本书使用两套问题：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.28\linewidth}p{0.55\linewidth}}
\toprule
算法问题 & 机器问题 \\
\midrule
复杂度是什么 & 每次迭代执行哪些指令 \\
输入规模如何增长 & 访问的是连续内存还是随机地址 \\
数据结构抽象是否合适 & 对象布局、padding 和 cache line 如何影响访问 \\
操作次数大概多少 & 指令依赖、分支预测和 load/store 是否限制吞吐 \\
理论上是否最优 & 编译器是否生成预期机器码，测量是否可信 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这不是说复杂度不重要，而是说复杂度只是第一层筛选。性能工程要在复杂度可接受的方案里继续比较常数、访存模式、编译器可优化性、并行性和测量稳定性。很多工业级优化并不是把 $O(n)$ 改成 $O(\log n)$，而是让同样 $O(n)$ 的循环更贴近硬件。

\begin{keyidea}
算法复杂度回答“规模增长会怎样”，机器成本回答“这台机器实际怎样执行”。高质量性能分析必须同时包含两者。
\end{keyidea}

\section{抽象层错位：许多误判从这里开始}

学习底层时，最常见的错误不是完全不知道某个术语，而是在一个层次提出问题，却用另一个层次的直觉回答。

例如，问“这个 C++ 变量在哪里”是源码和调试信息层的问题。优化后，这个变量可能在寄存器里，可能被拆成多个值，可能被常量传播消失，甚至根本没有一个稳定位置。如果你用 \code{-O0} 的栈上局部变量经验去解释 \code{-O3} 热路径，就会误判。

再比如，问“这条 load 为什么慢”是微架构和数据状态问题。只回答“因为它是一条内存访问指令”不够。它可能 L1 命中，也可能 L3 miss，也可能被前面的地址依赖卡住，也可能被 TLB miss 或 page fault 影响。指令助记符相同，机器状态不同，成本就不同。

再比如，问“这个 benchmark 为什么快”是测量问题。只回答“因为算法更好”也不够。它可能真的更好，也可能是编译器删除了循环，可能是输入太小全部在 cache 中，可能是只测了 warm cache 场景，可能是没有校验结果导致错误输出。

本书要求你在每次分析时先标注问题层次：

\begin{itemize}
  \item 语言层：程序是否有定义，表达式语义是什么。
  \item 编译器层：优化器能否重写，是否内联、展开、向量化。
  \item ABI 层：参数、返回值、栈和寄存器责任如何约定。
  \item ISA 层：指令如何改变架构状态。
  \item 微架构层：依赖、cache、预测和资源如何影响速度。
  \item 操作系统层：进程、虚拟内存、调度和权限如何参与。
  \item 测量层：数据是否能支撑结论。
\end{itemize}

只要层次标清楚，很多争论会自动变简单。比如“这个函数有没有调用”要看最终二进制，不看源码感觉；“这个地址是否合法”要看进程虚拟地址空间和对象生命周期；“这个优化是否正确”要先看 C++ 语义，而不是只看当前机器上似乎能跑。

\section{计算机系统为什么要分层}

现代计算机太复杂，不可能让程序员直接控制每个晶体管、每条内部总线、每个缓存替换决策和每个乱序执行细节。因此系统必须分层。分层的作用是让上层只依赖下层的一部分承诺。

比如 C++ 不要求你知道整数加法电路如何实现，但它要求机器能表示某些整数值。汇编不要求你知道 CPU 内部有多少执行端口，但它要求 CPU 能按照 ISA 的语义执行 \instruction{add}。操作系统不要求应用知道物理内存条的真实地址，但它提供虚拟地址空间，让进程以为自己拥有连续内存。

分层带来的好处是可编程性，代价是性能信息被藏起来。性能工程正是在这些隐藏处工作。

\subsection{物理层：信号、晶体管和时钟}

最底层是物理世界。电路通过电压高低表示 0 和 1。晶体管可以被看作受控制的开关。大量晶体管组合成逻辑门、触发器、寄存器、加法器、选择器、缓存 SRAM 单元和控制逻辑。

本书不会把你训练成芯片设计工程师，但你必须知道两个事实。

第一，硬件不是“瞬间完成”的。信号传播需要时间，门电路切换需要时间，存储单元读写需要时间。因此 CPU 有时钟周期，有关键路径，有流水线。性能中的 latency 和 throughput，最终都与“工作需要经过多少硬件阶段”和“硬件能否并行处理多个工作”有关。

第二，硬件资源是有限的。一个核心不可能无限发射指令，不可能无限读取内存，不可能无限预测分支，不可能无限保存乱序执行中的临时状态。因此现代 CPU 性能常常不是由某一条高级语句决定，而是由执行端口、load/store 单元、ROB 容量、物理寄存器、L1/L2/L3 cache、TLB、内存带宽等资源共同决定。

\subsection{数字逻辑层：组合逻辑和时序逻辑}

组合逻辑的输出只由当前输入决定，比如加法器、比较器、多路选择器。时序逻辑会记住状态，比如寄存器、触发器、计数器和缓存 tag。CPU 可以被看作一个巨大的状态机：每个时钟周期，它根据当前状态和输入，计算下一状态。

这个模型非常重要，因为 ISA 也可以被理解为状态机规则。以 \instruction{add rax, rbx} 为例，抽象语义是：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.72\linewidth}
\begin{verbatim}
RAX_next = RAX_old + RBX_old
RFLAGS_next = flags produced by the addition
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

真实 CPU 内部可能把这条指令拆成微操作，可能乱序执行，可能重命名寄存器，但最终对软件可见的结果必须像上面的状态转移一样。这就是后面“架构状态”和“微架构实现”的区别。

\section{ISA：软件和硬件之间的合同}

\term{ISA}{Instruction Set Architecture} 是指令集体系结构。它定义软件能看到的机器模型：有哪些寄存器、有哪些指令、指令如何编码、内存寻址如何表达、异常如何发生、哪些状态对程序可见。

x86-64 ISA 给程序员承诺了很多东西，例如：

\begin{itemize}
  \item 有一组通用寄存器，如 \register{rax}、\register{rbx}、\register{rcx}、\register{rdx}、\register{rdi}、\register{rsi}、\register{rsp}、\register{rbp}、\register{r8} 到 \register{r15}。
  \item 指令可以读取寄存器、写寄存器、读取内存、写内存、改变控制流。
  \item 内存可以按字节寻址。
  \item 常见寻址模式可以写成 \code{base + index * scale + displacement}。
  \item \register{rip} 表示当前执行位置，\register{rsp} 表示栈顶。
\end{itemize}

但 ISA 不告诉你 CPU 内部有多少流水线阶段，也不告诉你某条指令占用哪个执行端口，不告诉你 L1 cache 多大，不告诉你分支预测器怎么猜。这些属于微架构。

\begin{warningbox}
初学者经常把 ISA 和 CPU 实现混在一起。说“x86-64 有 \register{rax}”是 ISA 层；说“某 Intel 核心上整数加法吞吐约为每周期若干条”是微架构层。优化时必须区分这两层，否则会把一台机器上的性能经验误当成所有 x86-64 机器的规律。
\end{warningbox}

\section{微架构：同一份 ISA 可以有不同的执行机器}

同样执行 x86-64 指令，不同 CPU 的内部结构可以非常不同。一个简单核心可以顺序执行；一个高性能核心会取指、解码、分派、重命名、乱序执行、访存、提交。CPU 还会预测分支、预取数据、维护多级缓存、处理 TLB、解决内存一致性问题。

微架构的存在解释了一个看似奇怪的事实：两段汇编指令数量相同，性能可能差很多；两段 C++ 源码看起来复杂度相同，真实性能也可能差很多。

例如：

\begin{lstlisting}
add eax, dword ptr [rdi + rcx*4]
\end{lstlisting}

这条指令表面上是“从数组加载一个 int 并加到 eax”。微架构层至少可能发生：

\begin{itemize}
  \item 地址生成单元计算 \code{rdi + rcx * 4}。
  \item load 单元向 L1 data cache 发起读取。
  \item 如果虚拟地址还没有 TLB 命中，需要页表相关机制参与。
  \item 如果 L1 miss，访问 L2；L2 miss，访问 L3；再 miss，访问内存。
  \item 加法依赖 load 的结果，因此 load latency 会影响后续加法。
  \item 如果循环中有多个独立 load，乱序执行可以重叠等待。
\end{itemize}

同一条汇编，在 cache 命中和 cache miss 时的代价完全不同。这就是为什么本书必须把“指令”和“数据所在位置”一起讲。

\section{操作系统：程序不是独占机器}

C++ 程序不是直接裸奔在 CPU 上。普通 Linux 程序运行在操作系统提供的进程环境中。操作系统负责创建进程、建立虚拟地址空间、加载可执行文件、处理系统调用、调度线程、管理页面、处理中断和异常。

从性能角度看，操作系统至少带来五类重要影响：

\begin{enumerate}
  \item 虚拟内存让程序看到的是虚拟地址，不是物理地址。
  \item 页面和 TLB 会影响大数组、随机访问和多线程程序。
  \item 调度会让线程在不同核心之间迁移，影响 cache 热度和测量稳定性。
  \item 系统调用和 page fault 会造成远高于普通指令的开销。
  \item CPU 频率、电源管理、后台任务和中断会污染 benchmark。
\end{enumerate}

因此，真正的性能工程不是“写一段快代码”这么简单。你还要控制运行环境，知道什么时候该固定 CPU 频率，什么时候该 pin 线程，什么时候该丢弃第一次运行，什么时候要看 page fault、context switch 和 PMU 事件。

\section{编译器：它不是翻译员，而是证明器和重写器}

很多初学者把编译器理解成“把 C++ 翻译成汇编的工具”。这个理解只对了一半。现代优化编译器更像一个在语言规则约束下工作的证明器和重写器。

它会问：

\begin{itemize}
  \item 这个变量的值是否一定不被使用？
  \item 这个循环是否可以展开？
  \item 两个指针是否可能指向同一块对象？
  \item 这个函数是否可以内联？
  \item 这个条件是否永远成立或永远不成立？
  \item 这个浮点表达式能不能重排？
  \item 这个内存访问是否连续，能不能向量化？
\end{itemize}

只要 C++ 标准允许，编译器就可能把源码改写成完全不同的机器执行形式。比如下面的代码：

\begin{lstlisting}[language=C++]
int f(int x)
{
    return x + 1 > x;
}
\end{lstlisting}

在没有有符号整数溢出的前提下，编译器可以认为 \code{x + 1 > x} 恒为真，从而返回 1。可是如果你按机器补码回绕去想，\code{x} 等于最大正整数时似乎会溢出。关键在于：C++ 有符号整数溢出是未定义行为，编译器可以假设它不会发生。

\begin{deepdive}
性能优化必须尊重语言规则。很多“我看机器码应该这样”的推理，如果违反 C++ 对对象生命周期、别名、对齐、未定义行为的规定，就不是可靠优化，而是在给编译器提供错误前提。后续讲 alias、\code{restrict}、\code{std::bit_cast}、fast-math 和自动向量化时，会反复回到这一点。
\end{deepdive}

\section{ABI：函数之间、模块之间必须说同一种话}

\term{ABI}{Application Binary Interface} 是二进制接口。它规定函数调用时参数如何传递、返回值放在哪里、哪些寄存器由调用者保存、哪些由被调用者保存、栈如何对齐、结构体如何返回、异常和动态链接如何约定。

源码层面两个函数看起来只是：

\begin{lstlisting}[language=C++]
int g(int x, int y);
int z = g(1, 2);
\end{lstlisting}

机器层面却必须回答：

\begin{itemize}
  \item \code{1} 放进哪个寄存器？
  \item \code{2} 放进哪个寄存器？
  \item 调用前 \register{rsp} 要满足什么对齐要求？
  \item \code{g} 能随便改哪些寄存器？
  \item 返回值从哪里取？
\end{itemize}

System V AMD64 ABI 是 Linux x86-64 上的核心规则之一。后面学习汇编时，如果不懂 ABI，就看不懂函数序言、函数尾声、栈帧、寄存器保存和 C++ 与汇编互操作。

\section{内存：性能工程的第二个主角}

第一个主角是指令，第二个主角是数据。现代 CPU 的算术单元非常快，但内存层级相对慢得多。一个 AI 算子是否快，常常不取决于“乘法会不会写”，而取决于数据如何布局、是否连续、是否复用、是否落在 cache、是否适合 SIMD load/store。

看下面两个结构：

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct ParticleAoS {
    float x;
    float y;
    float z;
    float mass;
};

struct ParticleSoA {
    float* x;
    float* y;
    float* z;
    float* mass;
};
\end{lstlisting}

AoS 和 SoA 的差异不是语法审美问题，而是内存访问模式问题。如果一个 kernel 只需要所有粒子的 \code{x}，AoS 会把不需要的 \code{y}、\code{z}、\code{mass} 一起拖进 cache line；SoA 则能连续加载 \code{x}。后续讲 SIMD、cache line、GEMM packing 和 AI 算子 fusion 时，这个思想会不断出现。

\section{性能不是运行一次得到的数字}

性能工程最危险的习惯之一，是把一次运行时间当成真相。真实机器上，一次运行结果可能受到很多因素影响：

\begin{itemize}
  \item 编译器是否把代码优化掉。
  \item 输入数据是否还在 cache 中。
  \item CPU 当前频率是多少。
  \item 线程是否被调度到另一个核心。
  \item 后台进程和中断是否打断了运行。
  \item 分支预测器和 TLB 是否已经被预热。
  \item 第一次执行是否触发动态链接、page fault 或内存分配。
\end{itemize}

所以本书要求你形成“证据链”意识。一个高质量性能结论通常至少包含：

\begin{enumerate}
  \item correctness reference：优化前后结果是否一致。
  \item 编译参数：是否启用合理优化，是否说明目标 ISA。
  \item 汇编或 IR：机器实际执行的形态是什么。
  \item benchmark 方法：如何预热、重复、统计、避免被优化删除。
  \item profiling 或 PMU：瓶颈证据支持哪个解释。
  \item 反例检查：有没有输入规模或机器配置让结论失效。
\end{enumerate}

\begin{warningbox}
“我的版本快了 20\%”不是结论，只是观察。真正的结论必须说明：在哪台机器、什么编译器、什么参数、什么输入规模、什么统计方法下快了 20\%；为什么快；有什么证据排除了测量噪声和错误优化；在哪些条件下不保证快。
\end{warningbox}

\section{正确性是性能的前提}

性能优化有一个简单但经常被忽略的底线：错误程序没有性能意义。一个函数快，但结果错了；一个 benchmark 快，但热路径被编译器删除了；一个手写汇编快，但破坏了调用约定，这些都不能算优化成功。

正确性在本书里至少有四层。

第一层是语言正确性。C++ 程序不能依赖未定义行为。越界访问、use-after-free、未初始化读取、错误对齐、违反严格别名、数据竞争、有符号整数溢出等问题，都可能让编译器做出看似奇怪但合法的优化。性能代码越接近底层，越容易触碰这些边界。

第二层是功能正确性。优化前后结果要一致。对整数函数，通常可以逐值比较；对浮点函数，需要定义误差标准；对随机算法，需要固定种子或比较统计性质；对近似算法，需要说明允许误差来自哪里。

第三层是二进制接口正确性。函数调用必须遵守 ABI。参数寄存器、返回值、栈对齐、callee-saved 寄存器、异常边界和符号名都不能随意处理。手写汇编或跨语言互操作时，功能测试通过还不够，因为某些 ABI 破坏可能只在特定调用者、优化级别或异常路径下暴露。

第四层是测量正确性。计时区域必须包含想测的工作，不包含不该测的工作；结果必须被使用，防止死代码消除；输入必须代表目标场景；重复次数和统计口径必须清楚。错误测量会把优化方向带偏。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
正确性层次 & 常见失败 & 主要证据 \\
\midrule
语言正确性 & 未定义行为、对象生命周期错误 & 警告、sanitizer、代码审查 \\
功能正确性 & 输出错误、误差超界 & reference、单元测试、随机测试 \\
ABI 正确性 & 寄存器破坏、栈不对齐、符号不匹配 & ABI 推导、GDB、反汇编 \\
测量正确性 & 空循环、测错区域、样本污染 & harness 审计、原始数据、报告 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这四层并不是最后才检查。正确流程是先有 reference，再写 baseline，再做优化；每次修改都重新验证正确性和二进制形态。很多高水平工程师并不是因为知道更多指令才稳定，而是因为他们不会让错误结果混进性能比较。

\section{从观察到结论需要中间推理}

本书会反复要求你区分观察、解释和结论。

观察是工具或实验直接给出的东西。比如反汇编里出现 \instruction{cmov}，GDB 显示 \register{rsp} 某个值，CSV 中某组样本中位数更低。

解释是你用模型把观察连起来。比如因为 \instruction{cmov} 消除了数据相关分支，所以在随机输入下可能减少 branch miss；因为 \register{rsp} 没有按 ABI 对齐，所以某些调用可能崩溃或变慢；因为样本分布有长尾，所以均值比中位数更容易受噪声影响。

结论是解释在证据约束下能站住的说法。它应该有边界。比如“在这个输入分布和这台机器上，条件移动版本比分支版本更稳定；尚未证明在有强偏置分支时仍然更快”。这比“cmov 一定比 branch 快”更专业。

一个完整推理链可以写成：

\begin{enumerate}
  \item 源码层：两个版本功能等价，并通过 reference 校验。
  \item 编译层：二者使用相同编译器和优化级别。
  \item 二进制层：版本 A 使用条件跳转，版本 B 使用条件移动。
  \item 输入层：输入分布接近随机，分支方向难预测。
  \item 测量层：多次样本显示版本 B 中位数更低，方差更小。
  \item 解释层：较少分支错误可能是主要原因。
  \item 限制层：还需要 \code{perf stat} 的 branch-misses 支持，并测试偏置输入。
\end{enumerate}

这就是教材中的“讲清楚”。它不是堆更多词，而是把每一步证据和假设放在正确位置。

\section{本书的四条长期能力线}

为了在 3 到 4 个月内尽量逼近专家水平，本书不按“轻松每周一点点”的节奏写，而是按高强度训练设计。你要同时推进四条能力线。

\subsection{能力线一：机器阅读能力}

机器阅读能力是指你能从源码一路读到汇编、机器码、寄存器和内存变化。最低要求是能读懂简单函数的汇编；更高要求是能看出编译器为什么生成这种形式，性能瓶颈可能在哪里。

这条线的训练材料包括：

\begin{itemize}
  \item \code{objdump} 和 \code{llvm-objdump}。
  \item \code{gdb} 单步执行。
  \item Compiler Explorer。
  \item \code{clang -S}、\code{clang -emit-llvm}。
  \item 手工追踪寄存器和栈。
\end{itemize}

\subsection{能力线二：性能模型能力}

性能模型能力是指你能先不用跑程序，就对瓶颈做出合理预测。比如一个循环每次加载 64 字节、做 16 次浮点运算，你应该能估算它更可能受内存带宽限制还是计算吞吐限制。

这条线会反复训练：

\begin{itemize}
  \item latency 和 throughput 的区别。
  \item dependency chain 和 instruction-level parallelism。
  \item cache line、working set、reuse distance。
  \item memory bandwidth 和 arithmetic intensity。
  \item SIMD lane、向量宽度、tail 处理。
  \item Roofline 模型。
\end{itemize}

\subsection{能力线三：测量和诊断能力}

测量能力是指你知道怎样设计 benchmark，怎样避免错误测量，怎样用工具定位问题。性能工程中，错误测量比不会优化更危险，因为它会把你带到错误方向。

这条线的工具包括：

\begin{itemize}
  \item \code{perf stat} 和 \code{perf record}。
  \item \code{time}、\code{taskset}、\code{numactl}。
  \item \code{llvm-mca}。
  \item Intel VTune 或 AMD uProf。
  \item 自己写 benchmark harness。
\end{itemize}

\subsection{能力线四：kernel 设计能力}

kernel 设计能力是指你能把机器模型用到真实计算核心里。最终目标不是会背 CPU 概念，而是能写出、解释和验证高性能 kernel，例如 reduction、transpose、stencil、GEMM microkernel、softmax、layernorm、GELU、attention 中的小核心。

这条线要求你能同时处理：

\begin{itemize}
  \item 数据布局。
  \item 分块和复用。
  \item SIMD intrinsic。
  \item 数值稳定性。
  \item 多线程和 NUMA。
  \item ISA dispatch。
  \item benchmark 和 profiling。
\end{itemize}

\section{读一段底层代码的十个问题}

从本章开始，每当你看到一段可能与性能或机器行为有关的 C/C++ 代码，都可以用下面十个问题检查自己是否真的看懂。

\begin{enumerate}
  \item 这段代码的输入、输出和副作用是什么。
  \item 这段代码依赖哪些 C++ 语义前提，例如对象生命周期、别名、对齐和溢出规则。
  \item 热路径在哪里，哪些代码只是 setup、validation 或 reporting。
  \item 核心循环的归纳变量是什么，循环退出条件是什么。
  \item 每次迭代访问哪些内存地址，地址是否连续、跨步或间接。
  \item 关键值会放在寄存器、栈还是内存里，是否需要看反汇编确认。
  \item 是否存在循环携带依赖，是否限制并行执行。
  \item 是否存在数据相关分支，输入分布会怎样影响预测。
  \item 编译器可以做哪些优化，哪些语义阻止优化。
  \item 如果要证明它快或慢，需要哪些测量和工具证据。
\end{enumerate}

这十个问题覆盖了本册的主线。前几章你可能只能回答一半；学到汇编和 ABI 后，能回答寄存器、栈和控制流；学到测量章节后，能回答 benchmark 证据。第二册再继续把 cache、SIMD、PMU 和多线程加入这张问题表。

例如对 \code{sum_i32}，你至少应该能说：输入是数组地址和长度，输出是累加和；每次迭代连续读取一个 32 位整数；累加变量形成依赖；循环控制会产生分支；编译器可能展开或向量化；如果结果没有被使用，整个计算可能被删除；要证明性能，需要看优化汇编和原始样本。

\section{学习失败的几种模式}

本书对质量要求高，不只是要求内容多，也要求学习方式正确。下面几种失败模式要尽早避免。

\subsection{只背术语，不做状态追踪}

知道 \register{rip} 是指令指针、\register{rsp} 是栈指针，并不等于理解函数调用。你必须能在 \instruction{call} 前后写出 \register{rsp} 如何变化，返回地址写到哪里，\instruction{ret} 又如何恢复 \register{rip}。底层知识如果不能落到状态变化，就只是名词记忆。

\subsection{只看源码，不看二进制}

性能工程不能停在源码。编译器可能内联、展开、删除、向量化、合并分支、替换指令。你以为测的是一个函数，实际二进制里可能没有它；你以为循环每次都调用某个函数，实际已经内联。凡是性能结论，必须至少看一次优化后的二进制证据。

\subsection{只看一次时间，不看分布}

一次运行时间很容易受噪声影响。即使多次运行，也不能只挑最漂亮的数字。至少要保存原始样本，观察最小值、中位数、最大值和异常点。第三部分会系统讲统计口径，但从第一章开始就要建立这个习惯。

\subsection{只优化速度，不保留 reference}

没有 reference 的优化会慢慢失控。你需要一个清晰、简单、可信的版本作为正确性基准。优化版本可以复杂，但它必须不断和 reference 对比。浮点和近似计算还要定义误差标准。

\subsection{只追新技术，不补基础链路}

SIMD、GEMM、attention、operator fusion 都很重要，但它们建立在基础链路上：对象布局、地址计算、ABI、汇编阅读、cache 模型、benchmark 方法。如果这些基础不稳，直接看高级主题只会变成复制代码。第一册的任务就是把基础链路补稳。

\section{一条完整的优化闭环}

本书要求你以后按下面流程做优化：

\begin{enumerate}
  \item 写出清晰正确的 baseline。
  \item 准备 correctness reference 和误差标准。
  \item 建立粗略性能模型：计算量、访存量、预期瓶颈。
  \item 设计 benchmark，避免死代码消除和输入偏差。
  \item 编译并查看汇编或 IR。
  \item 运行测量，记录环境和统计结果。
  \item 用 profiling 或 PMU 验证瓶颈。
  \item 修改一个因素：布局、循环、分块、SIMD、预取或并行。
  \item 再次验证正确性和性能。
  \item 写报告，说明哪些假设被证实，哪些被推翻。
\end{enumerate}

这就是专业性能工程和“凭感觉改代码”的区别。

\section{第一册的边界：先把基础链路打通}

这本书现在压缩成第一册的 12 章，不是把重要内容删掉，而是重新安排学习顺序。底层性能知识很容易膨胀：一旦讲到 cache，就会牵出预取、TLB、NUMA 和一致性；一旦讲到 SIMD，就会牵出指令编码、寄存器宽度、尾部处理、对齐、混洗和降频；一旦讲到 AI 算子，就会牵出 GEMM、softmax、attention、KV cache、量化和算子融合。所有这些都重要，但如果读者还没有建立源码、汇编、ABI、进程、内存和测量之间的基本链路，直接进入这些主题，往往只能背结论、抄代码，无法独立判断。

因此第一册的目标非常明确：让读者能把一个普通 C++ 程序放到真实 Linux x86-64 环境里，解释它怎样成为进程、怎样成为机器码、怎样调用函数、怎样使用栈和寄存器、怎样访问内存、怎样被调试和反汇编、怎样被测量。第一册不追求把所有现代 CPU 细节一次讲完，而是先建立后续一切高级主题都必须依赖的基础坐标系。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.58\linewidth}}
\toprule
第一册重点 & 读完后应具备的能力 \\
\midrule
底层原理 & 能解释源码、对象、地址、进程、指令和数据之间的关系。 \\
硬件原理 & 能用状态机、寄存器、内存和指令生命周期理解 CPU 执行。 \\
软件原理 & 能理解编译、链接、加载、进程、虚拟地址空间和调试工具。 \\
算法原理 & 能把复杂度、数据结构、访问模式和机器成本同时纳入分析。 \\
汇编原理 & 能读写基本 x86-64 汇编，理解控制流、整数指令和 ABI。 \\
测量原理 & 能设计可信 benchmark，知道数字是否有资格成为证据。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这也解释了为什么第一册没有把 AI 算子作为主线。AI 算子非常适合做第二册，因为它们需要把第一册知识组合起来：softmax 需要数值稳定性、内存访问和向量化；layernorm 需要 reduction、误差和带宽模型；attention 需要数据布局、cache 行为和多级循环；GEMM 需要 blocking、packing、寄存器分块和微内核。没有第一册的基础，这些内容很容易变成“看起来高级，实际无法验证”的代码展示。

\begin{keyidea}
第一册不是低配版，而是基础版。基础版的质量标准不是“讲得简单”，而是把每个后续高级主题都会用到的底层合同讲清楚：语言合同、编译合同、二进制合同、调用合同、进程合同、指令合同和测量合同。
\end{keyidea}

\subsection{第一册不急着解决的问题}

为了保持学习路径清楚，第一册会有意识地延后一些问题。

第一，第一册不会系统展开现代 cache 层级、硬件预取、PMU 事件分类和顶层微架构分析。它会在必要处解释 cache、TLB、分支预测和乱序执行的基本意义，但不会把它们发展成完整性能模型。读者在第一册只需要知道：访存不是同一种成本，分支预测会影响控制流，依赖会限制并行，测量必须控制机器状态。

第二，第一册不会系统讲 SIMD intrinsic 和向量化 kernel。它会解释为什么连续数据、对齐、循环结构和别名信息影响编译器优化，但不会要求读者立即掌握 AVX2 或 AVX-512 的全部指令。第二册再把这些基础转化为实际向量代码。

第三，第一册不会系统讲多线程、原子操作、锁、NUMA 和 false sharing。它会提醒操作系统调度和线程迁移会污染测量，但不会把并发性能作为主线。多线程性能需要更复杂的内存模型和系统实验，放在后续更合适。

第四，第一册不会以 AI 算子为核心案例。它会在例子中偶尔提到 reduction、dot product 和数组扫描，因为这些是底层性能训练的最小单元。真正的算子级优化需要更完整的数据布局、数值误差、并行调度和硬件特性知识。

这种边界不是降低要求，而是提高要求。因为每一册都要有清晰的主线，不能把所有名词堆在一起。第一册的任务是把“程序如何在机器上成立”讲扎实；第二册才能把“如何利用机器把算子做快”讲扎实。

\section{七个合同：理解系统分层的核心工具}

前面说过计算机系统要分层。更精确地说，层与层之间依靠合同连接。合同规定了上层可以依赖什么，下层可以自由实现什么。学习底层时，最重要的能力之一就是知道自己正在使用哪个合同。

\subsection{语言合同}

C++ 源码首先受语言合同约束。语言合同规定表达式如何求值、对象什么时候存在、指针能指向哪里、引用是否必须绑定有效对象、整数溢出有什么规则、浮点运算是否允许重排、线程之间怎样形成数据竞争。编译器优化的出发点就是语言合同，而不是某台机器上的直觉。

例如越界访问在某次运行中可能“碰巧读到一个值”，但语言合同不保证这种行为。编译器可以利用“程序不会越界”这个前提重排或删除代码。再例如一个对象生命周期结束后，旧指针的数值可能还像地址，但语言层已经不允许通过它访问对象。很多性能 bug 的根源不是硬件太复杂，而是程序先违反了语言合同，然后编译器在合法范围内做了读者没有预期的优化。

\subsection{编译合同}

编译器接收源程序，输出等价的目标程序。这里的等价不是“每行源码对应几条汇编”，而是“对语言定义的可观察行为等价”。只要可观察行为不变，编译器可以内联、删除、合并、常量传播、循环展开、向量化、重排，甚至让你在汇编里找不到原来的局部变量。

这就是为什么调试构建和发布构建表现差异巨大。调试构建通常保留更多局部变量和栈帧形态，方便观察；优化构建更关心机器执行。读者必须学会在两种构建之间切换：用调试构建理解源码意图，用优化构建分析真实性能。

\subsection{目标文件和链接合同}

一个翻译单元编译后通常先变成目标文件。目标文件包含机器码、符号、重定位信息、节区和调试信息。链接器再把多个目标文件、静态库和动态库组合成可执行文件或共享库。这里的合同决定函数名如何被解析、外部符号在哪里、全局对象如何初始化、代码和数据放进哪些段。

如果只看单个源文件，就会错过很多二进制事实。函数可能在另一个目标文件里；库函数可能通过动态链接进入；全局符号可能因为可见性和重定位产生额外间接层；链接时优化可能跨文件改写调用关系。后面第 1 章和第 4 章会把这个过程具体化。

\subsection{ABI 合同}

ABI 合同让不同编译单元、不同语言、不同汇编文件可以互相调用。它规定参数寄存器、返回值寄存器、栈对齐、寄存器保存责任、结构体传参、异常边界和符号命名。ABI 的重要性在手写汇编时尤其明显：只要你破坏 callee-saved 寄存器或栈对齐，程序可能在当前测试里没崩，但在另一个调用点突然出错。

因此，本书讲汇编不是为了让读者炫耀几条指令，而是为了让读者知道二进制接口的责任边界。你必须能回答：调用者保证什么，被调用者保证什么，返回后哪些状态仍然有效，哪些状态可以被破坏。

\subsection{操作系统合同}

普通程序运行在操作系统提供的进程合同里。进程拥有虚拟地址空间、文件描述符表、当前工作目录、环境变量、权限、信号处理方式和线程集合。操作系统负责把可执行文件加载进内存，给用户态程序提供系统调用入口，在异常和中断发生时接管控制。

这个合同解释了为什么同一个二进制在不同环境下表现不同。当前目录改变，打开文件可能失败；环境变量改变，动态库搜索路径可能改变；地址空间随机化改变，某些地址数值会变；内存压力改变，page fault 可能增多；调度策略改变，benchmark 波动可能变大。

\subsection{ISA 合同}

ISA 合同是软件可见机器状态的规则。它规定 \register{rax}、\register{rsp}、\register{rip} 和标志位这样的架构状态如何被指令读取和修改。汇编阅读的核心就是在 ISA 合同下做状态追踪。看到 \instruction{cmp}，要知道它主要写标志位；看到 \instruction{jle}，要知道它读取标志位决定控制流；看到 \instruction{call}，要知道它写返回地址并改变 \register{rip}。

ISA 合同不承诺内部执行成本。它告诉你指令“应该产生什么结果”，不告诉你“用了多少周期”。后者属于微架构和具体机器状态。

\subsection{测量合同}

测量合同是你自己给实验制定的规则。它规定什么算输入、什么算输出、什么代码在计时区域内、重复多少次、如何统计、如何保存原始数据、如何证明 correctness。很多性能争论没有结果，就是因为双方没有共享同一个测量合同：一个人在测端到端，一个人在测热循环；一个人在测 cold cache，一个人在测 warm cache；一个人报告最小值，一个人报告均值。

高质量教材必须训练这种合同意识。以后读任何性能文章、benchmark 图表或优化报告，都先问：它的合同是什么？它没有说清的部分，就是结论最脆弱的部分。

\section{背景知识补课清单}

读者不需要在开始本书前已经是系统专家，但必须愿意补齐一些基础。下面的清单不是考试大纲，而是后续学习的支撑点。遇到不熟的地方，不要停下来翻完所有资料再继续；更好的方式是在本书实验中反复验证。

\subsection{C++ 基础：从语法走向语义}

最低要求不是会写很多语法，而是知道语法背后的语义问题。变量不是“盒子”这么简单，它有类型、对象身份、生命周期、存储期和可能的地址。指针不是“整数地址”这么简单，它还受对象边界、对齐、别名和生命周期限制。引用不是可空指针，数组到指针转换不是数组复制，函数调用不是文本替换，未定义行为不是“随机返回一个值”。

后续最常用的 C++ 背景包括：

\begin{itemize}
  \item 基本整数类型、符号位、转换和溢出规则。
  \item 指针、引用、数组、结构体和对象生命周期。
  \item \code{const} 的含义，以及它和内存只读之间的区别。
  \item 函数调用、重载、内联、模板实例化的基本概念。
  \item 编译单元、头文件、声明和定义。
  \item RAII、构造析构和资源所有权的基本思想。
\end{itemize}

这里最容易出错的是把 C++ 当作“高级汇编”。C++ 当然能贴近机器，但它首先是一门有抽象语义的语言。想要写可靠高性能代码，必须同时尊重语言语义和机器成本。

\subsection{二进制和整数：别把表示当成数值本身}

机器用位表示数据。一个 32 位模式可以解释成无符号整数、有符号整数、浮点数、指令编码、地址的一部分，也可以只是字节序列。表示和解释必须分开。

例如位模式 \code{0xffffffff} 可以表示无符号整数最大值，也可以在常见补码机器上表示有符号 \code{-1}。但是 C++ 的有符号溢出规则、无符号回绕规则和机器补码表示不是同一个层次。后续学习汇编时，你会看到同一条 \instruction{add} 可以用于有符号和无符号加法；区别常常体现在你如何解释标志位和后续跳转，而不是加法器本身换了一套。

需要掌握的基础包括：

\begin{itemize}
  \item 位、字节、字、十六进制表示。
  \item 补码的基本思想。
  \item 左移、右移、掩码、按位与或异或。
  \item 大端和小端的概念。
  \item 整数宽度和截断。
  \item 地址计算中的 scale 和位移。
\end{itemize}

这些知识看似低级，但会直接影响你是否看得懂反汇编。看到 \code{[rdi + rsi*4 + 8]}，你要立刻想到“基址、索引、元素大小、字段偏移”，而不是把它当成一串难读符号。

\subsection{Linux 命令行：工具链是学习的一部分}

本书默认在 Linux 或接近 Linux 的环境中学习。原因不是其他系统不重要，而是 Linux 工具链更容易直接观察编译、链接、进程、内存映射、系统调用和性能计数。你不需要成为运维专家，但必须能在 shell 中完成基本实验。

至少要熟悉：

\begin{itemize}
  \item 文件路径、当前目录、相对路径和绝对路径。
  \item \code{mkdir}、\code{cp}、\code{mv}、\code{rm}、\code{find}、\code{grep} 或 \code{rg}。
  \item 重定向、管道、退出码和环境变量。
  \item \code{gcc}、\code{clang}、\code{make} 的基本使用。
  \item \code{objdump}、\code{readelf}、\code{nm}、\code{ldd} 的基本用途。
  \item \code{gdb}、\code{strace}、\code{perf} 的基本概念。
\end{itemize}

工具不是附属品。底层学习的很多知识必须通过工具验证。你不能只说“编译器可能内联”，你要用反汇编证明；不能只说“程序访问了非法地址”，你要用 GDB、sanitizer 或 core dump 证明；不能只说“测量有噪声”，你要保存样本并展示分布。

\subsection{数学和算法：够用但要准确}

本书不要求读者提前学完高等数学，但一些基础必须准确。算法复杂度要能用于规模分析；对数和指数要能理解数量级；均值、中位数、分位数、方差要能用于读 benchmark；简单线性模型要能用于估算吞吐和带宽。

更重要的是把数学语言和机器现象连接起来。复杂度里的 $O(n)$ 只说明增长阶，机器成本还要乘上每个元素的字节数、每次迭代的指令数、依赖长度、cache miss 概率和并行度。均值是样本摘要，不是全部事实；中位数能代表典型情况，但可能隐藏长尾；最小值常被用来近似低噪声状态，但不能代表用户体验。

学习性能时，数学不是为了形式化炫技，而是为了防止语言含糊。说“快很多”不如说“中位数降低 18\%，最小值降低 15\%，p95 没有改善”。说“内存访问很多”不如说“每个元素读取 8 字节、写 8 字节，理论最少 16n 字节流量”。这种表达会迫使你面对事实。

\subsection{调试心态：把不确定性写下来}

底层学习里最坏的习惯是过早确定答案。程序崩溃时，先不要说“肯定是栈坏了”；benchmark 波动时，先不要说“肯定是系统调度”；汇编变短时，先不要说“肯定更快”。正确做法是列出假设、设计观察、逐步排除。

例如一个函数变慢，可以先列出：

\begin{enumerate}
  \item 编译器生成了不同机器码。
  \item 输入规模改变导致 cache 状态不同。
  \item 分支预测命中率下降。
  \item 内存分配或初始化混进计时区域。
  \item CPU 频率或调度状态改变。
  \item correctness 校验路径不一致。
\end{enumerate}

然后逐项找证据。看反汇编验证第一个假设；固定输入和规模验证第二个；用 \code{perf stat} 或输入分布验证第三个；审计 harness 验证第四个；记录环境和 raw samples 验证第五个；统一 reference 验证第六个。这种过程比“经验猜测”慢一点，但它能积累可靠能力。

\section{把一个表达式拆到机器层}

为了把抽象链路落地，来看一个更小的表达式：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t y = a[i] + 7;
\end{lstlisting}

源码层说：从数组中取第 \code{i} 个元素，把它和常量 7 相加，得到 \code{y}。但底层分析要继续拆。

语言层首先问：\code{a} 是否指向至少 \code{i + 1} 个有效元素？\code{i} 是否在范围内？\code{a[i]} 的类型是什么？读取是否违反对象生命周期？如果这些不成立，程序语义已经不可靠。

类型和布局层问：元素宽度是多少？如果 \code{a} 指向 \code{std::uint64_t}，每个元素 8 字节；如果指向 \code{std::uint32_t}，每个元素 4 字节。数组下标不是神秘语法，本质上会引出地址计算。

编译层问：\code{i} 是否已知？\code{a} 是否可能和 \code{y} 所在对象别名？表达式是否在循环中？编译器能否把地址计算和 load 移动、合并或删除？如果 \code{y} 后续没有可观察使用，整句可能被删掉。

ISA 层问：基址在哪个寄存器？索引在哪个寄存器？使用哪种寻址模式？加法写哪个寄存器？标志位是否重要？可能的形态是：

\begin{lstlisting}
mov rax, qword ptr [rdi + rsi*8]
add rax, 7
\end{lstlisting}

微架构层问：这个 load 是否命中 L1？地址生成是否依赖前面的计算？后面的指令是否依赖 \register{rax}？如果在循环中，是否有多个独立 load 可以重叠？如果每次 \code{i} 来自另一个数组，硬件预取是否还能工作？

测量层问：如果你想比较两种写法，计时区域是否只包含表达式所在 kernel？输入是否防止编译器常量折叠？结果是否被消费？样本是否重复？是否看过汇编确认两种写法真的生成不同代码？

\begin{mentalmodel}
底层学习的核心动作是“拆开”。把一行源码拆成语义前提、类型布局、地址计算、指令状态、微架构成本和测量证据。只有拆到这些层次，优化讨论才不会停留在表面。
\end{mentalmodel}

\section{学习本书时如何做笔记}

建议读者从第一章开始建立三类笔记，而不是只摘抄概念。

\subsection{概念笔记：记录定义和边界}

概念笔记用来回答“这个词在本书中是什么意思”。例如 ISA、ABI、virtual memory、cache line、undefined behavior、latency、throughput、benchmark。每个概念至少写三句话：它解决什么问题；它不解决什么问题；一个最小例子是什么。

差的笔记是：“ABI 是应用二进制接口。”这只是翻译。好的笔记是：“ABI 规定二进制级函数调用合同，例如参数寄存器、返回值、栈对齐和寄存器保存责任。它不规定 CPU 内部如何执行指令，也不保证函数语义正确。手写汇编调用 C++ 函数时，必须遵守 ABI，否则调用者和被调用者对机器状态的预期会冲突。”

\subsection{证据笔记：记录命令、输出和结论}

证据笔记用来回答“我怎么知道”。例如你写下：

\begin{lstlisting}
clang++ -O3 -S -masm=intel sum.cpp -o sum.s
\end{lstlisting}

然后摘出关键汇编，说明参数寄存器、循环结构、地址计算和返回值。不要只保存命令，也不要只保存结论。命令、关键输出和解释必须在一起。这样几周后回看，才知道自己当时凭什么相信某个判断。

\subsection{错误笔记：记录被推翻的假设}

底层学习中，被推翻的假设非常宝贵。比如你以为 \code{-O3} 一定更快，后来发现小输入里函数调用和分支结构让结果相反；你以为结构体字段顺序不重要，后来发现 padding 改变了对象大小；你以为 benchmark 测的是计算，后来发现测到了随机数生成。每次记录错误时，都写清：

\begin{enumerate}
  \item 原始假设是什么。
  \item 哪个实验推翻了它。
  \item 正确解释是什么。
  \item 下次遇到类似问题先检查什么。
\end{enumerate}

这种笔记会显著提高学习质量。因为专家并不是从不犯错，而是会把错误变成更可靠的判断规则。

\section{十二章之间的依赖关系}

第一册虽然只有 12 章，但不是 12 篇孤立文章。它们之间有清楚的依赖。

第 1 章解释程序如何从源码进入进程世界。没有这章，就容易把源码、目标文件、可执行文件和运行中进程混成一件事。第 2 章解释 CPU 如何执行指令，帮助读者建立架构状态、依赖、分支和访存的基本模型。第 3 章解释数据、内存、指针和布局，把 C++ 对象和机器地址连接起来。第 4 章讲 Linux 工具和调试方法，让前面三章的概念能被真实观察。

第 10 章开始进入 x86-64 汇编语法。它不是突然跳到另一门语言，而是把前面“机器状态”具体化。第 11 章讲整数指令，让读者能追踪算术、位运算和标志位。第 12 章讲控制流，让读者理解分支、循环、比较和函数跳转。第 13 章讲 System V ABI，把函数调用变成可验证的二进制合同。第 14 章讲 C++ 与汇编互操作，要求读者真正把 ABI、类型布局、栈对齐和测试结合起来。

第 15 章和第 16 章把前面的观察能力转成测量能力。第 15 章问“性能数字为什么可能不可信”，第 16 章问“怎样设计一个长期可维护的 benchmark”。到这里，第一册形成闭环：你能读源码，能看二进制，能理解执行状态，能证明接口正确，能设计测量，并能写出有边界的结论。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
阶段 & 核心问题 & 产出能力 \\
\midrule
第 0 到 4 章 & 程序如何成为进程和机器状态。 & 能观察源码、进程、内存和指令。 \\
第 10 到 12 章 & 汇编如何表达计算和控制流。 & 能追踪寄存器、标志位、跳转和循环。 \\
第 13 到 14 章 & 函数边界如何在二进制层成立。 & 能写和审计 C++ 与汇编互操作。 \\
第 15 到 16 章 & 性能数字如何成为可信证据。 & 能设计、运行和解释 benchmark。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

学习时不要跳过前面的观察训练。很多人急着看汇编，却不知道可执行文件如何生成；急着看 benchmark，却不知道优化器实际删除了什么；急着写手工汇编，却不知道 ABI 保存责任。第一册的章节顺序就是为了避免这些断裂。

\section{如何判断自己真的学会了}

读完一章不等于学会一章。底层知识的验收标准应该是能执行、能解释、能迁移。

能执行，是指你可以在自己的机器上复现实验。比如生成汇编、运行 GDB、查看 \code{/proc}、构造 benchmark、保存 CSV。不能执行的知识，很容易停留在想象。

能解释，是指你可以把观察结果连接到模型。比如不仅知道 \register{rsp} 变了，还能说出 \instruction{call} 写入返回地址；不仅知道某个版本快，还能说出输入、汇编、样本和噪声如何支持这个判断。

能迁移，是指你可以把同一个模型用到新例子。比如学会数组求和后，能分析 dot product；学会函数调用后，能分析参数更多的函数；学会计时区域后，能审计另一个 benchmark；学会 ABI 后，能检查手写汇编是否破坏寄存器。

每章结束时，建议用下面的自测问题检查：

\begin{enumerate}
  \item 我能不能不用看书，画出本章核心对象之间的关系图？
  \item 我能不能写一个最小程序触发本章现象？
  \item 我能不能用至少一个工具观察它？
  \item 我能不能说明观察结果有什么限制？
  \item 我能不能把同样方法迁移到另一个小例子？
\end{enumerate}

如果答案是否定的，说明还需要回到实验，而不是继续背下一章。

\section{从第一册走向第二册}

第一册结束时，读者应当具备进入第二册的条件。第二册可以把主线扩展到更深的性能主题：cache 层级、带宽模型、SIMD、循环优化、GEMM、AI 算子、PMU、线程、NUMA 和生产级性能诊断。那时每个高级主题都可以接到第一册的基础链路上。

例如讲 cache line 时，可以回到第 3 章的对象布局和地址；讲 SIMD 时，可以回到第 10 到 12 章的寄存器和指令；讲手写 microkernel 时，可以回到第 13 到 14 章的 ABI；讲 PMU 时，可以回到第 15 到 16 章的测量合同；讲 AI 算子时，可以回到算法复杂度、访存字节数、数值正确性和 benchmark 报告。

这样安排还有一个好处：第一册可以独立成为一本扎实的系统基础教材。即使读者暂时不做 AI 或 HPC，只要从事 C++、系统软件、编译器、数据库、存储、网络、游戏引擎、图形、嵌入式或性能敏感业务代码，这些基础仍然有价值。它们不是某个热点方向的附属品，而是理解程序如何在机器上运行的基本功。

\section{不同读者的学习路线}

读者背景不同，学习时的重点也不同。第一册的章节顺序建议保持不变，但每类读者可以在实验和复习上采用不同策略。

\subsection{刚学完 C/C++ 的读者}

这类读者最大的风险是把底层知识理解成一堆新名词：寄存器、栈、ABI、ELF、cache、benchmark。你不应该急着背完所有术语，而应该每章都抓住一个可执行动作。

第 1 到 4 章重点是“观察”。你要学会编译一个小程序，找到可执行文件，运行它，在 \code{/proc} 中观察进程，用 GDB 看寄存器和栈，用 \code{objdump} 看机器码。此阶段不要求你解释所有性能现象，但要求你不再把程序当作黑盒。

第 10 到 14 章重点是“追踪”。你要能拿一段简单汇编，写出每条指令前后寄存器、标志位和栈的变化。遇到函数调用，要能画出参数从哪里来、返回值到哪里去、哪些寄存器必须保存。不要跳过手算状态变化，因为汇编理解的核心不是会读助记符，而是能追踪状态。

第 15 到 16 章重点是“怀疑”。你要学会不轻信一次时间数字。任何 benchmark 都先问：结果正确吗？代码真的执行了吗？输入是什么？计时区域在哪里？重复次数够吗？汇编看过吗？这个习惯比背某个工具命令更重要。

\subsection{已经会写项目但底层不稳的读者}

这类读者常常有工程经验，能写 C++ 项目，知道构建系统和调试工具，但对编译器、ABI、机器码和测量证据缺少系统理解。你的重点不是“学会写代码”，而是把已有经验下沉到二进制层。

读第 1 章时，不要只看编译命令，要追踪翻译单元、目标文件、符号、链接和加载。读第 3 章时，不要只说“结构体有 padding”，要能用 \code{sizeof}、\code{alignof}、\code{offsetof} 和内存 dump 证明布局。读第 13 章时，不要只背参数寄存器顺序，要能审计一个 C++ 调用和一个手写汇编函数是否遵守 ABI。

你的实验报告应该比初学者更强调证据链。比如同样做 \code{sum_i32}，初学者可以回答参数寄存器和循环形态；你还应该说明优化级别如何改变机器码，为什么某些变量消失，是否发生内联或向量化，benchmark 结果是否与反汇编一致。

\subsection{做编译器、系统软件或底层库的读者}

这类读者需要把本书当作接口合同手册来读。你关心的不只是某条指令怎么写，而是语言语义、IR、ABI、目标文件、运行时和操作系统之间怎样衔接。

对编译器读者来说，第 0 章的“七个合同”尤其重要。前端不能把未定义行为和目标机器补码直觉混淆；中端优化不能破坏语言可观察行为；后端必须遵守 ABI；调试信息和优化代码之间存在不可避免的张力；benchmark 必须证明优化没有改变语义。后续如果你设计自己的编译器或语言，这些问题都会以工程形式出现。

对系统库读者来说，第 13 到 16 章尤其重要。库函数是别人依赖的二进制边界，不能只在当前调用点正确；性能报告要面对多机器、多编译器、多输入规模；手写汇编必须和 C++ wrapper、测试、调度和 benchmark 一起设计。一个快但边界不清的函数，迟早会成为维护风险。

\subsection{目标是 AI/HPC 优化的读者}

如果你的目标是 AI 算子、高性能计算或 SIMD kernel，第一册看起来可能“离目标有点远”。实际上它是必要前置。AI/HPC 优化不是从 intrinsic 开始，而是从证据链开始：数据在哪里，地址怎样变化，循环依赖是什么，编译器生成什么，ABI 如何调用，benchmark 是否可信。

学习第一册时，你可以把每个小例子都映射到第二册主题。数组求和是 reduction 的基础；dot product 是向量乘加和误差分析的基础；结构体布局是 tensor layout 的基础；ABI 是 microkernel 调用的基础；benchmark 报告是算子性能对比的基础。这样读，第一册不是等待进入高级内容，而是在搭建高级内容的承重结构。

\section{学习诊断：先知道自己缺哪一层}

开始正式学习前，建议做一次自我诊断。下面的问题不需要全部答对，但答案会告诉你应该在哪些章节多花时间。

\subsection{源码和语言层}

\begin{enumerate}
  \item \code{int* p} 中，\code{p} 的数值、指向对象、对象生命周期和指针类型是什么关系？
  \item 为什么 \code{std::int32_t} 有符号溢出和 \code{std::uint32_t} 无符号回绕不是同一种语义？
  \item 一个局部变量在 \code{-O3} 下为什么可能没有固定内存地址？
  \item \code{const} 指针参数是否保证底层内存物理只读？
  \item 两个指针是否可能别名，为什么会影响优化？
\end{enumerate}

如果这些问题不稳，第 1 章和第 3 章要慢读，实验中多看对象布局和优化后汇编。不要急着进入 SIMD，因为很多 SIMD bug 本质上是对象、别名、对齐和生命周期问题。

\subsection{机器和汇编层}

\begin{enumerate}
  \item \instruction{call} 对 \register{rsp} 和内存做了什么？
  \item \instruction{cmp} 的结果存在哪里，后续跳转如何使用它？
  \item \code{[rdi + rsi*4 + 8]} 这个寻址表达式能对应到什么 C++ 数据访问？
  \item caller-saved 和 callee-saved 寄存器的区别是什么？
  \item 栈对齐为什么会影响跨语言调用？
\end{enumerate}

如果这些问题不稳，第 10 到 14 章要配合 GDB 和反汇编手算。不要只看解释文字，一定要写出寄存器变化表。汇编学习中，“我大概知道意思”常常不够，必须能精确到每一步状态。

\subsection{系统和工具层}

\begin{enumerate}
  \item 可执行文件和运行中进程有什么区别？
  \item \code{ldd}、\code{readelf}、\code{nm}、\code{objdump} 分别适合观察什么？
  \item \code{/proc/<pid>/maps} 能告诉你什么？
  \item core dump、sanitizer、GDB 分别适合定位哪类错误？
  \item 动态链接失败和运行时崩溃如何区分？
\end{enumerate}

如果这些问题不稳，第 4 章要多做实验。系统工具的学习不能靠记命令列表，要靠“为了证明某个事实，我选择哪个工具”的判断。

\subsection{测量和性能层}

\begin{enumerate}
  \item 为什么一次运行时间不能证明优化成功？
  \item benchmark 中 setup、warmup、timed region、validation 应如何分开？
  \item 如何防止编译器删除被测代码？
  \item median、min、p95 分别表达什么？
  \item 什么情况下 PMU counter 不能支持你的解释？
\end{enumerate}

如果这些问题不稳，第 15 到 16 章要反复练。性能工程中的错误结论往往不是因为工具不高级，而是因为最基本的实验协议不清楚。

\begin{keyidea}
自我诊断不是为了给读者分类，而是为了避免盲目推进。底层知识是一条链，哪一环不稳，后面的高级主题都会变成记忆负担。
\end{keyidea}

\section{每章交付物：把学习变成工程产物}

本书不建议只读不做。每章都应该留下可检查的产物。产物不是形式主义，它能证明你真的把概念落到了机器上。

\subsection{源码产物}

每章实验都应保留源码。源码要尽量小，文件名清楚，能独立编译。例如：

\begin{lstlisting}
labs/ch03_layout/struct_padding.cpp
labs/ch10_asm/read_add_flags.s
labs/ch13_abi/call_registers.cpp
labs/ch15_measurement/bench_sum.cpp
\end{lstlisting}

小源码比大项目更适合学习底层，因为变量少、证据清楚、反汇编短。每个小程序最好只验证一个问题：结构体 padding、参数寄存器、栈变化、DCE、分支跳转。不要把太多现象混在一个实验里。

\subsection{命令产物}

每个实验都应保存关键命令：

\begin{lstlisting}
clang++ -std=c++20 -O3 -S -masm=intel sum.cpp -o sum.s
objdump -drwC -Mintel ./bench_sum > bench_sum.objdump.txt
gdb -q ./a.out
perf stat ./bench_sum
\end{lstlisting}

命令是复现实验的入口。只写“我编译了程序”没有价值。要写完整命令，包括标准版本、优化级别、目标架构、输出文件、运行参数。性能报告尤其要保存完整命令，因为一个少掉的 \code{-march=native} 就可能改变结论。

\subsection{观察产物}

观察产物包括反汇编片段、GDB 输出、\code{/proc} 内容、CSV 样本、\code{perf stat} 输出和错误日志。观察产物不需要完整贴进正文，但要保存在结果目录中。报告正文只摘关键部分，并说明它证明什么。

例如反汇编片段不应只是贴代码，而要标注：

\begin{lstlisting}
Observation:
    rdi holds pointer a
    rsi holds n
    loop uses [rdi + rcx*4]

Interpretation:
    scale 4 corresponds to sizeof(int32_t)
    rcx is the induction variable
\end{lstlisting}

这种标注能训练你从工具输出走向解释，而不是把工具输出当成答案。

\subsection{报告产物}

每章至少写一份短报告。报告不追求长，但必须包含：

\begin{itemize}
  \item 问题：这次实验验证什么。
  \item 方法：用什么源码、命令、工具。
  \item 观察：关键输出是什么。
  \item 解释：观察如何支持或推翻假设。
  \item 限制：还有什么没有证明。
\end{itemize}

如果报告里没有限制，通常说明你还没有想清楚证据边界。比如“我证明了 \code{-O3} 一定更快”就是过度结论；更好的写法是“在这个输入、这个编译器和这台机器上，\code{-O3} 生成的版本更快；尚未测试小输入和不同编译器”。

\subsection{错误产物}

建议专门保存失败实验。比如编译错误、链接错误、段错误、sanitizer 报告、benchmark 被优化器删除、\code{perf} 权限不足。失败产物非常适合学习，因为它们暴露边界。

记录失败时不要只写“失败了”。要写：

\begin{enumerate}
  \item 触发命令。
  \item 错误输出。
  \item 初始猜测。
  \item 证据排查过程。
  \item 最终原因。
  \item 下次如何预防。
\end{enumerate}

底层工程师的能力很大一部分来自处理失败路径。只保存成功路径，会让学习看起来顺利，但真实项目不会这么配合。

\section{本书中的“讲清楚”到底是什么意思}

用户常说要“讲清楚”。在底层教材里，讲清楚不是把每个词解释得很长，也不是把所有历史细节都写进去。讲清楚至少包含五层。

\subsection{定义清楚}

术语要有边界。例如“寄存器”在 ISA 层是软件可见状态，在微架构层可能对应物理寄存器和重命名机制；“内存”在 C++ 层是对象存储，在 OS 层是虚拟地址空间，在硬件层涉及 cache、TLB 和物理内存。定义清楚就是不让同一个词在不同层次之间偷换。

\subsection{动机清楚}

每个概念都要说明为什么存在。ABI 不是为了增加复杂度，而是为了让独立编译的二进制能互相调用；虚拟内存不是为了让地址更神秘，而是为了隔离、权限、装载和内存管理；benchmark 协议不是为了麻烦，而是为了防止错误数字变成错误决策。

\subsection{机制清楚}

机制要落到状态变化。函数调用要讲 \register{rsp}、返回地址、参数寄存器和保存责任；数组访问要讲基址、索引、scale 和 load；条件分支要讲 flags 和跳转；benchmark 要讲计时区域、样本、统计和防优化。没有状态变化的解释，很容易停留在比喻。

\subsection{证据清楚}

底层结论要能被工具验证。说“参数在寄存器里”，要能用反汇编或 GDB 证明；说“编译器删除了循环”，要能展示优化前后机器码；说“测量不可信”，要能指出 raw samples、计时区域或 correctness 的问题。证据清楚能防止教材变成纯口头权威。

\subsection{边界清楚}

每个说法都要知道适用范围。System V ABI 不等于 Windows x64 ABI；某台 CPU 的吞吐不等于所有 x86-64；\code{-O3} 的结果不等于 \code{-O0}；warm-cache benchmark 不等于 cold-cache；微基准不等于端到端。边界清楚是专业写作的核心。

\begin{mentalmodel}
判断一段解释是否清楚，可以问五个问题：定义是什么，为什么需要它，状态如何变化，用什么证据验证，适用边界在哪里。
\end{mentalmodel}

\section{高强度学习节奏}

如果目标是在较短时间内建立扎实基础，建议按“读、做、查、写、复盘”的节奏推进。

\subsection{读：先建立主线，不追求一次记住}

第一次读每章时，先抓主线。不要在每个术语上停太久，也不要因为某个工具不熟就完全中断。底层知识需要循环学习，很多概念第一次只能获得轮廓，做完实验后再回来会清楚很多。

\subsection{做：每章至少运行一个实验}

只读不做会产生错觉。你以为自己懂 ABI，直到手写汇编忘记保存 \register{rbx}；你以为自己懂 benchmark，直到发现循环被删除；你以为自己懂对象布局，直到 \code{sizeof} 和预期不同。实验是让错觉破裂的工具。

\subsection{查：遇到边界再查资料}

不要在还没有问题时查一整天资料。更有效的方式是先做实验，遇到具体边界再查。比如看到 \instruction{lea}，再查它和地址计算、标志位的关系；看到 \code{perf_event_paranoid} 权限错误，再查 Linux perf 权限；看到栈对齐崩溃，再查 System V ABI 对 \register{rsp} 的要求。

\subsection{写：用报告逼自己表达证据}

写报告会暴露理解漏洞。你可能以为自己知道为什么快，但写到“证据”一栏时发现没有看汇编；你可能以为知道输入规模，但写到 bytes 时发现没有计算工作集。报告不是作业负担，而是把模糊直觉变成清晰推理的工具。

\subsection{复盘：把错误变成规则}

每周至少复盘一次。列出本周最重要的三个错误判断：哪次以为是硬件问题，实际是 benchmark 写错；哪次以为是 ABI 问题，实际是对象生命周期；哪次以为是编译器 bug，实际是未定义行为。把错误写成规则，下次优先检查。

\begin{keyidea}
底层能力不是靠一次读懂建立的，而是靠反复把源码、工具输出、机器状态和报告连接起来。读懂只是第一步，能复现、能解释、能复盘才算掌握。
\end{keyidea}

\section{把底层知识连成因果链}

学习底层系统时，最重要的不是记住更多术语，而是能把术语连成因果链。一个事实如果不能进入因果链，就很难用于解释真实问题。例如“CPU 有 cache”只是孤立知识；“数组连续访问通常比随机访问更容易利用 cache line，因此在同样算法复杂度下可能有更高吞吐”才是可以用于分析的因果链。再进一步，“这个 benchmark 的工作集从 32 KiB 增长到 64 MiB 后吞吐下降，可能是因为工作集越过 cache 容量；需要用输入规模扫描和 PMU 事件验证”就是工程化因果链。

本书要求你在每个概念后面追问五个问题：

\begin{enumerate}
  \item 它属于哪一层：语言、编译器、ABI、ISA、操作系统、微架构还是测量。
  \item 它约束了谁：程序员、编译器、链接器、加载器、CPU 还是测量者。
  \item 它能解释什么现象：崩溃、错误结果、汇编形态、性能差异还是工具输出。
  \item 它需要什么证据：源码、命令、反汇编、调试器、计数器、样本数据还是规范文档。
  \item 它有什么边界：在哪些平台、优化级别、输入范围或实验协议下成立。
\end{enumerate}

这五个问题能把“知道一个词”变成“会使用一个概念”。比如“ABI”这个词，如果只解释成“调用约定”，还不够。你要知道它属于函数和模块边界，约束调用者和被调用者，能解释参数寄存器、返回值、栈对齐、callee-saved 保存、名字修饰和动态库兼容，需要通过函数声明、反汇编、符号表和 ABI 文档验证，边界则包括平台、编译器、语言类型和链接模式。

\subsection{因果链要允许被推翻}

工程分析中的因果链不是作文，而是可被证据推翻的假设。你可以先假设“这个循环慢是因为随机访问导致 cache miss”，但随后要设计证据：改变访问模式、扫描工作集大小、查看反汇编、收集 cache miss 相关事件、比较顺序访问 baseline。若证据不支持，就要修改假设。不能因为某个解释听起来高级，就把它固定成结论。

高质量学习笔记应保留这种修正过程。例如：

\begin{lstlisting}
Initial hypothesis:
    random access is slower because of cache misses

Evidence:
    sequential and random versions have similar objdump shape
    random version slows down only when data exceeds L2-sized range
    perf stat shows more cache misses for large sizes

Revised conclusion:
    cache behavior explains the large-size gap, but small-size gap is likely
    dominated by loop overhead and branch/data dependency differences
\end{lstlisting}

这样的笔记比直接写“随机访问 cache miss 多”更有价值，因为它显示了证据如何约束结论。

\section{第一册的知识地图}

第一册虽然只有十二章，但覆盖了从源码到可信测量的完整基础链路。可以把它看成六个连续区域。

第一区域是系统总图。第 0 章建立抽象层和学习方法，第 1 章把程序从源码带到进程，第 2 章解释 CPU 如何把指令作为状态变化执行。这一区域回答“程序如何成为正在运行的东西”。

第二区域是数据和工具。第 3 章解释对象、内存、指针、布局、对齐和别名，第 4 章解释 Linux 工具、构建、调试和报告。这一区域回答“程序状态如何被表示、观察和复现”。

第三区域是汇编阅读。第 10 章讲汇编语法、符号、section、寻址和机器码，第 11 章讲整数指令、flags、扩展、位运算和地址计算，第 12 章讲控制流、循环、调用和 switch。这一区域回答“如何从机器码恢复数据流和控制流”。

第四区域是二进制接口。第 13 章讲 System V ABI，第 14 章讲 C++ 与汇编互操作。这一区域回答“函数、模块、语言边界如何共享同一个二进制合同”。

第五区域是测量。第 15 章讲可信测量的基本原则，第 16 章讲 benchmark suite 设计。这一区域回答“如何把运行时间变成可审查证据，而不是一次性数字”。

第六区域是后续第二册的入口。AI/HPC/SIMD/微架构优化不在第一册展开，但第一册为它们准备了必要前提：你已经能读汇编、理解 ABI、解释内存布局、设计 benchmark、区分事实和推测。没有这些基础，第二册的高级优化会变成记技巧。

\subsection{为什么章节编号保留跳跃}

本项目中第一册保留了第 10 章到第 16 章这样的编号，不代表中间缺失正文。它反映了教材从更大规划中收缩到第一册基础卷的过程：旧规划里许多 AI、HPC、SIMD、微架构深挖章节被推迟到第二册，第一册只保留最基础、最先需要打通的链路。这样做比把所有主题浅浅讲一遍更合理。教材质量来自边界清楚，而不是目录看起来覆盖一切。

读者不需要担心“是不是少学了中间部分”。第一册的目标不是完整覆盖现代性能工程所有话题，而是让你具备进入那些话题的能力。只要能完成第一册的实验和报告，你就已经拥有阅读第二册高级内容的基本工具。

\section{经典教材式学习：定义、模型、例子、反例、实验}

一本严肃技术教材不能只给技巧。每个重要知识点都应该经历五步。

第一步是定义。定义要说清一个词是什么，不是什么，属于哪一层。例如“进程是操作系统管理的运行实例，不等于可执行文件，也不等于源码”。定义不清，后面所有解释都会漂。

第二步是模型。模型把复杂对象简化成可以推理的结构。例如把 CPU 先看成状态机，把内存先看成按字节寻址的大数组，把 benchmark 看成实验系统。模型不是现实全部，但能让初学者开始推导。

第三步是例子。例子要足够小，能完整分析。例如用 \code{add2} 观察参数寄存器，用 \code{sum_u64} 观察循环，用小结构体观察 padding。例子太大，读者只能相信结论；例子足够小，读者能亲手复查。

第四步是反例。反例用于打破过度简化。例如 \instruction{lea} 不一定取地址，栈槽不一定等于局部变量，运行一次更快不等于优化成立，硬件能执行不代表 C++ 定义良好。没有反例，读者容易把入门模型当成绝对真理。

第五步是实验。实验把知识变成证据。你要运行命令、保存输出、解释差异、写报告。只读不做，底层知识会停留在词语层；做了不写，经验又难以复用。第一册每章都安排实验，就是为了形成这个闭环。

\subsection{怎样判断一个解释是否“教材级”}

教材级解释至少满足四个条件。第一，可定位：读者知道这个解释属于哪一层。第二，可推导：读者能跟随步骤从前提到结论。第三，可验证：读者知道用什么命令或实验检查。第四，可限界：读者知道它在哪些情况下不成立。

例如“\code{-O3} 比 \code{-O0} 快”不是教材级解释。更好的解释是：\code{-O0} 主要服务调试可见性，常保留栈槽和直接源语句形态；\code{-O3} 主要服务优化后的可观察行为，可以删除无用计算、内联、展开、向量化和重排；是否更快需要对具体程序、编译命令、输入和二进制进行测量。这个解释有层次、有机制、有验证方式，也有边界。

\section{学习中的最低数学和硬件直觉}

第一册不要求读者先学完数字电路、操作系统、编译原理和概率统计，但需要一些最低直觉。

数学方面，你要熟悉二进制、十六进制、幂、对数、比例、平均数、中位数、百分位数、简单集合和函数映射。算法复杂度要理解 \(O(n)\)、\(O(n \log n)\)、\(O(n^2)\) 的增长差异，但也要知道复杂度不等于机器时间。一个 \(O(n)\) 算法可能因为随机访问、分支 miss、内存带宽或常数巨大而慢；一个小规模 \(O(n^2)\) 算法可能因为数据都在 cache 中而足够快。

硬件方面，你要知道 CPU 不是一次只做一条指令的简单解释器。它会取指、解码、执行、访存、写回和提交；它有寄存器、flags、cache、TLB、分支预测和流水线；它可能乱序和推测执行，但最终要维持架构语义。第一册不会要求你背微架构表，但会反复提醒：机器成本来自依赖、内存、分支、前端、执行资源和系统噪声共同作用。

统计方面，你要知道一次测量不是结论。样本有分布，分布有中心和尾部；噪声可能来自随机因素，也可能来自实验设计偏差；两个版本差异小于波动时，不应强行宣布胜负。性能工程不需要一开始使用复杂统计，但必须尊重基本不确定性。

\section{学习输出的质量等级}

为了避免“看过”和“学会”混淆，可以把学习输出分成四级。

第一级是复述。你能说出概念定义，例如“\register{rdi} 是 System V AMD64 中第一个整数参数寄存器”。这只是入门。

第二级是解释。你能结合例子说明机制，例如“这个函数第一个参数是指针，所以入口 \register{rdi} 是 base；\instruction{mov eax, [rdi]} 从该地址读取 4 字节返回”。这说明你能读简单代码。

第三级是诊断。你能面对异常现象提出假设和证据，例如“返回值正确但调用者随后崩溃，怀疑手写汇编破坏了 callee-saved 寄存器；需要在调用前后记录 \register{rbx} 等寄存器”。这说明你能处理真实问题。

第四级是设计。你能主动设计接口、实验和报告，例如“这个汇编 kernel 用 C++ wrapper 检查参数，内部只接受指针和长度；benchmark 保存 raw CSV、summary、objdump 和环境，并把结论限制在 warm-cache 单线程场景”。这说明你能把知识变成工程资产。

第一册的目标是让读者至少达到第三级，并开始具备第四级能力。后续第二册的高级优化，只有在这个基础上才有意义。

\section{综合案例：一次性能问题应该怎样被拆开}

假设你接到一个问题：“新版本比旧版本慢了 20\%。”这句话本身不是一个可处理的问题，因为它没有说明哪一个程序、哪一个输入、哪一个构建、哪一个指标、哪一台机器、哪一段路径。第一册训练的正是把这种模糊说法拆成可验证问题。

第一步，确认对象。新版本和旧版本分别对应哪个 Git 提交？工作区是否有未提交修改？运行的是哪个可执行文件？动态库是否来自同一个目录？编译器和参数是否一致？如果这些问题没有回答，所谓“新旧版本”只是口头标签，不是工程对象。

第二步，确认正确性。两个版本是否对同一输入产生同一结果？是否使用同一个 reference？是否覆盖边界输入？如果新版本少处理了尾部、跳过了错误检查、使用了未定义行为，它可能更快或更慢，但这种性能比较没有意义。正确性是性能的前提，不是性能之后才补的手续。

第三步，确认测量协议。计时区域包含什么？是否把输入生成、内存分配、打印、校验放进 timed region？重复次数和 warmup 是多少？raw samples 是否保存？如果只有一次运行时间，就只能说观察到一次结果，不能说形成性能结论。

第四步，确认二进制。热点函数是否还存在？是否被内联、展开、向量化、删除、替换成库调用？当前机器是否走了某个 ISA dispatch 路径？如果没有反汇编或符号证据，就不知道测到的是源码意图、优化后热路径，还是完全不同的实现。

第五步，建立假设。若新版本多了随机访问，可能是 cache 或 TLB；若多了间接调用，可能是内联失败或分支目标预测；若多了小对象分配，可能是 allocator 和 page fault；若汇编变成标量，可能是别名信息阻止向量化。每个假设都必须能对应下一步证据。

第六步，设计对照。改变输入规模可以区分固定开销和带宽瓶颈；改变数据分布可以区分分支预测和算术成本；固定 CPU 核心可以减少调度噪声；比较 objdump 可以确认机器码变化；使用 \code{perf stat} 可以为分支、cache 或指令数假设提供硬件证据。

最后，写出有边界的结论。合格结论不是“新版本慢 20\%”，而是类似：“在这台机器、这个编译器、这个输入规模和 warm-cache 协议下，新版本 median ns/element 增加 20\%。正确性检查通过。反汇编显示新版本热循环多了一次间接 load，规模扫描显示大工作集退化更明显。当前假设是内存访问局部性变差；尚未在另一台机器复测。”

\begin{keyidea}
底层分析的基本动作是把一句模糊现象拆成对象、正确性、协议、二进制、假设、对照和结论。这个动作贯穿第一册所有章节。
\end{keyidea}

\section{自测清单：进入下一章前应能回答什么}

进入第 1 章之前，读者应该能回答下面问题。如果答不上来，不需要停在本章很久，但要在后续学习中持续补齐。

\begin{enumerate}
  \item 源码、目标文件、可执行文件、进程和 benchmark 报告分别是什么。
  \item C++ 语言规则、ABI、ISA、微架构和操作系统分别约束什么。
  \item 为什么同一段源码在 \code{-O0} 和 \code{-O3} 下可能完全不同。
  \item 为什么“能运行”不等于“定义良好”，也不等于“可以谈性能”。
  \item 为什么一次运行时间不能直接成为性能结论。
  \item 为什么反汇编能证明机器码形态，但不能单独证明热路径频率。
  \item 为什么 AI/HPC/SIMD 优化应放在第二册，而不是在基础未稳时提前展开。
  \item 一份底层实验报告至少需要哪些证据。
\end{enumerate}

这些问题不是考试题，而是学习导航。后面每章都会反复回到它们。你学会的不是某个 isolated trick，而是一套把程序从语言层带到机器层、再带回工程结论的方法。

\section{背景补课：把缺口变成路线，而不是焦虑}

很多读者进入底层学习时，会发现自己同时缺 C++、操作系统、汇编、编译器、硬件和统计。最容易出现的反应是焦虑：觉得必须先把所有前置课程补完，才能开始读本书。这个想法会拖慢学习。更有效的方法是把缺口变成路线：先建立主线，遇到具体问题再精确补课。

如果 C++ 语义不稳，优先补对象生命周期、值类别、类型转换、未定义行为、别名、存储期、异常和 RAII。不要一开始陷入模板元编程或标准库实现细节。第一册最常用的是“对象何时存在”“某次访问是否合法”“编译器能假设什么”。这些语义直接影响汇编形态和优化边界。

如果操作系统不稳，优先补进程、虚拟地址空间、文件描述符、动态链接、权限、信号、调度和 \filepath{/proc}。不需要先写内核。第一册只要求你知道普通程序不是独占机器，地址是进程内虚拟地址，动态库和环境会改变运行路径，调度和缺页会影响测量。

如果硬件不稳，优先补位、字节、补码、寄存器、load/store、cache line、TLB、分支预测和流水线直觉。不需要先背每个 CPU 的端口表。第一册只要求你能从机器码恢复状态变化，并知道性能不是由助记符单独决定。

如果编译器不稳，优先补翻译单元、前端语义检查、IR、优化、后端、汇编器、链接器和 ABI。不要一开始就试图理解所有优化 pass。第一册最重要的是知道编译器不是逐行翻译器，而是在语言合同内重写程序；你看到的汇编是优化后机器程序，不是源码的简单影子。

如果统计不稳，优先补样本、分布、中位数、百分位、噪声、偏差、置信范围和实验变量。第一册不会要求复杂统计证明，但要求你知道一次测量不是结论，平均值不是万能，异常值不能偷偷删除，实验协议必须写清。

这种补课方式有一个原则：补到能解释当前现象为止。比如你看到 \instruction{movsxd}，就补符号扩展和整数类型；看到 \code{undefined reference}，就补声明、定义和链接；看到 benchmark 波动，就补样本和噪声。不要把补课变成逃避实验的借口。

\section{学习复盘：每周应该留下什么}

如果把本书当成长期训练，每周至少留下四类产物。

第一类是概念卡片。每张卡片只解释一个概念，例如 ABI、red zone、RIP-relative、dead-code elimination、cache line、branch miss。卡片必须包含定义、作用、证据和边界。只写一句中文解释不够。

第二类是命令记录。把本周最重要的构建、反汇编、调试、测量命令保存下来。以后遇到同类问题，可以直接复用。命令记录要包含工作目录和输出文件，不要只写裸命令。

第三类是错误复盘。每周挑一个错误判断，写清“我原来以为是什么”“证据如何推翻”“正确规则是什么”。底层能力增长最快的地方，往往是错误被精确命名的地方。

第四类是小报告。报告不需要长，但要完整：问题、方法、观察、解释、限制、下一步。只要坚持写，几周后你会发现自己不再用模糊词说话，而是自然地说“这个结论缺少二进制证据”“这个差异小于样本波动”“这个调用点跨了 ABI 边界”。

这套复盘方式是第一册质量要求的一部分。教材写得再细，如果读者不把知识变成产物，底层能力仍然会停留在阅读体验上。真正的掌握来自可复现、可解释、可修正。

\section{课堂讲解：从“会写代码”到“会解释代码”}

很多学生已经会写 C++ 项目，却仍然读不懂底层现象。原因是写代码和解释代码需要不同能力。写代码时，你主要在源码层思考：函数、类型、对象、算法、模块。解释代码时，你必须跨层：源码如何被编译，目标文件如何被链接，进程如何加载，指令如何执行，测量如何采样。两种能力相关，但不是同一种。

例如你写：

\begin{lstlisting}[language=C++]
return a[i] + b[i];
\end{lstlisting}

会写代码的人知道这是两个数组元素相加。会解释代码的人还会问：\code{i} 是否在范围内？\code{a} 和 \code{b} 是否可能别名？元素类型多宽？地址公式是什么？load 是否连续？编译器是否能向量化？结果是否会溢出？这段表达式在 \code{-O3} 下是否仍以两个 load 和一个 add 存在？benchmark 是否真的执行了它？

这不是把简单问题复杂化，而是把隐含前提显式化。大多数底层 bug 和性能误判，都来自隐含前提不成立。程序员以为数组不重叠，编译器不知道；程序员以为下标非负，输入不是；程序员以为测了循环，优化器删了；程序员以为调用了新库，动态链接器加载旧库。解释能力就是发现这些前提。

第一册每一章都在训练这种能力。第 1 章让你解释程序身份；第 2 章让你解释指令状态；第 3 章让你解释地址和对象；第 4 章让你解释工具证据；第 10 到 14 章让你解释汇编和 ABI；第 15 到 16 章让你解释时间数字。所有章节共同目标是：以后看到任何底层现象，都能问出正确的下一步问题。

\section{课堂讲解：为什么本书不先讲最炫的优化}

AI、SIMD、GEMM、attention、cache blocking、AVX-512、VNNI 这些主题很吸引人，也确实重要。但如果在基础未稳时直接讲，读者容易把高级优化学成口诀。例如“用 SIMD 会快”“blocking 提高 cache locality”“branchless 更好”“AVX-512 更强”。这些话在某些条件下成立，在另一些条件下不成立。

没有第一册基础，读者无法判断条件。SIMD 需要知道数据布局、对齐、尾部、ABI、编译器和 benchmark；blocking 需要知道 cache line、工作集、内存带宽和循环结构；branchless 需要知道控制依赖、数据依赖和合法提前执行；AVX-512 需要知道 ISA dispatch、频率影响和目标机器。高级优化不是孤立技巧，而是基础链路上的组合决策。

所以第一册先讲基础，不是降低目标，而是提高上限。基础越稳，第二册讲 AI/HPC 时越能深入。到那时，读者看到一个矩阵乘法 kernel，不只会看循环，还能看 ABI、汇编、寄存器、内存布局、cache、测量协议和二进制证据。这样的学习才不会停留在“照抄优化模板”。

\section{教材路线：把困难拆成可检验的小层}

经典系统教材不会把复杂系统直接说成“很复杂”，而是把复杂性拆成少数稳定问题：状态是什么，状态如何改变，谁有权改变，观察点在哪里，错误会以什么形态暴露。本书也按这个方式写。第一册不要求读者立刻掌握所有现代处理器细节，而要求读者先把每个问题都落到可检验的小层上。

例如“这个循环慢”不是一个可以直接处理的问题。第一层要问算法做了多少逻辑工作，输入规模是否相同，结果是否正确。第二层要问编译器是否生成了预期代码，热循环是否仍在，是否被内联、展开、向量化或删除。第三层要问指令中有多少 load、store、分支和依赖链。第四层才讨论 cache、分支预测、执行端口、前端带宽和操作系统扰动。若前面几层没有确定，后面越高级的解释越容易变成故事。

同样，“这段汇编是什么意思”也不能只查助记符。要先确定函数边界、入口约定、参数来源、寄存器保存、栈帧形态、基本块和跳转边。然后才读每条指令如何改变寄存器、内存和 flags。最后再把机器状态映射回 C++ 层的对象、表达式、分支和循环。这个顺序看似慢，其实是最快的路径，因为它避免了在错误层次上反复猜。

本书的正文、实验和作业都围绕这种拆解方式组织。正文负责给出模型，实验负责把模型落到真实工具，作业负责让读者独立复现和表达。若某一章读完后只记住了名词，却不能写出一份带命令、输出和解释的小报告，就说明学习还停在表面。

\subsection{从任务反推知识，而不是从术语堆开始}

很多底层学习会失败，是因为起点是一长串术语：ELF、ABI、TLB、BTB、ROB、uop、PMU、SIMD。术语当然重要，但术语本身不是能力。能力来自任务。你要定位一次崩溃，就会自然需要寄存器、栈、地址映射和反汇编；你要解释一次链接失败，就会自然需要符号、重定位、库搜索路径和动态加载；你要判断一次优化是否成立，就会自然需要正确性基准、二进制证据、样本分布和环境记录。

因此，学习时可以把每个术语都放回一个任务。问三个问题：它解决哪个问题，它提供什么证据，它的边界是什么。比如 ABI 不是“函数调用规则”这个短句就够了。ABI 解决的是独立编译、链接和调用的问题；它提供参数位置、返回值位置、寄存器保存、栈对齐、类型传递、符号可见性等证据；它的边界是同一平台和调用约定内成立，跨平台、跨语言、跨编译器选项时必须重新核对。

再比如 cache 不是“内存加速器”。cache 解决的是处理器和主存速度差距；它提供局部性、cache line、工作集、容量、冲突、预取等解释维度；它的边界是无法单独决定性能，因为控制流、依赖、TLB、带宽、写分配和并发干扰都会参与。把术语这样放回任务，读者就不会把名词当成答案。

\subsection{规格书、工具手册和实验之间的关系}

底层知识有三类来源。第一类是规格书和标准，它们定义合同。C++ 标准定义语言层允许什么，ABI 文档定义二进制接口怎样传值，ISA 手册定义机器指令的架构语义。第二类是工具手册，它们告诉你如何观察。编译器、链接器、调试器、反汇编器、性能工具都有选项和输出格式。第三类是实验，它把前两类知识放到你的机器、你的编译器和你的代码上验证。

三者不能互相替代。只看规格书，容易不知道现实工具如何呈现证据；只看工具输出，容易把实现细节误认为通用规则；只做实验，容易把偶然结果当成原理。合格的学习方式是：用规格书确定应然边界，用工具手册确定观察方法，用实验确认当前环境中的具体事实。

例如 System V AMD64 ABI 规定前几个整数参数放入哪些寄存器，但你在反汇编中可能看不到这些寄存器直接使用，因为优化器已经内联、常量传播或删除了函数。此时不能说 ABI 失效，也不能说工具错了。正确处理是构造一个能保留调用边界的实验，关闭内联或使用外部目标文件，然后再观察寄存器和栈。原则、工具和实验必须相互校准。

\section{如何把第一册学成长期能力}

第一册的目标不是让读者完成一轮阅读，而是建立一套以后可以反复使用的分析习惯。这个习惯可以概括为五句话：先定义问题，再确认身份；先找正确性，再谈性能；先看二进制，再解释优化；先保存原始证据，再写结论；先说明边界，再推广经验。

先定义问题，是为了防止把多个问题混在一起。编译失败、链接失败、启动失败、运行崩溃、结果错误、性能波动，是不同类别的问题。每类问题需要的工具不同。确认身份，是为了知道你分析的到底是哪份源码、哪个目标文件、哪个可执行文件、哪个进程和哪次运行。没有身份，证据无法归属。

先找正确性，是因为错误程序没有性能结论。一个 benchmark 如果结果被优化器删除，或者 candidate 算错，或者输入和 baseline 不一致，那么速度数字越漂亮越危险。先看二进制，是因为性能发生在机器码上。源码能表达意图，二进制才表达这次构建实际执行什么。

保存原始证据，是为了让结论可复核。命令、环境、反汇编、原始样本、工具输出、报告应该在同一个结果目录中。说明边界，是为了防止经验滥用。你可以说“在这台机器、这个编译器、这个输入分布、这个版本上，A 比 B 快”，但不能随手写成“A 总是更快”。

\subsection{学习时应主动制造反例}

真正稳固的理解往往来自反例。学习分支预测时，不要只测随机输入，也要测全真、全假、排序和偏斜分布。学习别名时，不要只写不重叠数组，也要故意传入重叠区间，观察为什么某些优化不能合法发生。学习 ABI 时，不要只写两个整数参数，也要写结构体、浮点、栈参数、变参和大返回值。学习 benchmark 时，不要只保留成功结果，也要制造会被优化删除、会算错、会被计时边界污染的失败例子。

反例的价值在于逼迫边界出现。一个概念如果只在最顺利的例子里成立，读者很容易把它学成口号。边界一出现，定义才会变清楚：什么是未定义行为，什么是实现定义，什么是 ABI 规定，什么是编译器选择，什么是微架构现象，什么是测量噪声。高质量教材必须把这些边界说出来，学习者也必须在实验中亲手碰到它们。

\subsection{把笔记写成可迁移模板}

学习笔记不要只写“今天学了什么”。更好的写法是模板化。比如阅读汇编的模板可以固定为：函数身份、构建命令、优化级别、入口参数、关键基本块、寄存器角色、内存访问、控制流边、源码对应、无法确认的部分。调试崩溃的模板可以固定为：复现命令、信号、崩溃地址、当前指令、寄存器、栈、地址映射、最近一次写入、最小修复。benchmark 模板可以固定为：问题陈述、baseline、candidate、输入矩阵、计时协议、正确性、样本、汇编、硬件事件、结论限制。

模板的好处不是让表达机械化，而是降低遗漏概率。底层问题常常不是因为不知道某个高级技巧而失败，而是因为漏了一个普通条件：忘了记录编译参数，忘了保存反汇编，忘了确认符号来自哪个库，忘了检查结果正确性，忘了交错运行。模板让这些基础动作变成习惯。

\section{第一册的学习产物应该能被别人复查}

本书不把“读懂了”当作最终标准。读懂是主观体验，可复查产物才是工程能力。每学完一章，读者都应该留下至少一种产物：一份小报告、一个实验目录、一段带注释的反汇编、一张控制流图、一份 benchmark raw data、一组构建命令或一个失败复盘。这些产物让学习从记忆变成证据。

可复查产物有三个要求。第一，别人知道你做了什么。命令、输入、构建和环境要保存。第二，别人知道你看到了什么。原始输出、反汇编、样本数据和调试记录要保留。第三，别人知道你为什么这样解释。报告要区分事实、推测和限制。只有这三点同时满足，产物才不只是个人笔记。

这套要求会贯穿全书。第 1 章的产物是程序身份和地址空间报告；第 2 章是指令状态追踪；第 3 章是布局和内存访问报告；第 4 章是工具证据链；第 10 到 14 章是汇编、整数、控制流、ABI 和互操作审计；第 15 到 16 章是可信测量和 suite 报告。每章产物合起来，就是读者自己的底层工程档案。

\subsection{复查比炫技更重要}

底层学习很容易陷入炫技：写一段奇怪汇编、背很多微架构术语、跑一个看起来很快的 benchmark。炫技不一定没价值，但它不能替代复查。一个能复查的普通实验，比一个不能解释的惊人数字更有教学价值。工程项目也一样：可维护的保守实现，常常比无法审计的短期技巧更可靠。

复查要求会迫使读者诚实面对不确定性。你可能发现某个结论缺少二进制证据，某个 benchmark 没有 raw data，某个 ABI 推导没有调用点验证，某个性能解释没有输入分布。这不是坏事。发现缺口，就是学习在发生。

\section{学习中的三种边界意识}

第一种是语义边界。C++ 语言、ABI、ISA、操作系统和硬件实现各有合同。语言允许优化器假设未定义行为不发生；ABI 规定函数边界状态；ISA 规定指令对架构状态的效果；操作系统规定进程资源和权限；硬件实现决定成本。把一层的事实拿到另一层当规则，是许多错误的来源。

第二种是证据边界。工具能证明什么，不能证明什么，要说清楚。反汇编能证明机器码形态，不能单独证明源码意图；GDB 能显示一次运行的现场，不能自动证明根因；benchmark 能显示某条件下的样本，不能自动推广到所有机器；PMU 能支持硬件假设，不能代替代码语义分析。

第三种是适用边界。一个优化在某输入规模有效，不代表所有规模有效；在某 CPU 上有效，不代表所有 CPU 有效；在 warm-cache 下有效，不代表 cold-cache 有效；在内部 kernel 上有效，不代表 public API 端到端有效。高质量结论必须写适用边界。边界写得清楚，经验才可以迁移。

\section{从第一册进入第二册应具备什么}

第二册会讨论更深入的现代 CPU、SIMD、HPC 和 AI 算子优化。进入那些主题前，读者至少应具备六项基础能力。第一，能从源码构建出可审计的二进制，并确认运行身份。第二，能读懂基本汇编，恢复寄存器、内存和控制流。第三，能解释对象布局、地址公式、别名和生命周期对优化的影响。第四，能从函数声明推导 ABI，并写出 C++ 与汇编互操作边界。

第五，能设计可信 benchmark：正确性、输入矩阵、计时区域、样本、二进制证据和环境记录都要完整。第六，能把性能结论写成有限、可复查、可推翻的工程报告。没有这些能力，第二册的高级优化会变成模板堆砌；有了这些能力，读者才能真正判断 SIMD、blocking、prefetch、dispatch 和 AI kernel 什么时候成立。

因此，第一册不是“基础但简单”的书。它是在为更难的问题建立审查能力。越高级的优化，越需要基础合同清楚。一个 attention kernel 慢了，可能是算法、布局、cache、SIMD、ABI、动态分派、测量协议或输入分布任何一层的问题。第一册训练的，就是把这些层拆开并逐层验证的能力。

\section{教师视角：本书应如何被讲授}

如果把本书用于课程或训练营，建议不要按“讲完概念再统一实验”的方式组织。更好的节奏是每个主题都包含短讲、现场观察、独立复现和报告复盘。底层知识抽象层多，学生只有在工具中看到证据，概念才会稳定。

课堂上可以反复使用同一套路：先给一个错误直觉，例如“这个 if 一定慢”“这个指针就是整数地址”“Release 崩溃一定是优化器 bug”；再给一个小实验；然后用反汇编、GDB、readelf 或 benchmark 推翻或修正直觉；最后让学生写出结论边界。这样教学比单纯罗列术语更接近真实工程。

评分也应重视证据质量。代码能跑只是最低要求；报告是否保存命令，是否说明环境，是否区分事实和推测，是否写出限制，是否能复现，才是底层能力的核心。第一册的作业设计，应让学生习惯用证据说话。

\section{读者自学时的节奏控制}

自学时不要一次性追求读完所有章节。更有效的方法是按小循环推进：读一节，做一个最小实验，写一段解释，再读下一节。遇到不懂的术语，不必立刻跳到最深资料；先问它在当前任务中解决什么问题。等实验需要时，再查手册或规范。

每周可以选一个主题做深一点。例如本周只把“函数调用”做清楚：写 C++ 函数、看 call/ret、看栈、看 ABI、写一个手写汇编函数、测一次调用开销。下一周再做“内存布局”。这种纵向小闭环，比横向快速扫过所有名词更有效。

学习进度不应只用页数衡量，而应看产物。若一周只读了少量内容，但写出了一份可复查报告，这比读很多页却没有证据更有价值。

\section{贯穿训练：同一个问题在十二章中如何升级}

为了防止知识变成孤立章节，读者可以选一个贯穿问题反复升级。例如“一个数组求和函数为什么慢”。第 1 章先确认你运行的是哪份源码、哪份二进制、哪个进程；第 2 章追踪 CPU 执行了哪些 load、add、branch；第 3 章推导数组元素宽度、地址公式、对齐和工作集；第 4 章保存构建、反汇编、调试和环境证据；第 10 章读汇编语法；第 11 章检查长度、下标和累加溢出；第 12 章画循环 CFG；第 13 章确认参数和返回值 ABI；第 14 章把 C++ wrapper 和汇编 kernel 分层；第 15 章设计可信计时；第 16 章把它放进 suite。

这个训练的重点不是求和本身，而是同一个现象在不同层次上有不同问题。源码层问算法和语义，二进制层问实际机器码，硬件层问依赖和资源，系统层问运行环境，测量层问信度和限制。若读者能把一个小问题沿十二章完整走一遍，就具备了处理更大问题的框架。

反过来，如果某一层缺失，结论就会变弱。没有程序身份，反汇编可能来自旧二进制；没有内存布局，cache 解释可能错误；没有 ABI，汇编参数可能读错；没有 correctness，速度数字无效；没有 raw data，报告不可复查。第一册的价值，就是让这些缺口变得可见。

\section{最终自评：能否独立完成一份底层分析}

读完第一册后，读者应能独立完成一份底层分析报告。报告题目可以很小，例如“比较两个整数求和实现”“解释一次链接失败”“分析一个短路保护函数的汇编”“搭建一个 C++ 调汇编的安全 wrapper”。题目小没有关系，关键是报告完整。

完整报告应包含问题、环境、源码、构建、二进制、工具输出、推理、实验、限制和下一步。它不一定要很长，但每个结论都应有来源。若写到“可能是 cache”，就要说明访问模式和样本；若写到“参数在 \register{rdi}”，就要说明调用约定；若写到“优化器删除了代码”，就要给反汇编或符号证据；若写到“版本 B 更快”，就要给 correctness、raw data 和统计口径。

这份自评比选择题更能检验学习效果。底层工程没有单一答案，只有证据链是否充分。能把证据链写清楚，说明读者已经从“看懂教材”走向“能处理问题”。

\section{第一册的质量底线}

第一册的质量底线不是篇幅，而是每个重要判断都能回到证据。讲 C++，要能回到语言语义和构建产物；讲 CPU，要能回到机器码和状态变化；讲内存，要能回到对象、字节和地址公式；讲 ABI，要能回到调用者和被调用者的共同合同；讲性能，要能回到正确性、输入、样本和环境。若某段内容只给结论不给路径，它就不符合本书的写法。

这条底线也适用于读者自己的学习。不要满足于“我知道这个词”。要能回答：它解决什么问题，它在哪一层成立，它需要哪些证据，它有哪些反例。比如“branchless”不是高级同义词，它只是在某些条件下把控制选择转成数据选择；如果候选计算不安全，或者原分支很好预测，branchless 可能错误或更慢。这样的边界意识，才是底层能力。

第一册最终要训练的是一种表达方式：少用“应该”“可能快”“大概是”，多用“在这些条件下，证据支持这个解释；这些条件外还没有证明”。这种表达看起来保守，却能让工程协作更高效。因为别人知道哪些部分可以信，哪些部分需要继续验证。

\section{为什么这本书要求反复写报告}

报告不是形式主义。底层知识如果只停留在脑中，很容易在真正排查时散掉。报告迫使你把问题、对象、证据、解释和限制排成顺序。排不出来，说明理解还不稳定。很多时候，写报告的过程本身就会发现漏洞：忘了记录编译参数，忘了确认动态库路径，忘了保存 raw data，忘了说明 signed 还是 unsigned。

报告也是团队沟通的单位。一个人说“我测过了”，别人无法复查；一份报告给出命令、输入、反汇编、样本和限制，别人可以继续推进。底层工程依赖这种可交接性。越接近机器边界，越不能只靠口头经验。

因此，第一册反复要求写小报告。它不是为了增加负担，而是训练一种表达肌肉：把复杂现象压缩成可审查证据链。到第二册进入更复杂的 SIMD、cache blocking、AI kernel 时，这种能力会比记住某个技巧更重要。

\section{第一册读完后的第二遍阅读}

第一遍阅读的目标是建立主线，第二遍阅读的目标是发现缺口。读者可以不再按页码顺序读，而是按问题回读。比如你想解释一次崩溃，就回读程序身份、内存生命周期、工具证据和控制流保护；你想写一个汇编 kernel，就回读整数范围、ABI、互操作和测量；你想做 benchmark，就回读正确性、输入矩阵、二进制证据和报告模板。第二遍阅读应带着自己的问题进入章节，而不是把章节当成孤立知识。

第二遍还要检查自己的旧报告。把第一遍写的实验报告拿出来，问它是否保存了完整命令，是否记录了编译器和参数，是否能重新生成同一段反汇编，是否有 raw data，是否写明限制。很多早期报告会显得粗糙，这正说明能力在增长。不要删除这些粗糙报告，可以在旁边写复盘：当时缺了哪些证据，现在会怎样改写。

第一册真正完成的标志，不是把所有术语背下来，而是遇到新问题时能自然地拆层。先确认对象，再证明正确性，再看二进制，再提出性能假设，再设计测量，再写限制。只要这条路径稳定，后面进入更复杂的主题时，读者就不会被术语和工具淹没。

\section{本章实验：建立你的机器档案}

\begin{labbox}
本实验不是为了追求速度，而是为了建立后续所有实验都要引用的机器档案。请在 \filepath{results/machine-profile/} 下保存报告。

\subsection*{任务 1：记录 CPU 和系统信息}

运行：

\begin{lstlisting}[language=bash]
lscpu
cat /proc/cpuinfo | sed -n '1,80p'
cat /proc/meminfo | sed -n '1,40p'
uname -a
gcc --version
clang --version
ldd --version
\end{lstlisting}

报告中至少记录：

\begin{itemize}
  \item CPU 型号、核心数、线程数。
  \item L1d/L1i/L2/L3 cache 信息。
  \item 支持的 ISA 扩展，例如 SSE、AVX、AVX2、AVX-512、FMA、VNNI。
  \item 内存总量。
  \item Linux kernel 版本。
  \item GCC/Clang 版本。
\end{itemize}

\subsection*{任务 2：建立第一个源码到汇编证据链}

创建 \filepath{labs/ch00_machine_map/sum.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstddef>
#include <cstdint>

extern "C" std::int64_t sum_i32(std::int32_t const* a, std::size_t n)
{
    std::int64_t s = 0;
    for (std::size_t i = 0; i < n; ++i) {
        s += a[i];
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

分别生成未优化和优化后的汇编：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O0 -S -masm=intel sum.cpp -o sum_O0.s
clang++ -std=c++20 -O3 -S -masm=intel sum.cpp -o sum_O3.s
\end{lstlisting}

报告必须回答：

\begin{enumerate}
  \item \code{-O0} 和 \code{-O3} 的循环形态有什么差异？
  \item 参数 \code{a} 和 \code{n} 分别从哪些寄存器进入函数？
  \item 汇编中哪里体现了 \code{sizeof(std::int32_t) == 4}？
  \item 编译器有没有展开或向量化？证据是什么？
\end{enumerate}

\subsection*{任务 3：第一次测量但不急着下结论}

写一个小 benchmark，测量 \code{n = 1024}、\code{n = 1048576}、\code{n = 67108864} 三种规模。每个规模运行多次，记录最小值、中位数和最大值。报告中必须写明为什么三种规模可能对应不同 cache 行为。
\end{labbox}

\section{本章作业：写出你的第一份性能工程备忘录}

\begin{exercisebox}
提交一份不少于 1500 字的中文报告，题目为“从 C++ 到机器执行的第一张地图”。报告必须包含以下部分：

\begin{enumerate}
  \item 画出从 C++ 源码到 CPU 执行的链路图，并用自己的话解释每一层的职责。
  \item 用 \code{sum_i32} 例子解释源码、汇编、寄存器、内存访问之间的关系。
  \item 说明 ISA 和微架构的区别，并举一个“同一条汇编在不同数据状态下性能不同”的例子。
  \item 说明操作系统为什么会影响 benchmark。
  \item 列出你当前最不熟悉的 10 个概念，并为每个概念写一句你准备如何验证它。
\end{enumerate}

评分重点不是语言华丽，而是证据完整、层次清楚、没有把不同抽象层混在一起。
\end{exercisebox}

\section{验收标准}

完成本章后，你应该能做到：

\begin{itemize}
  \item 画出源码到机器执行的完整粗粒度链路。
  \item 区分语言语义、编译器优化、ISA、微架构、操作系统和测量方法。
  \item 对一个简单循环提出至少三种可能性能瓶颈。
  \item 用汇编证据回答“编译器实际生成了什么”。
  \item 解释为什么一次运行时间不能直接当成性能结论。
\end{itemize}

后续章节会把这张地图逐层放大：先看源码如何变成进程，再看 CPU 如何执行指令、数据如何落在内存里，随后进入 x86-64 汇编、ABI、C++ 与汇编互操作，最后用可信 benchmark 方法把观察结果写成证据。内存层级、SIMD、GEMM 和 AI 算子属于第二册。
