\chapter{CPU 如何执行指令}

\section{问题与目标}

上一章已经把一份 C/C++ 源码拆成了预处理、编译、汇编、链接、加载和进程执行。那条路径告诉我们：源代码最后会变成可执行文件中的机器码字节，操作系统把这些字节映射到进程的虚拟地址空间里，然后 CPU 从某个入口地址开始执行。

本章继续向下推进一层，回答一个基础但关键的问题：

\begin{center}
\textbf{CPU 到底怎样把一条指令变成一次真实的机器行为？}
\end{center}

初学阶段，这个问题经常被几种简化说法遮住：

\begin{itemize}
  \item ``CPU 执行 C++ 代码''。
  \item ``汇编就是 CPU 直接看到的东西''。
  \item ``一条汇编就是一个硬件动作''。
  \item ``CPU 一条一条顺序执行，所以源代码顺序就是真实执行顺序''。
  \item ``内存就是一个大数组，访问一个变量就是直接去内存取它''。
\end{itemize}

这些说法都有合理成分，但都不足以解释真实执行。为了理解程序行为、性能测量和后续 CPU kernel 开发，必须建立更细的模型。本章不要求你立即掌握现代乱序执行核心的全部细节，但要先形成一条稳定链路：

\begin{center}
C/C++ 表达式 $\rightarrow$ 汇编文本 $\rightarrow$ 机器码字节 $\rightarrow$ 指令语义 $\rightarrow$ 架构状态变化 $\rightarrow$ 微架构执行过程 $\rightarrow$ 性能现象
\end{center}

后续优化都会反复使用这条链路。分析一个循环为什么慢，最终仍要回到下面几个问题：

\begin{itemize}
  \item 它生成了哪些指令？
  \item 这些指令读写哪些寄存器和内存？
  \item 哪些指令依赖前面的结果？
  \item 哪些访问会打到 cache，哪些会去更远的内存层级？
  \item 哪些分支会打断前端供给？
  \item CPU 内部能否把多条指令重叠执行？
\end{itemize}

\begin{keyidea}
本章不是把 CPU 讲成神秘黑盒，而是把 CPU 拆成若干可观察、可推理、可实验验证的层次。性能工程的第一原则是：先确认机器真正执行了什么，再讨论优化。
\end{keyidea}

\section{从一个最小函数开始}

考虑这个 C++ 函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int add_i32(int x, int y)
{
    return x + y;
}
\end{lstlisting}

在 x86-64 System V ABI 下，前两个整数参数通常通过 \register{edi} 和 \register{esi} 传入，32 位整数返回值通常放在 \register{eax}。一个容易理解的汇编版本可以写成：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
add eax, esi
ret
\end{lstlisting}

这三行已经包含本章的核心问题：

\begin{itemize}
  \item \instruction{mov} 为什么能把一个参数复制到返回寄存器？
  \item \instruction{add} 读了什么，写了什么？
  \item \instruction{ret} 为什么能回到调用者？
  \item CPU 怎样知道下一条该执行哪条指令？
  \item 这些汇编文本进入可执行文件后到底是什么？
\end{itemize}

先强调一个事实：CPU 不知道变量名 \code{x} 和 \code{y}。变量名、函数名、类型名属于源代码和调试信息层；CPU 执行时看到的是指令字节，操作的是寄存器、内存地址和状态位。

如果把这个函数放进目标文件，用 \code{objdump -d -Mintel} 观察，机器码字节可能类似：

\begin{lstlisting}
89 f8        mov eax, edi
01 f0        add eax, esi
c3           ret
\end{lstlisting}

也可能在优化后看到：

\begin{lstlisting}
8d 04 37     lea eax, [rdi+rsi]
c3           ret
\end{lstlisting}

编译器选择哪一种，取决于优化级别、目标 CPU、上下文和它是否需要保留 flags。这里先不急着判断哪种更好。本章先建立一个原则：

\begin{mentalmodel}
汇编是人类可读的指令表示，机器码是 CPU 取指单元读取的字节序列。C++ 源码不是 CPU 的输入，汇编文本通常也不是 CPU 的最终输入；真正被执行的是内存中的机器码字节。
\end{mentalmodel}

\section{CPU 是什么：从状态机开始理解}

很多教材会直接说 CPU 由控制器、运算器和寄存器组成。这个说法没错，但对性能学习还不够。我们需要更底层一点的心智模型：CPU 是一个巨大而高速的状态机。

所谓状态机，就是它有一组状态，每个时钟周期根据当前状态和输入计算出下一个状态。对程序员来说，最重要的状态包括：

\begin{itemize}
  \item 当前要执行的位置，也就是 instruction pointer，在 x86-64 中叫 \register{rip}。
  \item 通用寄存器，例如 \register{rax}、\register{rbx}、\register{rcx}、\register{rdx}、\register{rdi}、\register{rsi}。
  \item 栈指针 \register{rsp}。
  \item 条件标志位 RFLAGS，例如 zero flag、carry flag、sign flag、overflow flag。
  \item 内存中可见的数据。
\end{itemize}

从硬件实现角度看，CPU 内部有大量组合逻辑和时序逻辑。

\term{组合逻辑}{combinational logic} 的输出只由当前输入决定。加法器、比较器、多路选择器、地址生成单元都可以从这个角度理解。给加法器两个输入位模式，它经过门电路传播后给出结果和进位。

\term{时序逻辑}{sequential logic} 会保存状态。寄存器、流水线寄存器、重排序缓冲区中的条目、cache tag 阵列中的状态都属于这一类。时钟边沿到来时，一部分计算结果被锁存成新的状态。

你不需要在第一册就掌握电路设计，但必须理解一点：机器执行不是抽象概念，它最终落实为状态的读、组合逻辑的计算和状态的写。

\begin{center}
\begin{minipage}{0.82\linewidth}
\begin{verbatim}
old state + instruction bytes
        |
        v
decode instruction meaning
        |
        v
read operands -> compute -> write results
        |
        v
new state
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

这就是最朴素的 CPU 执行图景。现代 CPU 会把这个过程拆开、重叠、预测、乱序执行、再按程序顺序提交结果，但它必须最终制造出和 ISA 规定一致的可见状态。

\section{ISA：软件和硬件之间的契约}

\term{ISA}{instruction set architecture，指令集体系结构} 是软件和处理器之间的契约。对 x86-64 来说，ISA 规定了：

\begin{itemize}
  \item 有哪些寄存器。
  \item 每条指令的编码格式。
  \item 每条指令读写什么操作数。
  \item 指令如何改变寄存器、内存、flags 和 \register{rip}。
  \item 异常、中断、权限、页表等系统级行为如何表现。
\end{itemize}

ISA 不规定 CPU 内部必须如何实现。例如同样是执行 \instruction{add eax, esi}：

\begin{itemize}
  \item 一个简单教学 CPU 可以顺序取指、解码、读寄存器、加法、写回。
  \item 一个现代桌面 CPU 可能把它解码为 micro-op，进入调度队列，等待操作数 ready，在某个整数执行端口上执行，最后在 retire 阶段提交。
  \item 一个仿真器可以用软件解释这条指令。
\end{itemize}

只要对程序可见的结果一致，它们都符合 ISA。

\term{架构状态}{architectural state} 是 ISA 规定的软件可见状态，例如通用寄存器、\register{rip}、RFLAGS 和内存。 \term{微架构}{microarchitecture} 是某个具体 CPU 实现 ISA 的内部方式，例如 pipeline、decode queue、uop cache、register renaming、reservation station、load/store queue、L1 cache、TLB 和 branch predictor。

\begin{keyidea}
ISA 决定正确性语义，微架构决定性能表现。同一份 x86-64 程序在不同 CPU 上结果应该一致，但速度可能差很多，因为内部实现不同。
\end{keyidea}

\section{三台机器：抽象机器、架构机器和实现机器}

学习 CPU 执行时，最容易混乱的地方不是某个寄存器名字，而是把不同层次的“机器”混成一个概念。为了后面不反复犯错，本书把机器分成三层。

第一层是语言抽象机器。C++ 标准描述的是 C++ 程序的语义，它关心对象生命周期、类型、表达式求值、序列关系、未定义行为、实现定义行为和可观察副作用。C++ 抽象机器并不承诺每个变量都有一个真实内存位置，也不承诺每条语句都会生成一段对应汇编。只要最终可观察行为等价，编译器可以内联、删除、重排、常量传播、循环展开、向量化，甚至把整段计算折叠成一个常量。

第二层是 ISA 架构机器。x86-64 ISA 描述了软件能看到的寄存器、flags、地址空间、异常和指令语义。汇编学习主要在这一层工作。你读到 \instruction{add eax, esi}，就应该能说出它读取 \register{eax} 和 \register{esi}，写回 \register{eax}，并更新若干 flags。ISA 层不关心这条加法在真实 CPU 内部占用哪个端口，也不关心它是否先进入调度队列。

第三层是微架构实现机器。真实 CPU 会取指、解码、预测、重命名、调度、执行、访存、提交。它为了速度会把很多指令重叠执行，也会推测执行一些以后可能被丢弃的工作。微架构层解释的是“为什么同样语义会有不同速度”，不是“这段程序是否合法”。例如两个 CPU 都正确执行 \instruction{mov eax, dword ptr [rdi]}，但一个可能因为更大的乱序窗口或更强预取器而在某个循环上更快。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
层次 & 主要问题 & 典型证据 \\
\midrule
C++ 抽象机器 & 源码含义是否成立，优化器能假设什么 & 标准语义、编译警告、sanitizer、测试 \\
ISA 架构机器 & 指令如何改变寄存器、内存、flags 和控制流 & 汇编、反汇编、ABI 文档、GDB 寄存器 \\
微架构实现机器 & 指令如何被真实硬件重叠、等待、预测和提交 & 计时、PMU、厂商手册、微基准实验 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这三层之间不是互相替代的关系，而是约束关系。C++ 编译器必须生成符合 C++ 语义的机器码；机器码必须符合 ISA；真实 CPU 必须让提交后的架构状态符合 ISA。性能分析要穿过三层，但结论必须说清楚自己站在哪一层。例如“这个函数没有独立符号”是二进制层观察；“这个循环可以向量化”是编译器优化层判断；“这个随机访问慢是因为 cache miss 多”是微架构假设，需要测量证据支持。

\begin{warningbox}
不要用微架构经验去修改语言语义，也不要用源码直觉否定二进制证据。比如“机器整数会回绕”不能让 C++ 有符号整数溢出变得有定义；“源码里有函数调用”也不能证明优化后二进制里一定有 \instruction{call}。
\end{warningbox}

\section{指令语义的阅读模板}

读汇编时，不要只把每一行翻译成一句中文。那样很容易停留在表面。每条关键指令都应该按一个固定模板阅读：

\begin{enumerate}
  \item 这条指令的显式操作数是什么。
  \item 它是否还有隐含操作数。
  \item 它读取哪些架构状态。
  \item 它写入哪些架构状态。
  \item 它是否读取或写入内存。
  \item 它如何改变 flags。
  \item 它如何改变 \register{rip}。
  \item 它可能触发哪些异常。
\end{enumerate}

以 \instruction{add eax, esi} 为例，显式操作数是 \register{eax} 和 \register{esi}。它读取旧的 \register{eax}、读取 \register{esi}、写回新的 \register{eax}，并更新若干 flags。它通常不访问内存，顺序执行时让 \register{rip} 前进到下一条指令。若只看整数加法语义，它很简单；但若后面紧跟条件跳转，flags 就成了这条指令和后续控制流之间的隐含数据通道。

以 \instruction{ret} 为例，表面上没有显式操作数，但隐含读取 \register{rsp} 和栈顶内存，隐含写 \register{rsp} 和 \register{rip}。它不只是“结束函数”，而是一次通过内存恢复控制流的动作。栈顶保存的返回地址如果被破坏，\instruction{ret} 就会把 CPU 带到错误位置。

以内存操作数为例：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi + rsi*4 + 8]
\end{lstlisting}

这条指令读取 \register{rdi} 和 \register{rsi} 来计算地址，从这个地址读取 4 字节，写入 \register{eax}，并因为 32 位写入规则清零 \register{rax} 高 32 位。它通常不改 flags。它还可能因为地址不可访问、页面权限错误或地址未规范化而触发异常。

这个模板看起来比“翻译指令名”慢，但它能避免初学者最常见的错误：漏掉隐含状态。很多汇编 bug、ABI bug 和 benchmark 误判，本质都是漏看了 flags、栈指针、返回地址、内存别名、对齐、异常或调用约定。

\begin{mentalmodel}
一条指令的完整含义不是助记符，而是状态转移。你真正要读的是：旧状态中的哪些部分被读取，经过什么语义，变成新状态中的哪些部分。
\end{mentalmodel}

\section{x86-64 程序员模型}

学习汇编时，先不要把 CPU 想成无限复杂的乱序机器。先从程序员模型开始。所谓程序员模型，就是写汇编、读反汇编、理解 ABI 时必须看到的那部分 CPU 状态。

\subsection{通用寄存器}

x86-64 有 16 个常用通用整数寄存器：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
64 位 & 32 位低半部分 & 常见用途 \\
\midrule
\register{rax} & \register{eax} & 返回值、通用计算 \\
\register{rbx} & \register{ebx} & callee-saved 通用寄存器 \\
\register{rcx} & \register{ecx} & 第 4 个整数参数、计数、通用计算 \\
\register{rdx} & \register{edx} & 第 3 个整数参数、乘除辅助、通用计算 \\
\register{rsi} & \register{esi} & 第 2 个整数/指针参数 \\
\register{rdi} & \register{edi} & 第 1 个整数/指针参数 \\
\register{rbp} & \register{ebp} & 栈帧指针或通用 callee-saved 寄存器 \\
\register{rsp} & \register{esp} & 栈指针 \\
\register{r8}  & \register{r8d} & 第 5 个整数/指针参数 \\
\register{r9}  & \register{r9d} & 第 6 个整数/指针参数 \\
\register{r10} & \register{r10d} & caller-saved 临时寄存器 \\
\register{r11} & \register{r11d} & caller-saved 临时寄存器 \\
\register{r12} & \register{r12d} & callee-saved 通用寄存器 \\
\register{r13} & \register{r13d} & callee-saved 通用寄存器 \\
\register{r14} & \register{r14d} & callee-saved 通用寄存器 \\
\register{r15} & \register{r15d} & callee-saved 通用寄存器 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

寄存器不是变量。寄存器是 CPU 内部的高速状态存储单元。编译器会把源代码里的变量、临时值、地址、中间计算结果分配到寄存器或栈位置。一个变量可能根本没有固定的寄存器；一个寄存器在不同指令之间也可能承载不同含义。

\subsection{32 位写入会清零高 32 位}

x86-64 有一个非常重要的规则：写入 32 位寄存器通常会把对应 64 位寄存器的高 32 位清零。例如：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
\end{lstlisting}

这条指令写 \register{eax}，同时会让 \register{rax} 的高 32 位变成 0。这个规则经常帮助 CPU 避免旧高位造成的依赖，也让 32 位整数计算自然产生零扩展结果。

\begin{warningbox}
不要把 \register{eax} 理解成完全独立于 \register{rax} 的寄存器。它是 \register{rax} 的低 32 位视图。类似地，\register{ax}、\register{al} 也是同一个物理架构寄存器的更小视图。部分寄存器写入在某些老架构上还会带来额外依赖问题，后面讲性能时会再次出现。
\end{warningbox}

\subsection{RIP：CPU 下一步从哪里取指}

\register{rip} 是 instruction pointer。它保存下一条要执行的指令地址。普通顺序执行时，CPU 取出当前指令后，会把 \register{rip} 更新到下一条指令地址。

x86 指令长度不是固定的。刚才的例子中：

\begin{lstlisting}
89 f8        mov eax, edi
01 f0        add eax, esi
c3           ret
\end{lstlisting}

\instruction{mov eax, edi} 长 2 字节，\instruction{add eax, esi} 长 2 字节，\instruction{ret} 长 1 字节。所以如果第一条指令地址是 \code{0x1000}，顺序取指时大致会这样：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
执行前 \register{rip} & 指令字节 & 顺序下一地址 \\
\midrule
\code{0x1000} & \code{89 f8} & \code{0x1002} \\
\code{0x1002} & \code{01 f0} & \code{0x1004} \\
\code{0x1004} & \code{c3}    & 由栈中的返回地址决定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

跳转、调用、返回和异常都会改变 \register{rip}。控制流的本质就是改变 CPU 接下来从哪里取指。

\subsection{RFLAGS：条件判断的隐含状态}

很多整数指令会设置 RFLAGS。例如 \instruction{add} 不只写目标寄存器，还会更新 zero flag、sign flag、carry flag、overflow flag 等状态。条件跳转指令读取这些 flags 来决定是否跳转。

例如：

\begin{lstlisting}
cmp edi, esi
jg  greater
\end{lstlisting}

\instruction{cmp edi, esi} 的语义类似计算 \code{edi - esi} 并更新 flags，但不保存结果。 \instruction{jg} 读取 flags，判断有符号意义下 \register{edi} 是否大于 \register{esi}。

这解释了为什么 \instruction{lea eax, [rdi+rsi]} 有时会替代 \instruction{add}：\instruction{lea} 做地址形式的整数计算，但通常不改 flags。如果后续代码还需要旧 flags，使用 \instruction{lea} 可以避免破坏它们；如果后续不需要 flags，编译器也可能因为编码或调度原因选择其中一种。

\subsection{flags 是一条隐含的数据流}

很多初学者读汇编时只盯着通用寄存器，于是会漏掉 flags。这个错误很隐蔽，因为 flags 不像 \register{rax} 那样经常作为显式操作数出现，却会直接决定后续控制流或条件结果。

看下面两段代码：

\begin{lstlisting}
cmp edi, esi
jg  greater
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
cmp edi, esi
setg al
\end{lstlisting}

第一段中，\instruction{cmp} 写 flags，\instruction{jg} 读 flags。第二段中，\instruction{cmp} 仍然写 flags，但读取者变成 \instruction{setg}，结果被写入 \register{al}。从数据流角度看，flags 就像一组没有名字的临时寄存器。它们承接比较、测试、加减运算产生的信息，再被条件跳转、条件移动、条件置位等指令消费。

flags 数据流有三个工程后果。

第一，它会约束指令重排。如果一条条件跳转必须读取某次 \instruction{cmp} 产生的 flags，那么在这两条指令之间插入另一条会改 flags 的指令，就会改变程序语义。编译器和手写汇编都必须维护这种隐含依赖。

第二，它会影响指令选择。若后续还要使用旧 flags，编译器可能选择不改 flags 的 \instruction{lea} 完成整数加法或地址形式计算；若后续马上要根据加法结果判断溢出或零值，编译器反而会利用 \instruction{add} 或 \instruction{sub} 顺手产生 flags。

第三，它会影响读反汇编的切分方式。你不能把 \instruction{cmp} 看成一条孤立的“比较语句”，必须向后找消费 flags 的指令；也不能把 \instruction{jcc} 看成孤立跳转，必须向前找最近的、在数据流上有效的 flags 生产者。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
指令类别 & 对 flags 的关系 & 阅读重点 \\
\midrule
\instruction{cmp}、\instruction{test} & 写 flags，不保存普通结果 & 后面谁读取这些 flags \\
\instruction{add}、\instruction{sub} & 写目标，也写 flags & flags 是否被后续使用 \\
\instruction{lea}、普通 \instruction{mov} & 通常不改 flags & 是否用于保留旧 flags \\
\instruction{jcc}、\instruction{cmovcc}、\instruction{setcc} & 读取 flags & 判断条件来自哪一次比较或运算 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{mentalmodel}
flags 不是“附带信息”，而是控制流和条件数据流的隐含寄存器。读汇编时要把 flags 生产者和消费者连成一条边。
\end{mentalmodel}

\section{机器码字节和汇编文本}

汇编文本是给人看的。机器码字节才是 CPU 取指单元读取的内容。汇编器负责把：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
\end{lstlisting}

变成：

\begin{lstlisting}
89 f8
\end{lstlisting}

这两个字节不是随意来的。x86 指令编码中包含 opcode、寄存器编号、寻址模式、立即数、位移、前缀等部分。完整 x86 编码非常复杂，本章只建立直觉。

以 \instruction{mov eax, edi} 为例：

\begin{itemize}
  \item \code{89} 是一类 \instruction{mov} 指令的 opcode。
  \item \code{f8} 是 ModRM 字节，描述源寄存器和目标寄存器。
\end{itemize}

以 \instruction{ret} 为例：

\begin{itemize}
  \item \code{c3} 就是一字节 near return 指令。
\end{itemize}

x86-64 是变长指令集。一条指令可以很短，也可以很长。变长编码带来代码密度优势，也让前端解码变复杂。现代 x86 CPU 为了高速执行，必须在前端投入大量硬件：取指、边界识别、解码、缓存已经解码过的 uops 等。后面讲前端瓶颈时，这一点会非常重要。

\begin{mentalmodel}
一条汇编指令不是一个字符串，而是一段字节的解释方式。反汇编器把字节翻译回人类可读文本；汇编器把文本翻译成字节。性能分析时，二者都要看，但最终以实际二进制中的字节和指令为准。
\end{mentalmodel}

\section{指令生命周期：从字节到状态变化}

现在把一条指令的生命过程串起来。假设内存中某个地址开始存着下面的字节：

\begin{lstlisting}
01 f0
\end{lstlisting}

在某种解码上下文中，它可以被反汇编为：

\begin{lstlisting}
add eax, esi
\end{lstlisting}

对 CPU 来说，这不是先有字符串再执行。真实过程更接近下面这条链：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.86\linewidth}
\begin{verbatim}
instruction bytes
        |
        v
instruction boundary and opcode decoding
        |
        v
architectural semantics
        |
        v
internal uops and scheduling
        |
        v
execution result
        |
        v
architectural commit
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

这条链里每一层都可能给分析带来不同问题。

字节层关心的是可执行文件或进程内存里到底是什么。若反汇编位置错了，或者从中间字节开始解释，就会得到完全不同的指令文本。x86 变长编码让这种问题尤其明显。调试跳转到错误地址、函数指针损坏、返回地址破坏时，第一步不是猜 C++ 源码，而是确认 \register{rip} 附近的字节是否真的是有效指令边界。

语义层关心的是 ISA 规定的状态变化。看到 \instruction{add eax, esi}，你要知道它读 \register{eax} 和 \register{esi}，写 \register{eax}，写 flags，让顺序 \register{rip} 前进。这个层次回答“程序结果应该是什么”。

内部执行层关心的是具体 CPU 如何实现这条语义。它可能把指令变成一个或多个 uops，分配到某些执行单元，等待源操作数 ready，再写入物理寄存器。这个层次回答“为什么快或慢”。

提交层关心的是结果什么时候正式成为架构可见状态。对普通整数指令来说，这个差异不容易被源代码直接看到；对异常、调试、分支预测错误和乱序执行来说，它非常关键。CPU 可以提前执行，但不能让错误路径或异常之后的结果正式污染架构状态。

\begin{keyidea}
同一条指令同时有字节身份、ISA 语义身份和微架构执行身份。正确性分析以 ISA 语义为准，性能分析还必须追踪微架构执行条件。
\end{keyidea}

\section{最朴素的 Fetch-Decode-Execute 模型}

先构造一个极简 CPU 模型。它每次只执行一条指令，每条指令完整执行完才开始下一条：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.78\linewidth}
\begin{verbatim}
while running:
    bytes = fetch memory[RIP]
    inst = decode(bytes)
    next_RIP = RIP + length(inst)
    operands = read_registers_or_memory(inst)
    result = execute(inst, operands)
    write_registers_or_memory(result)
    RIP = choose_next_RIP(inst, next_RIP)
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

这个模型非常简化，但它的每个词都值得解释。

\subsection{Fetch：取指}

取指就是根据 \register{rip} 到内存层级中取机器码字节。现代 CPU 通常不是每次直接去主内存取字节，而是从 L1 instruction cache、uop cache 或其他前端结构中拿。第一次学习时可以先想象：

\begin{center}
\register{rip} $\rightarrow$ instruction memory $\rightarrow$ instruction bytes
\end{center}

如果指令字节不在前端 cache 里，取指就可能变慢。代码太大、分支太乱、热循环跨越不友好的边界，都可能影响前端供给。

\subsection{Decode：解码}

解码器把机器码字节解释成指令语义。它要知道：

\begin{itemize}
  \item 这是什么指令。
  \item 指令有多长。
  \item 操作数在哪里。
  \item 是否有立即数或内存位移。
  \item 这条指令应该读写哪些架构状态。
\end{itemize}

现代 x86 CPU 通常会把复杂 x86 指令解码成更接近内部执行格式的 micro-ops，简称 uops。不要把 uops 当成另一套必须立刻精通的汇编语言；现在只需要知道：软件看到 x86 指令，硬件内部可能执行一个或多个更小的操作。

\subsection{Read operands：读取操作数}

指令需要输入。输入可能来自：

\begin{itemize}
  \item 寄存器，例如 \register{edi}、\register{esi}。
  \item 立即数，例如 \code{add eax, 5} 里的 \code{5}。
  \item 内存，例如 \code{mov eax, dword ptr [rdi]}。
  \item 隐含状态，例如 \instruction{ret} 隐含读取 \register{rsp} 指向的栈内存。
\end{itemize}

读寄存器通常很快。读内存则复杂得多，因为地址可能还要计算，虚拟地址可能要经过 TLB 翻译，数据可能在 L1/L2/L3 cache 或主内存。

\subsection{Execute：执行}

执行是根据指令语义完成计算或动作：

\begin{itemize}
  \item 整数加法由整数执行单元完成。
  \item 地址计算由地址生成单元完成。
  \item load 从内存层级读取数据。
  \item store 把数据写向内存系统。
  \item branch 计算下一条指令地址。
  \item floating-point 和 SIMD 指令使用向量/浮点执行单元。
\end{itemize}

\subsection{Write back / Commit：写回和提交}

计算结果最终要改变状态。简单 CPU 可以执行完就写架构寄存器。现代乱序 CPU 会先把结果写到内部物理寄存器或缓冲结构中，再在 retire 阶段按程序顺序提交。这样可以保证异常和中断时仍然呈现精确的架构状态。

本章先记住一句话：

\begin{keyidea}
CPU 可以在内部提前做很多事，但最终必须让软件看到像是按照程序顺序执行每条指令一样的结果。这是理解乱序执行和精确异常的基础。
\end{keyidea}

\section{取指不只是读取下一个字节}

在最简模型里，取指似乎只是按照 \register{rip} 从内存中拿字节。但真实 x86-64 前端要解决的问题更多。

首先，x86 指令是变长的。CPU 不能只按固定 4 字节或 8 字节切分指令。它必须识别指令边界：前缀在哪里，opcode 在哪里，ModRM 和 SIB 字节是否存在，位移和立即数有多长。这就是为什么 x86 前端复杂。反过来，RISC 风格 ISA 常常使用更规则的指令编码，解码难度较低，但代码密度和历史兼容性取舍不同。本书以 x86-64 为主，是因为 Linux/C++ 性能工程和桌面服务器环境中它非常常见。

其次，取指看到的是虚拟地址。用户程序里的 \register{rip} 是虚拟地址，指令字节来自进程地址空间中的可执行映射。CPU 前端会依赖 instruction TLB 和 instruction cache。如果代码页没有执行权限，或者地址没有映射，取指本身就可能触发异常。换句话说，异常不只来自数据 load/store；执行一段不存在或不可执行的内存同样会失败。

再次，现代 CPU 不会等每条分支真正执行完才继续取指。前端会根据分支预测器猜测接下来取哪里。预测正确时，取指和解码持续供给后端；预测错误时，错误路径上的工作会被丢弃，前端重新从正确地址取指。对程序可见的结果仍然像顺序执行，但性能已经被预测质量影响。

最后，热代码可能进入专门的前端缓存结构。某些 x86 CPU 会缓存已经解码过的 uops，让循环再次执行时减少重复解码成本。第一册不要求你背每代 CPU 的前端结构，但要知道：代码大小、分支布局、对齐和循环形态会影响前端供给。后面如果 benchmark 显示一段小循环很快，不能只看后端算术指令，也要问前端是否能稳定喂饱后端。

\begin{warningbox}
取指阶段出问题时，症状不一定写着“取指失败”。非法指令、执行不可执行页面、跳到错误地址、函数指针损坏、返回地址损坏，都可能表现为崩溃。调试这类问题时，\register{rip}、当前反汇编、内存权限和调用栈是第一组证据。
\end{warningbox}

\section{解码后的指令仍然要等操作数}

解码告诉 CPU “这条指令是什么”，但还没有保证它能立刻执行。执行单元需要操作数 ready。

寄存器操作数看起来最直接，但在乱序 CPU 内部，架构寄存器名会先经过重命名。后端真正等待的是某个物理寄存器或某个尚未完成的 uop 结果。若一条指令依赖前一条 load 的结果，即使它已经解码，也必须等 load 返回数据。

内存操作数更复杂。一条带内存源操作数的整数指令，经常可以拆成地址生成、load 和计算几个内部动作。地址生成要等 base、index、scale、displacement 所需的寄存器值 ready；TLB 查询要确认虚拟地址到物理地址的翻译；cache 访问要看数据所在层级；最后计算单元才能使用取回的数据。源码里一个简单的 \code{a[i]}，在硬件里是一串依赖链。

store 也不是一句“写内存”就结束。store 通常包含地址和值两个输入：地址可能来自指针计算，值可能来自前面计算。CPU 会把 store 放入 store buffer，并在满足顺序、权限和一致性要求后写入 cache 层级。对单线程程序，store 似乎按程序顺序生效；对多线程程序，还要受内存模型、cache coherence 和 fence 约束。第一册只要求形成边界意识：普通整数寄存器计算、load 和 store 的硬件路径不同，不能把所有指令都想成同样成本。

\begin{deepdive}
很多性能初学者看见一条指令里同时有内存操作数和算术操作，就把它当成“一条指令所以成本低”。这不可靠。ISA 文本是一条指令，微架构内部可能分解成多个 uops；真正成本取决于依赖、cache 命中、端口资源、load/store 队列和前后指令。读汇编时要把“指令条数”和“执行成本”分开。
\end{deepdive}

\section{提交、精确异常和程序顺序}

现代 CPU 可以乱序执行，但异常和调试要求程序有清晰边界。假设下面的指令序列：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]   ; 可能触发 page fault
add r8d, r9d               ; 与 eax 无关
add r10d, r11d             ; 与 eax 无关
\end{lstlisting}

如果第一条 load 很慢，后两条独立加法可能已经在内部执行完成。但如果第一条最终触发 page fault，操作系统和调试器应该看到异常发生在第一条指令上，而不是看到后两条已经“正式改变了程序状态”。这就是精确异常的要求：当异常报告给软件时，架构状态要像异常指令之前的指令都已经完成、异常指令之后的指令都还没有完成。

为了做到这一点，乱序 CPU 通常把执行完成和提交分开。执行完成表示某个内部操作算出了结果；提交表示这个结果按程序顺序成为架构可见状态。重排序缓冲区一类结构会记录尚未提交的操作。只有当更早的指令都没有未处理异常，当前指令的结果才能按顺序提交。

这对学习有两个重要影响。

第一，GDB、异常地址和反汇编位置通常站在架构状态层，而不是微架构内部时间线。你看到程序停在某条指令，并不表示 CPU 物理上从未执行过后面的任何推测工作；它表示后面的工作没有成为架构可见结果。

第二，性能分析不能把“架构顺序”和“执行时间线”混为一谈。某条 load 在文本上很早，但它的结果可能很晚才 ready；某条独立加法在文本上较晚，却可能提前执行。后面讲依赖图、乱序窗口和 benchmark 解释时，会反复依赖这一区分。

\begin{keyidea}
架构状态给软件一个顺序、精确、可调试的世界；微架构为了性能在内部制造并行、推测和乱序。两者通过提交机制连接起来。
\end{keyidea}

\section{逐条执行 \code{add_i32}}

现在手工执行这个版本：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
add eax, esi
ret
\end{lstlisting}

假设函数入口处：

\begin{itemize}
  \item \register{edi} = 10。
  \item \register{esi} = 32。
  \item \register{rsp} 指向栈顶。
  \item 栈顶 8 字节保存调用者的返回地址。
\end{itemize}

第一条：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
\end{lstlisting}

语义是把 \register{edi} 的低 32 位复制到 \register{eax}。执行后：

\begin{itemize}
  \item \register{eax} = 10。
  \item \register{rax} 高 32 位清零。
  \item 通常不改变 flags。
  \item \register{rip} 指向下一条指令。
\end{itemize}

第二条：

\begin{lstlisting}
add eax, esi
\end{lstlisting}

语义是：

\begin{center}
\register{eax} $\leftarrow$ \register{eax} + \register{esi}
\end{center}

执行后：

\begin{itemize}
  \item \register{eax} = 42。
  \item RFLAGS 根据结果更新。
  \item \register{rax} 高 32 位仍然是 0。
  \item \register{rip} 指向下一条指令。
\end{itemize}

第三条：

\begin{lstlisting}
ret
\end{lstlisting}

近似语义是：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.72\linewidth}
\begin{verbatim}
target = memory[rsp]
rsp = rsp + 8
rip = target
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

也就是说，\instruction{ret} 从栈顶弹出返回地址，更新 \register{rsp}，然后把 \register{rip} 改成返回地址。函数返回值已经在 \register{eax} 中，调用者按照 ABI 从那里读取返回值。

\section{调用和返回：栈为什么参与控制流}

函数调用不是魔法。假设调用者执行：

\begin{lstlisting}
call add_i32
\end{lstlisting}

\instruction{call} 的关键语义可以近似理解为：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.72\linewidth}
\begin{verbatim}
rsp = rsp - 8
memory[rsp] = address_of_next_instruction
rip = address_of_add_i32
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

所以 \instruction{call} 做了两件事：

\begin{itemize}
  \item 保存返回地址。
  \item 跳转到被调用函数入口。
\end{itemize}

\instruction{ret} 则做反向操作：

\begin{itemize}
  \item 从栈顶取回返回地址。
  \item 跳回调用者。
\end{itemize}

这解释了为什么破坏 \register{rsp} 会让程序崩溃，也解释了为什么栈溢出、返回地址覆盖和控制流劫持是安全问题。对性能学习来说，理解 call/ret 也很重要，因为函数调用涉及 ABI、寄存器保存、栈对齐、返回地址预测和 inline 决策。

\begin{warningbox}
\instruction{call} 和 \instruction{ret} 改变的是控制流，不是普通数据流。你必须同时追踪 \register{rip}、\register{rsp} 和栈内存，才能正确理解函数调用。
\end{warningbox}

\section{内存访问：一条 load 背后的路径}

再看一个稍微复杂的函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int add_load(const int* p, int y)
{
    return p[0] + y;
}
\end{lstlisting}

可能出现这样的汇编：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]
add eax, esi
ret
\end{lstlisting}

这里 \register{rdi} 保存指针 \code{p}，\code{dword ptr [rdi]} 表示从地址 \register{rdi} 处读取 4 字节整数。

从 ISA 语义看，这条 load 很简单：

\begin{center}
\register{eax} $\leftarrow$ memory[\register{rdi} ... \register{rdi}+3]
\end{center}

从微架构看，它可能经过很多步骤：

\begin{enumerate}
  \item 地址生成单元计算有效地址。
  \item 如果使用虚拟内存，CPU 用 TLB 查询虚拟地址到物理地址的翻译。
  \item L1 data cache 根据地址查找 cache line。
  \item 如果 L1 命中，数据很快返回。
  \item 如果 L1 未命中，继续查 L2、L3，甚至访问主内存。
  \item 取回 4 字节并送到目标寄存器。
\end{enumerate}

这就是性能工程中经常说的：寄存器计算和内存访问不是一个数量级的问题。一个整数加法可能吞吐很高，而一次真正去主内存的 load 会慢很多。

\subsection{load 的三个问题：地址、权限和数据}

初学者常把 load 理解成“从内存拿一个值”，但 CPU 真正要回答三个问题。

第一个问题是地址是多少。有效地址由寄存器、scale、位移等组成。地址计算本身依赖前面指令产生的寄存器值。若指针来自上一条 load，当前 load 就形成 pointer chasing；这种链式访问很难并行，因为下一个地址必须等上一个数据回来才知道。

第二个问题是这个地址能不能访问。用户态程序使用虚拟地址。CPU 需要确认地址属于当前进程映射，页表权限允许读取，访问宽度没有跨到非法区域，地址形式符合架构要求。权限检查失败会触发异常。很多段错误不是“内存坏了”，而是当前指令访问的虚拟地址没有合法映射或权限不允许。

第三个问题是数据在哪里。即使地址合法，数据也可能在 L1、L2、L3、主内存，或者因为 page fault 需要操作系统把页面调入。性能上最常见的差异来自这一层。同一条 \instruction{mov eax, dword ptr [rdi]}，当 \register{rdi} 指向热数据和冷数据时，指令文本完全相同，执行时间却可能相差巨大。

因此，分析内存指令不能只问“它访问了什么类型”，还要问：

\begin{itemize}
  \item 地址是否能提前计算出来。
  \item 访问是否连续。
  \item 是否跨 cache line 或页面。
  \item 工作集是否适合 cache 容量。
  \item 多次访问之间是否有可利用的局部性。
  \item 是否存在指针追逐导致的串行依赖。
\end{itemize}

\subsection{store 为什么更难观察}

load 的结果通常会进入寄存器，很容易在 GDB 里看到。store 的效果则写向内存，而且可能先进入 store buffer。对单线程调试来说，你通常可以把 store 看成按程序顺序更新内存；但做性能分析时要知道，store 也有自己的资源和延迟。

例如：

\begin{lstlisting}
mov dword ptr [rdi], eax
\end{lstlisting}

这条 store 至少需要两个输入：目标地址和要写入的值。地址依赖 \register{rdi}，数据依赖 \register{eax}。CPU 还要处理写权限、cache line 所有权、store buffer 空间以及与前后 load/store 的顺序关系。如果 store 很密集，瓶颈可能不是整数计算，而是 store 带宽、写分配、cache line 状态转换或内存系统。

store 还有一个常见误区：写了内存不代表数据立刻到达主内存。现代缓存层级会让写入先在 cache 中可见，之后再逐级写回。对同一线程的后续读取，CPU 必须维持程序语义；对其他核心看到写入的时机，则涉及 cache coherence 和内存模型。第一册暂不展开并发内存模型，但你要避免把“内存”想成一个单一、同步、瞬时更新的大数组。

\begin{warningbox}
benchmark 中如果只写输出 buffer 而从不使用它，优化器可能删除整个写入循环；如果用过重的 checksum 又会污染测量。正确做法是明确可观察使用、正确性校验和计时区域边界。这个问题会在第三部分系统处理。
\end{warningbox}

\subsection{store-to-load forwarding：刚写完又读取}

程序里经常出现先写一个位置、马上又从这个位置读取的情况：

\begin{lstlisting}
mov dword ptr [rsp + 12], eax
mov ecx, dword ptr [rsp + 12]
\end{lstlisting}

从 ISA 语义看，第二条 load 应该读到第一条 store 写入的值。真实 CPU 不一定要等 store 最终写入 cache 后再读。它可以从 store buffer 里把数据转发给后续 load，这通常叫 store-to-load forwarding。

这个机制说明了两件事。

第一，内存系统不是只有 cache 和主内存。store buffer 是执行路径中的真实结构，它让 store 可以先被记录下来，后续再按规则写入缓存层级。对同一核心的后续 load，如果地址和大小匹配，CPU 可以直接从 store buffer 得到数据。

第二，store/load 的宽度、对齐和地址关系会影响成本。如果先写 4 字节，后面读 8 字节；或者访问跨越边界；或者地址计算太晚，CPU 无法及时判断是否同一位置，就可能产生额外等待。第一册不要求你背具体处理器的所有 forwarding 规则，但要知道“刚写又读”不是普通 load，也不是免费的抽象变量访问。

在 C++ 层，编译器常常会把局部变量留在寄存器里，避免这种内存往返。只有在优化级别低、寄存器压力高、地址被取出、ABI 需要、调试需要或对象生命周期需要时，才更容易看到栈上 store/load。用 \code{-O0} 观察栈变量有助于学习，但不能把它当成优化后机器执行的常态。

\subsection{TLB：地址翻译也可能成为成本}

虚拟内存让每个进程像拥有独立地址空间。程序里的指针值是虚拟地址，cache 和内存硬件最终要定位物理地址。这个翻译过程依赖页表；为了不每次访问都走完整页表，CPU 使用 TLB 缓存最近的地址翻译。

因此，一次 load 的关键路径可以粗略想成：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.84\linewidth}
\begin{verbatim}
base/index registers ready
        |
        v
effective virtual address
        |
        v
TLB translation
        |
        v
cache lookup
        |
        v
data returned to dependent uop
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

如果访问集中在少量页面，TLB 命中率通常较好；如果工作集跨越大量页面，随机访问又缺少局部性，TLB miss 可能和 cache miss 一起拖慢程序。很多“随机访问慢”的真实原因不是单一的 cache miss，而是 cache line 利用率低、硬件预取困难、TLB 压力大、内存并行度不足共同作用。

这也解释了为什么后面做实验必须记录数据规模和访问步长。一个数组是否超过 L1、L2、L3，是否跨很多页面，是否连续访问，都会改变同一段汇编的表现。没有规模信息的性能结论通常不可复现。

\begin{deepdive}
TLB 不是 C++ 语言概念，也不是 ISA 普通算术语义的一部分；它属于虚拟内存和微架构交界处。它不改变合法程序的计算结果，但会强烈影响访存延迟和吞吐。学习底层性能时，很多现象都来自这种“语义无关、性能相关”的结构。
\end{deepdive}

\section{地址计算：数组访问并不神秘}

考虑：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int get_i(const int* a, long i)
{
    return a[i];
}
\end{lstlisting}

核心地址计算是：

\begin{center}
\code{address = a + i * sizeof(int)}
\end{center}

x86-64 寻址模式能直接表达常见的 base + index * scale + displacement：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi + rsi*4]
ret
\end{lstlisting}

这里：

\begin{itemize}
  \item \register{rdi} 是 base，也就是数组起始地址。
  \item \register{rsi} 是 index，也就是下标。
  \item \code{4} 是 scale，因为 \code{int} 通常 4 字节。
  \item 没有额外 displacement。
\end{itemize}

这条指令同时包含地址计算和内存读取。现代 CPU 内部通常会把地址生成、TLB 查询、cache 访问等步骤分到 load pipeline 中。后面学习 cache、TLB 和 prefetch 时，这个例子会继续使用。

\section{内存顺序的第一印象}

单线程程序给人的感觉是：第一条语句先执行，第二条语句后执行，写入以后马上读取就能看到。这个直觉在学习基础汇编时有用，但不完整。

编译器可以在不改变单线程可观察行为的前提下重排代码。CPU 也可以在内部乱序执行 load、store 和计算。它们之所以没有把普通程序搞乱，是因为语言规则、ISA 规则和硬件顺序规则共同限制了哪些重排可以被观察到。

在 x86-64 上，常规内存顺序相对强，但这不意味着“所有东西都绝对按文本顺序发生”。store 可能先进入 store buffer；后续 load 可能从 store buffer 转发；独立 load 可以并行发起；推测执行可能提前读取未来路径上的数据。对单线程结果来说，这些内部动作要伪装成合法顺序；对性能和多线程来说，它们会变得重要。

第一册当前只建立三个边界：

\begin{enumerate}
  \item 普通单线程汇编阅读可以先按 ISA 顺序理解可见结果。
  \item 性能分析要允许 CPU 内部重叠和乱序执行独立内存操作。
  \item 多线程共享内存必须回到 C++ 内存模型、原子操作、fence 和平台内存顺序，不能只靠“我觉得这条先写那条后读”。
\end{enumerate}

例如一个线程写普通变量，另一个线程不使用同步就读这个变量，在 C++ 层可能已经是数据竞争；这时讨论某条 x86 指令是否“看起来会先执行”没有意义。语言层未定义或无保证的程序，不能靠硬件直觉补救。

\begin{mentalmodel}
先用顺序模型理解正确性，再用乱序模型解释性能；遇到多线程共享数据，先回到语言内存模型，不要直接跳到汇编猜测。
\end{mentalmodel}

\section{控制流：顺序、跳转和分支}

没有跳转时，\register{rip} 顺序前进。有跳转时，下一条指令地址由跳转目标决定。

例如：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int abs_i32(int x)
{
    if (x < 0) {
        return -x;
    }
    return x;
}
\end{lstlisting}

一个未必最优但容易理解的汇编形态是：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
test edi, edi
jge done
neg eax
done:
ret
\end{lstlisting}

\instruction{test edi, edi} 会计算 \register{edi} 和自身的按位与，只更新 flags，不保存结果。它常用于判断是否为 0 或正负。 \instruction{jge done} 根据 flags 决定是否跳到 \code{done}。

控制流引入了性能问题：CPU 前端必须知道接下来取哪里。如果等分支真正执行完再取下一条，流水线会经常停住。现代 CPU 因此引入 branch predictor，提前猜测分支方向和目标地址。

\subsection{条件分支的两段式语义}

条件分支通常可以拆成两个动作：先产生条件，再消费条件。以刚才的绝对值函数为例：

\begin{lstlisting}
test edi, edi
jge done
\end{lstlisting}

\instruction{test} 根据 \register{edi} 的位模式设置 flags；\instruction{jge} 根据 flags 决定 \register{rip} 是落到下一条，还是跳到 \code{done}。所以条件分支不是“if 语句直接变成跳转”，而是一组指令协作完成。

编译器也可以选择不同形态。某些情况下，它可能生成条件移动：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
neg eax
cmovge eax, edi
ret
\end{lstlisting}

这个形态仍然依赖 flags，但不使用条件跳转改变控制流。它可能减少分支预测错误，却会让两条路径的一部分计算都发生，并引入条件移动的数据依赖。是否更快取决于输入分布、分支可预测性、指令成本和关键路径长度。

因此，不要把“无分支”当成绝对优化。高可预测分支可能很便宜；为了消除分支而增加长依赖链，反而可能变慢。第一册希望你先掌握判断框架：分支是否高频，方向是否稳定，条件值何时 ready，错误预测代价是否超过替代方案成本。

\subsection{循环分支和退出条件}

循环通常至少有一个控制分支。求和循环里的：

\begin{lstlisting}
cmp rcx, rsi
jl loop
\end{lstlisting}

会在大多数迭代中跳回循环头，最后一次不跳。这样的分支往往容易预测，因为模式稳定。相比之下，如果循环内部根据数据内容分支，例如“元素大于阈值才累加”，而数据分布接近随机，预测器就更难稳定判断。

循环还有一个常见细节：退出条件本身可能在依赖链上。若下标递增、地址计算、比较和跳转形成固定顺序，循环控制开销就会占用前端和后端资源。编译器可能通过展开循环减少分支频率，也可能通过向量化一次处理多个元素。第一册这里只建立概念，后面 benchmark 章节再要求用实验验证。

\section{为什么需要流水线}

假设一条指令要经历五步：

\begin{enumerate}
  \item 取指。
  \item 解码。
  \item 读操作数。
  \item 执行。
  \item 写回。
\end{enumerate}

如果一条指令完成所有步骤后才开始下一条，硬件资源大部分时间都在空闲。流水线的想法是把不同指令的不同阶段重叠起来：

\begin{center}
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
周期 & 阶段 1 & 阶段 2 & 阶段 3 & 阶段 4 & 阶段 5 \\
\midrule
1 & I1 取指 & & & & \\
2 & I2 取指 & I1 解码 & & & \\
3 & I3 取指 & I2 解码 & I1 读数 & & \\
4 & I4 取指 & I3 解码 & I2 读数 & I1 执行 & \\
5 & I5 取指 & I4 解码 & I3 读数 & I2 执行 & I1 写回 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

流水线提高的是吞吐，不一定降低单条指令延迟。这里要提前区分两个性能概念：

\term{延迟}{latency} 是一个操作从开始到结果可用需要多久。 \term{吞吐}{throughput} 是单位时间内可以完成多少操作。

一条加法可能延迟 1 个周期，但如果 CPU 每周期能发射多条独立加法，那么吞吐可以高于每周期 1 条。后面讲 latency、throughput、ILP 时会严格量化这些概念。

\section{依赖：为什么有些指令不能并行}

考虑：

\begin{lstlisting}
add eax, esi
add eax, edx
add eax, ecx
\end{lstlisting}

每条指令都读写 \register{eax}。第二条必须等待第一条产生新的 \register{eax}，第三条必须等待第二条。这叫数据依赖。

再考虑：

\begin{lstlisting}
add eax, esi
add r8d, r9d
add r10d, r11d
\end{lstlisting}

这三条指令互相独立。现代 CPU 更容易把它们重叠执行。高性能代码经常要制造足够多的独立工作，让 CPU 的多个执行单元都有活干。

\begin{keyidea}
性能优化不是简单减少源代码行数，而是控制机器指令的依赖图、内存访问模式和前端供给。短代码不一定快，能让硬件持续高效工作的代码才快。
\end{keyidea}

\section{依赖的三种基本形态}

为了把“能不能并行”说清楚，需要把依赖分成几类。第一册不要求你画完整的硬件调度图，但至少要能在一段热点汇编里标出关键依赖边。

\subsection{真依赖：后者需要前者的结果}

真依赖也叫 read-after-write。后一条指令要读取前一条指令写出的值，所以必须等待。

\begin{lstlisting}
imul eax, esi
add  eax, edx
\end{lstlisting}

\instruction{add} 读取 \register{eax}，而这个 \register{eax} 正是前一条 \instruction{imul} 的结果。即使 CPU 有很多执行单元，\instruction{add} 也不能在乘法结果 ready 之前得到正确输入。循环累加、链式哈希、链表遍历、递归依赖都经常形成真依赖链。

真依赖决定了很多代码的最短时间。若每次迭代都必须等待上一轮结果，吞吐再高也不能把这一条链完全并行化。后面看到 reduction、前缀和、指针追逐时，都要先找真依赖。

\subsection{反依赖和输出依赖：名字造成的约束}

反依赖也叫 write-after-read。后一条指令要写某个寄存器或位置，而前一条更早的指令还需要读取旧值。输出依赖也叫 write-after-write。两条指令都写同一个名字，后写必须成为最终可见结果。

在架构寄存器数量有限的机器上，这两类依赖看起来会限制并行：

\begin{lstlisting}
mov ecx, eax
add eax, esi
\end{lstlisting}

第一条要读旧 \register{eax}，第二条写新 \register{eax}。如果第二条过早覆盖旧值，第一条就错了。再看：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
mov eax, esi
\end{lstlisting}

两条都写 \register{eax}，最终可见值必须来自第二条。

现代乱序 CPU 用寄存器重命名处理很多这种由“名字复用”造成的假依赖。它会把同一个架构寄存器的不同生命期映射到不同物理寄存器。这样，很多表面上写同一个寄存器的独立计算可以并行推进。

\subsection{内存依赖：地址必须先弄清楚}

内存依赖比寄存器依赖难，因为 CPU 先要判断两个内存操作是否访问同一个地址。

\begin{lstlisting}
mov dword ptr [rdi], eax
mov ecx, dword ptr [rsi]
\end{lstlisting}

如果 \register{rdi} 和 \register{rsi} 指向同一地址，第二条 load 应该看到前一条 store 的值；如果地址不同，它们可以更自由地重叠。问题在于地址本身可能还没计算出来，或者依赖前面的 load。CPU 的 load/store queue、store buffer、内存消歧机制都在处理这类问题。

对 C++ 程序员来说，这和别名分析直接相连。若编译器无法证明两个指针不重叠，它就必须保守地维持某些顺序；若程序通过类型、限定、局部性或接口设计让别名关系更清楚，优化器就可能生成更容易并行的机器码。第三章会从对象和指针角度继续讲这个问题。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
依赖类型 & 典型形式 & 分析意义 \\
\midrule
真依赖 & 先写后读同一值 & 决定关键路径，不能随意消除 \\
反依赖 & 先读旧值后写同名位置 & 可能由重命名缓解 \\
输出依赖 & 多次写同名位置 & 最终可见顺序必须正确 \\
内存依赖 & load/store 地址可能重叠 & 需要地址、别名和顺序证据 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{mentalmodel}
性能分析里最重要的图不是源码缩进图，而是依赖图。先找哪些结果必须等待，再讨论 CPU 能把多少独立工作重叠起来。
\end{mentalmodel}

\section{为什么需要乱序执行}

顺序流水线遇到长延迟操作会卡住。例如：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]   ; 可能 cache miss
add r8d, r9d               ; 与 eax 无关
add r10d, r11d             ; 与 eax 无关
add eax, esi               ; 依赖 load
\end{lstlisting}

如果第一条 load 很慢，而后两条加法与它无关，理想情况下 CPU 不应该傻等。乱序执行的目标就是：在不改变架构可见结果的前提下，先执行已经 ready 的指令。

现代乱序 CPU 大致会：

\begin{itemize}
  \item 按程序顺序取指和解码。
  \item 通过 register renaming 消除一部分假依赖。
  \item 把 uops 放入调度结构。
  \item 哪些操作数 ready，哪些执行单元可用，就先执行哪些。
  \item 最后按程序顺序 retire，保证异常和结果可见性正确。
\end{itemize}

这解释了一个重要现象：你在汇编里看到的是程序顺序，但 CPU 内部的实际执行顺序可能不同。性能分析不能只看文本顺序，还要看依赖和资源。

\section{乱序执行的边界：能提前执行什么}

乱序执行的目标不是把程序顺序随意打乱，而是在保持架构语义的前提下寻找可提前完成的工作。判断一条操作能否提前，至少要看四个条件。

第一，源操作数是否 ready。若一条加法需要某个 load 的结果，而这个 load 还没有返回数据，加法就不能执行。若另一条加法只依赖已经 ready 的寄存器，它就可能先执行。

第二，执行资源是否可用。即使操作数 ready，如果对应执行单元、load 端口、store 端口、调度队列或缓冲结构满了，也要等待。性能瓶颈有时不是数据依赖，而是资源竞争。

第三，内存顺序是否允许。load 和 store 之间如果可能访问同一地址，CPU 必须保证结果符合 ISA 的内存语义。它可以预测、消歧和转发，但不能让后续 load 错过前面必须可见的 store。

第四，提交顺序是否满足。内部提前算出的结果要等到更早指令都安全之后，才能按程序顺序提交。若更早的指令触发异常，后面的结果即使已经算出来，也不能成为架构可见结果。

用这四个条件看下面的片段：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]
add r8d, r9d
add r10d, r11d
add eax, esi
\end{lstlisting}

第二、第三条加法不依赖第一条 load，可以在 load 等待内存时执行；第四条加法依赖 \register{eax}，必须等 load 返回；所有结果最终还要按程序顺序提交。这样看，乱序执行并不神秘，它只是围绕依赖、资源、内存顺序和提交顺序做调度。

\begin{warningbox}
不要把乱序执行理解成源码语句可以任意互换。C++ 优化器的重排受语言语义约束，CPU 内部调度受 ISA 和微架构约束。两者层次不同，但都必须保留合法程序的可观察行为。
\end{warningbox}

\section{寄存器重命名：为什么架构寄存器不等于物理寄存器}

ISA 只暴露 16 个通用寄存器，但现代 CPU 内部通常有更多物理寄存器。寄存器重命名会把架构寄存器名映射到物理寄存器。

看这个例子：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
add eax, esi
mov eax, r8d
add eax, r9d
\end{lstlisting}

从文本看，四条指令都写 \register{eax}。但第二组计算并不需要第一组计算的结果。没有重命名时，对同一个架构寄存器的写会制造不必要的顺序限制。重命名可以让两个不同生命期的 \register{eax} 映射到不同物理寄存器，从而消除假依赖。

这对 C++ 优化有一个启发：不要用源代码变量名想当然地判断寄存器压力和依赖。编译器和 CPU 都会重命名、合并、消除和重排中间值。真正可靠的方式是看编译后的汇编，再结合微架构模型分析。

\subsection{重命名不能消除真依赖}

寄存器重命名很强，但它不是魔法。它能解决很多由于架构寄存器名字复用造成的假依赖，却不能消除真正的数据依赖。

\begin{lstlisting}
add eax, esi
add eax, edx
add eax, ecx
\end{lstlisting}

这里每条加法都需要上一条产生的新 \register{eax}。即使用不同物理寄存器保存每个版本，第二条仍然要等第一条结果，第三条仍然要等第二条结果。重命名能把“哪个版本的 \register{eax}”说清楚，却不能让尚未计算出来的值提前存在。

再看独立计算：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
add eax, esi
mov r8d, r9d
add r8d, r10d
\end{lstlisting}

两组计算使用不同结果，不存在真依赖。CPU 更容易把它们重叠执行。高性能循环常常通过多路累加、展开或把独立元素分批处理来增加这种独立工作。第一册只讲直觉，第二册再系统讨论如何利用它。

重命名还有一个重要副作用：它让“寄存器名少”不等于“CPU 内部只能保存这么多中间值”。ISA 暴露 16 个通用寄存器，但真实核心内部可能有更多物理寄存器和调度条目。尽管如此，物理寄存器、ROB、队列和端口仍然有限。代码太复杂、活跃值太多、load 太多或分支太乱，仍然会让窗口装不下足够有用工作。

\begin{keyidea}
重命名消除名字造成的假依赖，不能消除值造成的真依赖。判断性能关键路径时，先问“后者是否真的需要前者的结果”，再问寄存器名字是否只是复用。
\end{keyidea}

\section{Cache：为什么内存访问不是一个速度}

程序员经常说``访问内存''，但 CPU 看到的是层级结构：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
层级 & 大致特点 & 学习重点 \\
\midrule
寄存器 & 最靠近执行单元，数量少 & 分配、依赖、寄存器压力 \\
L1 data cache & 很小但很快 & cache line、局部性、load/store 吞吐 \\
L2 cache & 更大但更慢 & 工作集大小、miss 代价 \\
L3 cache & 多核心共享或分片 & 跨核心影响、容量 \\
主内存 & 容量大但延迟高 & bandwidth、NUMA、预取 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

CPU 不是按单个 \code{int} 从内存取数据，而是按 cache line 在 cache 和更低层级之间移动数据。常见 cache line 大小是 64 字节。顺序扫描数组通常比随机访问快，一个重要原因就是顺序访问能利用 cache line 和硬件预取。

本章只建立直觉：内存访问速度取决于数据在哪一级，以及访问模式能否被 cache 和 prefetcher 利用。第二册的内存层级专题会用实验系统展开。

\section{分支预测：CPU 为什么要猜}

流水线越深、前端越宽，分支的代价越高。如果 CPU 不猜，它遇到条件跳转就必须等条件计算完成，然后才知道下一条从哪里取。这会让前端经常空转。

branch predictor 试图预测：

\begin{itemize}
  \item 条件分支会不会跳。
  \item 跳转目标在哪里。
  \item \instruction{ret} 会返回到哪里。
\end{itemize}

如果预测正确，流水线保持忙碌。如果预测错误，CPU 必须丢弃错误路径上的推测工作，回到正确路径。这会造成明显性能损失。

这解释了为什么数据相关、难预测的分支会慢，也解释了为什么有时编译器或手写优化会使用条件移动、mask、SIMD blend 等方式减少分支。不是所有分支都坏，坏的是高频、难预测、代价明显的分支。

\section{推测执行：先做了不代表正式发生}

分支预测带来一个必须讲清楚的概念：推测执行。CPU 为了不让流水线空等，会沿着预测路径提前取指、解码甚至执行一些操作。如果预测正确，这些工作节省了时间；如果预测错误，CPU 会丢弃错误路径上的结果，并从正确路径重新开始。

从架构状态看，被丢弃的推测工作不应该留下正式结果。也就是说，错误路径上的寄存器写入、内存写入、\register{rip} 变化都不能成为程序可见状态。否则程序就无法按照 ISA 推理。

但微架构副作用可能更微妙。即使错误路径的架构结果被丢弃，它也可能影响 cache、TLB、分支预测器等内部状态。现代安全漏洞研究中，Spectre 一类问题正是利用了这种“架构上没发生、微架构上留下痕迹”的差异。第一册不会深入安全攻击，但必须让你知道：软件可见语义和微架构痕迹不是完全同一件事。

对普通性能学习来说，推测执行主要带来三个影响。

第一，分支预测正确时，程序可以像没有等待一样顺畅执行。循环分支如果规律稳定，预测器通常能学会，代价较低。

第二，分支预测错误时，错误路径上的工作被清空，已经占用的前端和后端资源浪费掉。高频难预测分支会显著降低吞吐。

第三，减少分支不一定总是更快。把分支改成条件移动或掩码计算，可能增加无条件执行的计算量，也可能拉长依赖链。正确判断要看输入分布、预测率、指令依赖和测量结果。

\begin{warningbox}
不要把“CPU 可能推测执行”理解成“程序语义不可靠”。普通程序仍然按语言、ABI 和 ISA 规则定义可见结果。推测执行主要影响性能和某些安全边界；它不是随意违反程序语义的借口。
\end{warningbox}

\section{指令成本不能只看助记符}

初学者读汇编时容易做一种错误比较：一段代码 5 条指令，另一段代码 8 条指令，于是认为 5 条一定更快。这种比较只在非常粗略的层面有参考价值，不能作为性能结论。

指令成本至少由下面因素共同决定：

\begin{itemize}
  \item 解码后有多少 uops。
  \item uops 需要哪些执行资源。
  \item 操作数是否 ready。
  \item 是否访问内存，以及命中哪个层级。
  \item 是否形成循环携带依赖。
  \item 是否影响 flags 并约束后续指令。
  \item 是否改变控制流并依赖分支预测。
  \item 是否有序列化、原子、锁前缀或系统调用等特殊语义。
\end{itemize}

比如 \instruction{xor eax, eax} 常被用来把 \register{eax} 清零。它短、快，还能被许多 CPU 识别为不依赖旧 \register{eax} 的 zero idiom。相比之下，一条看似简单的内存 load 如果 miss 到主内存，可能让后续依赖链等待很久。

再比如 \instruction{idiv} 是整数除法，助记符只是一条指令，但延迟远高于普通加法。又比如带 \instruction{lock} 前缀的原子操作要参与跨核心一致性，成本和普通内存读写不是一类。读汇编时必须知道哪些指令属于“普通廉价操作”，哪些可能是长延迟或强同步操作。

第一册不会给出每条指令在每个 CPU 上的延迟表。更重要的是方法：遇到热点汇编，先按数据依赖和内存访问建立模型，再用工具和文档验证关键指令成本。不要让助记符数量代替分析。

\section{为什么同一段源码会生成不同汇编}

读者很快会发现：同一个 C++ 函数，在不同编译器、优化级别、目标 CPU、调试选项下生成的汇编可能完全不同。这不是异常，而是正常现象。

造成差异的原因包括：

\begin{itemize}
  \item 优化级别不同。 \code{-O0} 优先可调试，\code{-O2} 和 \code{-O3} 优先性能。
  \item 目标 CPU 不同。 \code{-march} 会影响可用指令、调度模型和向量化策略。
  \item ABI 和平台不同。Linux System V、Windows x64、macOS 在调用约定和符号细节上有差异。
  \item 上下文不同。函数是否可内联、参数是否常量、指针别名是否可证明，都会改变优化。
  \item 调试、sanitizer、profiling、LTO 等选项会插入或改变代码。
\end{itemize}

因此，本书要求所有汇编观察都配套记录编译命令、编译器版本、目标平台和优化级别。没有这些信息的“我看到汇编是这样”不可复现，也不可审计。

这也解释了为什么实验常常同时看 \code{-O0} 和 \code{-O3}。 \code{-O0} 帮你建立源代码、栈帧和寄存器的初始对应关系；\code{-O3} 更接近性能路径。两者都重要，但不能混用结论。用 \code{-O0} 解释真实性能，是学习底层时最常见的错误之一。

\section{从 C++ 到 CPU 行为的阅读方法}

以后看到一段 C++ hot loop，不要只停留在源代码层。建议按下面步骤阅读：

\begin{enumerate}
  \item 写出这段代码的输入、输出和允许的 C++ 语义。
  \item 编译成汇编，分别看 \code{-O0} 和 \code{-O3}，但以优化版本为性能分析对象。
  \item 标出每条关键指令读写的寄存器和内存。
  \item 找出循环携带依赖，例如 reduction 中的累加变量。
  \item 找出内存访问模式，例如连续、跨步、随机、gather。
  \item 判断控制流是否有难预测分支。
  \item 用工具验证，不靠纯想象。
\end{enumerate}

本书会不断训练这套方法。它看起来繁琐，但熟练以后会变成直觉。真正高手读性能代码时，脑子里会自动浮现数据路径、指令路径和瓶颈假设。

\section{贯穿例子：求和循环}

考虑：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int sum_i32(const int* a, long n)
{
    int s = 0;
    for (long i = 0; i < n; ++i) {
        s += a[i];
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

一个标量汇编形态可能包含：

\begin{lstlisting}
xor eax, eax
xor ecx, ecx
loop:
add eax, dword ptr [rdi + rcx*4]
inc rcx
cmp rcx, rsi
jl loop
ret
\end{lstlisting}

逐层理解：

\begin{itemize}
  \item \register{rdi} 保存数组起始地址。
  \item \register{rsi} 保存长度 \code{n}。
  \item \register{eax} 保存累加和。
  \item \register{rcx} 保存循环下标。
  \item \code{[rdi + rcx*4]} 是数组元素地址。
  \item \instruction{add eax, dword ptr [...]} 同时做 load 和加法。
  \item \instruction{cmp} 和 \instruction{jl} 控制循环。
\end{itemize}

性能上，这段循环至少有几个问题可以讨论：

\begin{itemize}
  \item 累加变量 \register{eax} 形成循环携带依赖。
  \item 每次迭代有一次 load。
  \item 每次迭代有循环分支。
  \item 如果编译器能证明安全并且目标支持 SIMD，优化版本可能向量化。
\end{itemize}

这就是从源代码到性能模型的第一步。你不需要在本章就优化它，但必须能把它拆成寄存器、内存、控制流和依赖。

\subsection{给求和循环画一张简化依赖图}

把循环体抽象成几条关键动作：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.86\linewidth}
\begin{verbatim}
old rcx ----> address = rdi + rcx*4 ----> load a[i] ----+
                                                        |
old eax ----------------------------------------------> add -> new eax

old rcx ----> inc rcx ----> cmp rcx, rsi ----> branch
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

这张图比汇编文本更接近性能分析需要的信息。它告诉我们：地址计算依赖旧下标，load 依赖地址，累加依赖 load 和旧累加值，下一轮累加又依赖这一轮的新累加值。循环控制则由下标递增、比较和分支组成。

如果数组数据在 cache 中，load 很快，累加依赖和循环控制开销可能更明显；如果数组很大且访问模式不友好，内存系统可能成为主要等待来源。若编译器能向量化或展开循环，它可能用多个累加器削弱单一 \register{eax} 链，并减少每个元素分摊的分支成本。但这些都是假设，必须看实际生成的机器码和测量结果。

再看一个指针追逐循环：

\begin{lstlisting}[language=C++]
struct Node {
    Node* next;
    int value;
};

extern "C" int sum_list(Node* p)
{
    int s = 0;
    while (p) {
        s += p->value;
        p = p->next;
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

这里下一次迭代的地址依赖当前节点里的 \code{next}。即使 CPU 很宽，也很难同时发起很多未来节点的 load，因为未来地址还没有拿到。数组顺序求和和链表求和都叫“求和”，但底层依赖图完全不同。前者容易利用连续访问、预取和向量化；后者常常受 pointer chasing 延迟限制。

\begin{mentalmodel}
源代码算法相似，不代表机器执行相似。数组循环、链表循环、哈希表查找、树遍历的关键差异，往往体现在地址是否可提前知道、load 是否可并行、分支是否可预测。
\end{mentalmodel}

\section{从执行模型到初步性能假设}

到这里，我们已经有足够概念建立第一层性能假设。注意这里说的是假设，不是结论。合格的假设要能被反汇编、计时和后续 PMU 证据支持或推翻。

第一类假设是前端供给问题。若热点代码指令很多、分支密集、跳转目标分散、函数调用无法内联，CPU 前端可能无法稳定提供足够 uops。症状可能是增加算术单元并不能提速，或者小幅改变代码布局就影响明显。第一册只要求你知道这种可能性；第三部分会强调测量证据。

第二类假设是计算关键路径问题。若循环每次迭代都依赖上一轮结果，例如单累加器 reduction、递推公式、加密链式状态，性能可能受延迟限制。增加独立工作、展开循环或分拆累加器有时能提高吞吐，但必须保证语义正确，尤其要注意整数溢出、浮点结合律和 C++ 未定义行为边界。

第三类假设是内存延迟问题。若程序访问大工作集、随机地址、链表或树结构，load 可能经常等待较远层级。此时减少一两条整数指令未必有意义，改善布局、访问顺序、批处理或缓存局部性才可能有效。

第四类假设是内存带宽问题。若程序顺序扫描大量数据，每个元素计算很少，瓶颈可能是单位时间能从内存层级搬来多少字节，而不是单次 load 的延迟。此时要关注数据宽度、写入量、是否重复扫描、是否产生无用临时数组。

第五类假设是分支预测问题。若内层循环有高频且难预测的数据相关分支，错误预测会浪费前端和后端工作。替代方案可能是改变数据布局、预分类、使用条件移动、使用查表或掩码计算。但任何替代方案都可能增加其他成本，不能只凭“去掉分支”判断。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
假设类型 & 常见线索 & 第一证据 \\
\midrule
前端供给 & 代码大、分支密、调用多 & 反汇编、循环形态、后续 PMU \\
关键路径 & 循环携带依赖明显 & 依赖图、展开对比实验 \\
内存延迟 & 随机访问、指针追逐 & 访问模式、规模扫描 \\
内存带宽 & 大数组顺序流式处理 & 字节量、吞吐估算 \\
分支预测 & 数据相关高频分支 & 输入分布、分支版本对比 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表的价值在于约束思考顺序。不要看见程序慢就立刻改代码。先问慢可能来自前端、依赖、内存延迟、内存带宽还是分支；再设计最小实验让这些解释互相区分。

\section{一份合格的指令级分析应该写什么}

从本章开始，报告中如果要分析一个函数的机器执行，不能只贴一段反汇编。贴反汇编只是证据的起点，不是结论。合格的指令级分析至少应该包含下面内容。

第一，说明构建上下文。包括编译器、优化级别、目标平台、是否开启调试信息、是否开启 sanitizer、是否使用 LTO。没有构建上下文，汇编不可复现。

第二，说明函数接口。参数从哪里来，返回值到哪里去，是否遵循 System V ABI，是否有 \code{extern "C"}，是否可能被内联。接口决定初始寄存器状态，也决定调用者和被调用者之间的责任。

第三，标出关键指令的状态变化。对每个重要计算，写清楚它读哪些寄存器、写哪些寄存器、是否读写内存、是否改 flags。不要试图逐字解释每条无关 prologue/epilogue 指令，但关键路径必须清楚。

第四，画出数据依赖。尤其是循环中的累加变量、指针递增、下标比较、load 结果使用。性能不是由文本顺序决定，而是由依赖图和资源共同决定。

第五，描述内存访问模式。连续、跨步、随机、间接寻址、写入输出、读写同一 buffer，这些都会影响 cache、TLB 和预取。

第六，描述控制流。分支条件来自哪里，是否形成循环，分支方向是否与输入数据相关，是否可能被编译器改成 \instruction{cmov} 或 \instruction{setcc}。

第七，说明当前分析的边界。比如“本章只基于反汇编判断可能瓶颈，尚未用 PMU 证明 cache miss 数量”；或者“只比较了 GCC 的 \code{-O3} 输出，尚未比较 Clang 和不同 \code{-march}”。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.58\linewidth}}
\toprule
报告项 & 要回答的问题 \\
\midrule
构建上下文 & 这段机器码如何生成，别人能否复现 \\
ABI 初始状态 & 参数、返回值、栈、调用者责任是什么 \\
指令语义 & 关键指令读写哪些状态 \\
依赖图 & 哪些操作必须等待前面的结果 \\
内存模式 & 地址如何变化，是否有局部性 \\
控制流 & 分支和循环如何决定 \register{rip} \\
证据边界 & 哪些是事实，哪些是假设，哪些还要测量 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这套报告结构比“写一段感想”严格得多，但它能训练真正的底层阅读能力。后面讲 ABI、C++ 与汇编互操作、benchmark 设计时，也会使用类似结构。

\section{架构可见状态和实现内部状态}

读 CPU 执行模型时，必须分清架构可见状态和实现内部状态。架构可见状态是 ISA 承诺给软件的内容：通用寄存器、\register{rip}、RFLAGS、内存可见结果、异常行为。实现内部状态是某个 CPU 为了更快执行而使用的结构：物理寄存器、重排序缓冲、保留站、load/store queue、分支预测器、cache、TLB、store buffer。软件通常不能直接依赖这些内部结构的具体形态。

这一区分解释了很多现象。同一份 x86-64 机器码，在不同 CPU 上必须给出相同的架构结果，但性能可以完全不同。因为 ISA 只规定“这条 \instruction{add} 对寄存器和 flags 做什么”，不规定它在某个微架构中用几个周期、几个 uops、哪个端口、怎样旁路、是否与相邻指令融合。性能工程关心实现内部状态，但正确性首先建立在架构状态上。

例如 \instruction{mov eax, edi} 的架构语义很简单：把 \register{edi} 的低 32 位写入 \register{eax}，并清零 \register{rax} 高 32 位。内部实现可能通过寄存器重命名把这个 move 消除，也可能真的执行一个 move uop，这取决于 CPU。报告中如果只分析正确性，写架构语义即可；如果分析性能，就需要进一步查目标 CPU 的实现特点或用测量验证。

\subsection{为什么先学架构语义}

初学者常急着问“这条指令几个周期”。这个问题有价值，但不应该排在第一位。你必须先知道指令读写什么状态、是否访问内存、是否改 flags、是否依赖上一条指令、是否改变控制流。否则周期数没有意义。一个低延迟指令如果在关键依赖链上，仍可能限制循环；一个高吞吐指令如果很少执行，可能不是瓶颈；一条 load 如果命中 L1 和如果 miss 到内存，成本差别巨大。

架构语义是跨机器稳定的学习基础。微架构性能是目标相关的工程细节。第一册先要求你能稳定读懂架构语义，并建立定性性能假设；第二册才会系统展开端口、uops、cache 层级、SIMD 吞吐和具体 CPU 差异。

\section{异常、提交和“看起来执行过”的边界}

现代 CPU 可以乱序执行和推测执行，但对普通程序来说，它必须维持精确的架构边界。所谓精确异常，是指当某条指令触发异常时，软件看到的状态像是异常之前的指令都已完成，异常之后的指令都没有完成。这条性质让操作系统、调试器和信号处理能够定位到一个清晰的故障点。

例如一段代码中有一个可能越界的 load。CPU 可能在内部提前发起某些后续计算，也可能沿预测路径做了后来会被丢弃的工作。但如果这个 load 触发 page fault，操作系统处理异常时需要看到一致的 \register{rip} 和寄存器状态。错误路径上的推测结果不能作为正式架构结果提交。

这也解释了“执行过”和“正式发生”的区别。推测执行可能让硬件内部短暂访问某些数据、占用 cache 或预测结构，但如果路径错误，架构寄存器和内存结果会被丢弃。安全侧信道研究正是利用了内部状态和架构状态之间的差异。第一册不展开这些攻击，但必须知道：ISA 层的程序结果和微架构内部痕迹不是同一个概念。

\subsection{store 为什么需要更谨慎}

load 读取内存，若路径错误，结果可以丢弃；store 改写内存，若过早对外可见，错误路径就会破坏程序状态。因此现代 CPU 对 store 的提交更谨慎。store 通常先进入 store buffer，等到指令确定可以提交时，再按内存一致性要求对外可见。这个机制能提高性能，也让观察 store 行为比观察寄存器写入更复杂。

从第一册角度，你只需要掌握两个结论。第一，普通单线程程序看到的架构结果仍按语言和 ISA 规则成立，不能因为 CPU 乱序就随意重排有依赖的操作。第二，性能上，store 可能因为 buffer、cache line ownership、store-to-load forwarding、写合并和内存顺序约束产生复杂成本。看到 store 密集代码时，不要只按“每条 store 一样快”理解。

\section{依赖图比指令列表更接近性能}

汇编文本按地址顺序排列，但性能常由依赖图决定。两条指令相邻，不代表它们互相依赖；两条指令隔得远，也可能因为寄存器、内存或 flags 形成关键路径。读性能时，要把线性文本转成图。

一个简单例子：

\begin{lstlisting}
add eax, dword ptr [rdi]
add ecx, dword ptr [rsi]
\end{lstlisting}

这两条加法分别依赖不同地址和不同累加器。若内存命中且资源足够，它们可能有较多并行空间。另一个例子：

\begin{lstlisting}
add eax, dword ptr [rdi]
add eax, dword ptr [rsi]
\end{lstlisting}

第二条必须等待第一条产生新的 \register{eax}，形成累加依赖。两段代码指令数量相同，但并行性不同。循环中这种差异会被重复放大。

flags 也会进入依赖图：

\begin{lstlisting}
cmp ecx, esi
jl .Lloop
\end{lstlisting}

\instruction{jl} 依赖 \instruction{cmp} 产生的 flags。若中间有不写 flags 的 \instruction{lea}，依赖仍然连接到 \instruction{cmp}；若中间有写 flags 的 \instruction{add}，条件就变了。手写汇编和报告都必须把 flags 当作状态，而不是把它当成隐形注释。

\subsection{内存依赖需要地址证据}

内存依赖比寄存器依赖难，因为两个内存操作是否访问同一位置，可能要等地址算出来才知道。比如：

\begin{lstlisting}
mov dword ptr [rdi], eax
mov ecx, dword ptr [rsi]
\end{lstlisting}

如果 \register{rdi} 和 \register{rsi} 指向同一地址，第二条 load 依赖第一条 store；如果它们一定不同，就可以更自由地重叠。编译器和 CPU 都会处理这类问题，但方式不同。编译器依赖类型、别名规则和静态分析；CPU 依赖运行时地址、load/store queue 和内存顺序预测。

性能报告中若要说“这两个内存访问独立”，必须有证据：不同数组且接口保证不重叠，或运行时检查分离，或地址范围计算表明不交叉。没有证据时，只能写“可能独立”。

\section{从机器状态追踪到性能问题}

机器状态追踪和性能分析不是两件事。正确的状态追踪会自然暴露性能问题的候选来源。

如果你追踪寄存器时发现每轮循环都要等待同一个累加器，可能是 reduction 关键路径。如果你追踪地址时发现下一轮地址来自当前 load 的结果，可能是 pointer chasing。如果你追踪 flags 时发现每轮都有数据相关分支，可能需要考虑预测。 如果你追踪内存时发现每个元素只用一次且工作集巨大，可能是带宽或延迟问题。如果你追踪调用时发现热路径频繁跨动态库或函数指针，可能有间接调用和内联失败问题。

因此，本章的状态表不是只服务正确性。它也服务初步性能分类。一个好的状态表会记录：

\begin{itemize}
  \item 循环携带寄存器：哪些值从上一轮传到下一轮。
  \item 地址来源：地址是否可提前计算，是否连续。
  \item load 使用距离：load 之后多久被使用。
  \item store 位置：是否与后续 load 可能重叠。
  \item 分支条件：是否由输入数据决定，是否可预测。
  \item 调用边界：是否破坏寄存器，是否阻止内联。
\end{itemize}

这些信息不直接给出周期数，但能告诉你下一步该设计什么实验。比如怀疑内存带宽，就做输入规模扫描和 bytes/s 计算；怀疑分支预测，就改变输入分布并看 branch miss；怀疑关键路径，就展开循环或拆多个累加器做对比；怀疑函数调用开销，就比较内联和非内联版本。

\section{初学者应该避免的 CPU 模型}

有几种 CPU 心智模型会误导学习。

第一，把 CPU 当成逐行解释器。现代 CPU 的内部执行不是简单地完成一条再开始下一条。它会流水、并行、预测和乱序。但架构提交又保持程序可见顺序。正确模型应同时包含“内部可以重叠”和“架构结果受规则约束”。

第二，把指令成本当成固定常数。某条 load 可能命中 L1，也可能等待内存；某条分支可能预测正确，也可能错误；某个函数调用可能被内联，也可能跨共享库；同一条指令在不同 CPU 上实现不同。成本要放在上下文中判断。

第三，把优化器当成机械翻译器。编译器不会忠实保留源码形状，它会在语言规则允许范围内重写程序。源代码中有变量，不代表机器里有栈槽；源代码中有函数，不代表二进制里有调用；源代码中有循环，不代表 benchmark 中真的执行了循环。

第四，把硬件能做当成语言允许。CPU 可以执行某个越界地址计算，不代表 C++ 允许越界访问；CPU 有补码回绕，不代表 signed overflow 定义良好；CPU 可能屏蔽移位计数，不代表 C++ 源码里的越界移位合法。第一册反复强调语言语义和机器行为的边界，就是为了避免这种错误。

第五，把单个工具输出当成完整真相。反汇编告诉你机器码，不告诉你运行频率；GDB 告诉你某次状态，不告诉你统计分布；PMU 告诉你事件计数，不自动解释源码原因；源码告诉你意图，不保证二进制形态。底层分析需要多种证据互相校验。

\begin{keyidea}
CPU 学习的第一目标不是背微架构术语，而是建立正确层次：架构语义保证程序结果，微架构实现决定成本，编译器决定机器码形态，测量决定结论可信度。
\end{keyidea}

\section{综合案例：同样求和，机器路径为什么不同}

考虑三个求和函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int sum_array(const int* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        s += p[i];
    }
    return s;
}

struct Node {
    Node* next;
    int value;
};

extern "C" int sum_list(Node* p)
{
    int s = 0;
    while (p) {
        s += p->value;
        p = p->next;
    }
    return s;
}

extern "C" int sum_if_positive(const int* p, int n)
{
    int s = 0;
    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        if (p[i] > 0) {
            s += p[i];
        }
    }
    return s;
}
\end{lstlisting}

三个函数在算法描述上都很简单，甚至都可以说是“遍历并累加”。但机器路径完全不同。

\code{sum_array} 的地址按 \code{base + i * 4} 递增。CPU 和编译器容易看出连续访问，可能展开、向量化或预取。关键路径可能是累加依赖，也可能在大输入下变成内存带宽。要验证，需要看汇编是否展开/向量化，再做规模扫描。

\code{sum_list} 的下一轮地址来自当前节点的 \code{next} 字段。未来地址无法提前知道，load 之间形成链式依赖。即使每个节点只做一次加法，性能也可能受内存延迟限制。优化方向通常不是减少加法，而是改变数据结构、批量化、改善局部性或避免链表。

\code{sum_if_positive} 在数组连续访问之外，还引入数据相关分支。若输入几乎全正或全负，分支可能可预测；若正负随机，分支 miss 可能明显。编译器也可能使用条件移动或向量 mask。性能取决于输入分布。没有记录 distribution 的 benchmark，不足以说明这个函数的行为。

这个案例说明，性能假设必须来自机器路径，而不是函数名或高层算法描述。三个函数都叫求和，但一个偏向连续内存，一个偏向指针追逐，一个偏向分支分布。第一册的 CPU 执行模型，就是为了让你看出这些差异。

\subsection{把案例写成报告}

一份报告可以这样组织：

\begin{lstlisting}
Question:
    Why do three sum-like functions have different performance shapes?

Binary:
    sum_array uses indexed load or pointer increment.
    sum_list loads next pointer before next iteration.
    sum_if_positive contains branch or conditional move.

Hypotheses:
    sum_array may become bandwidth-bound for large n.
    sum_list may be latency-bound due to pointer chasing.
    sum_if_positive may depend on input distribution.

Experiments:
    size scan for sum_array
    randomized linked list vs contiguous nodes for sum_list
    all-positive, all-negative, random signs for sum_if_positive

Limits:
    first pass only; no PMU evidence yet.
\end{lstlisting}

注意这个报告没有先给结论，而是给问题、二进制事实、假设和实验。CPU 模型的价值就在于把“慢”拆成可验证的机制。

\section{自测清单：指令级分析是否合格}

读完本章后，分析一个小函数时应能回答：

\begin{enumerate}
  \item 入口参数在哪些寄存器或栈位置。
  \item 每条关键指令读写哪些架构状态。
  \item 哪些指令访问内存，地址如何计算。
  \item 哪些指令生产 flags，哪些指令消费 flags。
  \item 哪些值形成循环携带依赖。
  \item 哪些 load 的地址可以提前知道，哪些必须等前一次 load。
  \item 哪些分支由输入数据决定，哪些是固定循环控制。
  \item 哪些性能判断只是静态假设，尚未测量。
  \item 反汇编来自哪个构建和哪个二进制层级。
  \item 当前分析是否区分了架构语义和微架构性能。
\end{enumerate}

如果只能逐行翻译汇编，但不能回答这些问题，说明还停留在语法层。指令级分析的目标是恢复状态变化和依赖结构，而不是把助记符翻译成中文。

\section{深入讲解：顺序语义和并行执行如何同时成立}

很多读者第一次听到乱序执行，会产生一个疑问：如果 CPU 可以乱序，那程序顺序还有什么意义？答案是，乱序是实现策略，程序顺序是架构承诺。CPU 可以在内部提前执行不改变可见语义的工作，但提交给软件的结果必须像按规则执行一样。

例如：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]
add ecx, edx
imul r8d, r9d
\end{lstlisting}

如果三条指令互不依赖，CPU 内部可以重叠执行。load 等待 cache 的同时，加法和乘法可以执行。软件最终看到的寄存器结果与顺序执行一致。这里乱序提高了资源利用率，但没有改变架构语义。

再看有依赖的情况：

\begin{lstlisting}
mov eax, dword ptr [rdi]
add eax, ecx
mov dword ptr [rsi], eax
\end{lstlisting}

第二条必须等待第一条 load 得到 \register{eax}，第三条必须等待第二条产生新 \register{eax}。CPU 不能随意把 store 的数据改成旧值。它可以提前准备地址、调度其他无关指令，但真依赖必须遵守。性能分析中，真依赖决定关键路径。

内存依赖更复杂。如果两个地址不同，load 和 store 可能重叠；如果地址相同，顺序可能影响结果。CPU 会使用 load/store queue 和预测机制处理，但一旦发现预测错误，就要修正。程序员在第一册只需要记住：内存操作的并行性取决于地址和别名，不能只看指令数量。

\section{深入讲解：为什么 cache 不是一个“加速开关”}

cache 经常被粗略解释成“CPU 旁边的高速缓存”。这个解释太浅。对性能分析来说，关键问题不是有没有 cache，而是数据访问模式如何与 cache line、容量、关联度、预取、写回和 TLB 交互。

顺序扫描数组时，CPU 每取一个 cache line，可以使用其中多个相邻元素。硬件预取器也更容易猜到后续地址。随机访问时，每次 load 可能带来一个新 cache line，只使用其中一个元素，空间局部性差。链表访问更糟，因为下一地址依赖当前节点内容，预取也困难。

cache 容量也重要。一个工作集在 L1 中、在 L2 中、在 LLC 中、超出 LLC，表现可能完全不同。因此 benchmark 必须扫描规模。只测一个大小，不知道结果代表哪个层级。一个优化在 L1 中快，不一定在内存带宽限制下有用；一个布局改变在大规模下有效，小规模可能看不出。

写入也不是免费。store 可能需要取得 cache line 的写权限，可能造成写分配，可能占用 store buffer，可能与其他核心共享状态交互。第一册不深入多核一致性，但要知道：读写模式、数据共享和写入量都会影响性能。

因此，当你看到内存访问相关性能问题时，不要只说“cache 问题”。更准确的问题是：访问是顺序还是随机？工作集多大？每个 cache line 使用多少有效数据？是否有重复利用？是否大量写入？是否跨页导致 TLB 压力？这些问题比“有没有 cache”更有工程价值。

\section{深入讲解：分支预测不是只预测 if}

分支预测不只影响源码中的 \code{if}。循环回边、函数返回、间接调用、虚函数、switch 跳转表、错误路径分支都会进入控制流预测。现代 CPU 需要提前知道下一段指令在哪里，否则前端供给会断。

循环分支通常很好预测，因为大多数迭代都回到循环头，只有最后一次退出。数据相关分支则取决于输入模式。全正、全负、周期性、随机、块状数据，对预测器难度不同。间接调用和虚函数还需要预测目标地址；目标集合越大、模式越乱，越难预测。

分支错误预测的代价不是“跳转指令慢”，而是 CPU 沿错误路径做了一些工作，发现错后丢弃，并重新从正确路径取指。代价与流水线、前端、后端和当前工作有关。第一册不要求给出固定周期数，但要求你知道：分支成本依赖可预测性，不是所有 \code{if} 都慢，也不是所有 branchless 都快。

这就是为什么控制流章节反复强调输入分布。一个 \code{if (x > 0)} 在全正数据上几乎不造成预测问题，在随机正负数据上可能很明显。报告不写输入分布，就无法解释分支性能。

\section{课堂讲解：硬件原理要从状态和约束讲起}

初学 CPU 原理时，最容易被两种说法带偏。一种说法把 CPU 讲成“取指、译码、执行”的简单循环，好像每个时钟都规规矩矩完成一条指令。另一种说法一上来就讲乱序、重命名、保留站、提交队列和端口，好像不掌握所有微架构细节就无法理解程序执行。第一册采用中间路线：先把架构状态和合法约束讲清楚，再把实现技巧看成在这些约束内提高吞吐的方法。

架构状态包括寄存器、RIP、RFLAGS、可见内存、异常状态和一些控制状态。程序最终能观察到的，是这些状态按照 ISA 和操作系统合同发生变化。实现机器内部可以有更多结构，例如物理寄存器、乱序窗口、load queue、store buffer、分支预测器和 cache 层级，但这些结构不能随便改变架构语义。它们可以提前做、并行做、猜着做，也可以在猜错后丢弃，但提交给程序的结果必须像某种合法顺序发生过。

这个视角非常重要。它让读者既不会把 CPU 想得过于简单，也不会被实现细节淹没。遇到一段机器码，先问架构上它改变什么状态；遇到一个性能现象，再问实现上这些状态变化受什么约束。正确性分析主要站在架构语义一侧，性能分析再逐步引入实现成本。把这两件事混在一起，会产生很多错误结论。

\subsection{组合逻辑、时序逻辑和指令执行的联系}

从硬件底层看，处理器由组合逻辑和时序逻辑组成。组合逻辑根据当前输入产生输出，时序逻辑在时钟边沿保存状态。寄存器文件、程序计数器、流水线寄存器和各种队列都是状态保存点；加法器、比较器、选择器、地址生成逻辑和译码逻辑则更接近组合计算。真实 CPU 远比这个模型复杂，但这个基础足够解释为什么状态变化需要被组织，为什么流水线可以把工作拆段，为什么依赖会限制并行。

一条加法指令看似只是把两个数相加，但在硬件中至少涉及取指地址、指令字节、译码结果、源操作数读取、执行结果、flags 生成、目的寄存器写入或提交。若下一条指令需要这个结果，它必须等待某个结果可转发或可读取的时刻。若下一条指令完全独立，则可以在流水线或乱序窗口中和它重叠。性能差异不来自“CPU 喜欢哪条源码”，而来自数据依赖和资源占用。

内存指令更能体现状态约束。load 需要地址，地址可能来自寄存器加偏移；虚拟地址要经过权限检查和地址翻译；cache 命中与否决定数据何时到达；如果前面有 store，处理器还要判断这个 load 是否应该读到刚写入但尚未写回 cache 的值。store 又涉及写入顺序、异常边界、store buffer 和可见性。第一册不深入展开所有细节，但要让读者知道：内存访问不是一个单一动作。

\section{观察粒度：源码行、指令、微操作和事件}

性能分析经常出错，是因为观察粒度混乱。源码行是程序员写下的表达，指令是 ISA 层的操作，微操作是实现层可能采用的内部拆分，硬件事件是 PMU 对某些现象的计数。它们之间有关联，但没有简单的一一对应。

一行源码可能生成零条指令，也可能生成很多条指令。零条指令不一定表示程序没有语义，可能是常量折叠、内联、死代码删除或调试信息映射变化。很多条指令也不一定表示源码复杂，可能是 ABI 传参、栈保护、异常处理、边界检查、地址计算或优化级别造成的。阅读时要从构建参数和函数身份开始，而不是凭行数判断。

一条 x86 指令也不一定等于一个微操作。某些指令会拆成多个内部动作，某些简单指令可以融合，某些寻址模式把地址计算和内存访问放在同一条文本指令里。微操作数量、端口使用和吞吐不是 ISA 文本直接给出的普遍真理，而是具体微架构的实现属性。第一册中我们会谨慎使用这类概念，只在能帮助建立性能直觉时引入。

硬件事件也不是最终答案。branch miss、cache miss、cycles、instructions、task clock、context switch 这些计数可以支持或推翻假设，但不能自动解释程序。比如 cache miss 增多，可能来自输入变大、访问变随机、结构体布局改变、预取失效、TLB 压力或系统干扰。看到事件后必须回到代码、数据和机器码，形成闭环。

\subsection{为什么先要求读者会手动追踪状态}

自动工具很有用，但第一册仍然反复要求手动追踪寄存器、内存、flags 和控制流。原因很简单：如果读者不能手动解释一个小例子，就无法判断工具摘要是否可信。工具会帮你节省时间，不会替你建立语义。

手动追踪并不是把每个真实程序都逐条模拟。它是一种校准训练。通过小函数，你会知道 32 位寄存器写入为什么清零高位，\instruction{cmp} 为什么本质是只更新 flags 的减法，\instruction{call} 为什么改变栈和 RIP，数组访问为什么变成 base 加 index 乘 scale，加法溢出为什么和 flags 有关。掌握这些小规则后，再看大程序时才能快速抓住关键路径。

\section{综合案例：从错误性能直觉回到执行模型}

考虑一个常见判断：“这个循环只有一个加法，所以一定很快。”这个判断缺少执行模型。假设循环每次从链表节点读取下一个指针，再把节点值累加。源码里确实只有一个加法，但每次迭代还包含一次依赖的指针 load。下一次迭代的地址必须等当前节点指针读出来以后才知道。这会形成跨迭代的内存依赖链，CPU 很难并行发起很多未来 load。

再看数组求和。它同样每次有一个加法，但地址是基址加递增偏移。处理器和编译器更容易看出连续访问，多个 load 可以在流水线中重叠，硬件预取也更容易工作。若编译器能向量化，还可以一次处理多个元素。两个循环在算法大 O 上可能相同，在源码上也都很短，但机器执行路径完全不同。

如果读者只背“加法便宜，内存贵”，仍然不够。还要说清楚是哪一种内存访问贵：连续还是随机，独立还是依赖，工作集是否命中 cache，TLB 是否稳定，分支是否可预测，编译器是否改变循环形态。高质量解释要把直觉细化到可观察证据。至少应包含源码、关键汇编、地址公式、依赖图、输入规模和测量方式。

这个案例也说明为什么第一册把硬件原理、汇编原理和测量原理放在同一条线。只学硬件，会缺少源码和编译器边界；只学汇编，会缺少实验可信度；只学 benchmark，会不知道数字背后的机器原因。三者合在一起，才能把“感觉慢”变成“这个循环可能受跨迭代 load 依赖限制，需要用数组化、预取、分批或数据布局调整验证”的工程判断。

\section{机器状态追踪报告}

学习 CPU 执行模型时，建议把一个小函数写成机器状态追踪报告。报告不需要覆盖所有内部微架构细节，只要追踪架构可见状态：入口参数在哪些寄存器，关键指令读写哪些寄存器，flags 何时产生和消费，load/store 访问哪个地址，\register{rip} 如何移动，函数如何返回。

例如一个带条件的加法函数，可以按时间线写：

\begin{lstlisting}
entry:
    edi = a
    esi = b

cmp edi, 0:
    updates flags according to edi - 0

jle .Lzero:
    consumes flags
    if a <= 0 jump to zero path

lea eax, [rdi + rsi]:
    computes a + b
    returns int in eax
\end{lstlisting}

这类报告的价值在于建立因果关系。flags 不是“顺便存在”，它连接比较和跳转；\register{eax} 不是“变量”，它在某一刻承载返回值；\instruction{lea} 不访问内存，只计算地址形式的整数表达式。把这些写清楚，后面读复杂汇编时才不会把状态搞混。

\subsection{状态追踪不等于性能结论}

状态追踪能说明程序做什么，不直接说明它快不快。知道某条指令是 load，只是开始；还要知道地址是否命中 cache、是否依赖前一条 load、是否可以并行、是否跨页、是否被分支保护。知道某个循环有分支，也只是开始；还要知道输入分布和预测稳定性。

因此，报告中应把语义结论和性能假设分开。语义结论可以比较确定，例如“该路径返回零”。性能假设应写成可验证形式，例如“随机输入下该分支可能难预测，需要用不同分布和 branch-miss 事件验证”。这能防止读者把静态阅读当成最终性能证明。

\section{从硬件直觉到可测假设}

硬件直觉需要转化成可测假设。直觉说“随机访问慢”，假设应写成“在相同元素数量下，随机下标访问的 ns/element 高于顺序访问，且 cache-miss 或 TLB 相关事件更高”。直觉说“依赖链限制并行”，假设应写成“单累加器版本比多累加器版本慢，反汇编显示前者形成跨迭代依赖，后者有多个独立累加器”。直觉说“分支难预测”，假设应写成“随机分布比全真分布更慢，branch-miss 率更高”。

可测假设有三个要素：改变什么、观察什么、如何解释。改变的是输入分布、数据布局、循环形态或编译选项；观察的是时间、反汇编、硬件事件或错误率；解释必须能被反例推翻。若任何结果都能被你解释成“硬件复杂”，那就不是好假设。

\section{现代 CPU 初学者的安全边界}

第一册只建立现代 CPU 的基础直觉，不试图完整讲完微架构。读者应知道哪些话可以说，哪些话要保守。可以说：顺序语义和乱序执行可以同时成立；依赖限制并行；内存访问成本取决于层级和模式；分支成本取决于可预测性；指令文本不能单独决定性能。不要轻易说：某条指令固定多少周期；某个 cache miss 一定解释了全部差异；某个 PMU 事件单独证明了瓶颈；所有 CPU 上某种写法都更快。

保守不是胆小，而是尊重证据。现代 CPU 有不同代际、不同缓存层级、不同前端、不同执行资源、不同预测器和不同功耗策略。同一份 ISA 程序在不同实现上的成本可能不同。第一册训练的是基础推理，第二册才会更系统地进入微架构和 SIMD 优化。现在只要把正确性、指令、依赖、内存、分支和测量连接起来，就已经打下重要基础。

\section{本章学习输出}

本章建议留下三份产物。第一份是机器码观察报告：从一个函数的机器码字节、汇编文本和源码对应关系出发，说明 CPU 实际执行的是字节而不是 C++。第二份是状态追踪报告：选择一个带分支或调用的小函数，逐条追踪寄存器、flags、内存和 \register{rip}。第三份是性能假设报告：比较数组顺序访问、随机访问或依赖链版本，写出假设、实验和限制。

这三份产物分别对应事实、语义和成本。事实层知道机器码是什么；语义层知道状态如何改变；成本层知道哪些现象需要测量。三层都掌握，后面进入汇编、ABI 和 benchmark 才能连贯。

\section{从单核直觉走向系统现实}

本章主要从单个 CPU 执行指令的角度建立模型，但真实程序运行在系统中。操作系统可能调度线程，处理中断，管理页面，迁移进程，处理缺页，响应系统调用。即使单条指令语义清楚，程序的运行时间仍可能受到系统现实影响。这并不推翻 CPU 模型，而是提醒读者区分执行语义和运行环境。

例如一个 load 在 ISA 层只是从内存地址读取值；在系统层，它可能触发缺页，由内核建立页面映射；在性能测量中，这次缺页会让一次样本异常变慢。一个循环在机器码层没有系统调用，但如果数据第一次访问，页面和 cache 状态仍会影响时间。一个线程本来在某个核心上运行，调度迁移后 cache 和分支预测状态可能改变。

因此，CPU 执行模型是必要基础，但不是性能结论的全部。后面测量章节会要求记录环境、warmup、CPU 绑定和样本分布，就是为了把系统现实纳入证据链。读者现在只要记住：语义由合同定义，成本由合同、实现和环境共同决定。

\section{学习 CPU 时的两种错误极端}

第一种极端是把 CPU 想得过于机械，认为程序文本顺序就是内部执行顺序，认为每条汇编固定耗时，认为 cache 只是简单加速。这种模型太弱，无法解释乱序、预测、cache 层级和依赖。第二种极端是过早进入微架构细节，试图用端口、队列和专有事件解释所有问题，却没有先证明代码语义、输入和二进制身份。

正确路线是分层推进。先能追踪架构状态，再能读依赖图，再能提出性能假设，再用测量验证。不要在还没确认循环是否被删除时讨论执行端口，也不要在还没确认指针合法时讨论预取。深度不是从最复杂名词开始，而是从最可靠事实向下钻。

本章给出的模型足以支撑第一册后续内容。它不会替代第二册的微架构专题，但能保证读者进入高级主题时不再悬空。

\section{综合案例：一次错误硬件解释如何被修正}

设想一个学生测到两个求和函数速度不同。第一个函数按数组顺序求和，第二个函数按一个索引数组间接访问。学生最初解释为“第二个函数的加法更慢”。这个解释站不住，因为两个函数的整数加法语义相同，真正变化的是地址产生方式和内存访问路径。

合格分析应先回到机器码。顺序版本的地址通常是 base 加递增偏移，load 地址可以提前推导，硬件预取更容易工作。间接版本需要先从索引数组 load 下标，再用下标计算数据数组地址，第二次 load 依赖第一次 load 的结果。两者的关键差异不是加法，而是内存依赖和地址可预测性。若索引随机，cache line 利用率和 TLB 局部性也会变差。

然后把假设写成可验证实验。输入规模要扫描，因为小规模可能都在 cache 中，大规模才显示内存差异；索引分布要变化，顺序、块状、随机会得到不同结果；反汇编要保存，证明两个版本的核心循环形态；若能使用硬件事件，再观察 cache 和 TLB 相关计数。最终报告可以写：“当前证据支持间接 load 依赖和局部性下降解释差异”，而不是笼统说“CPU 不喜欢随机”。

这个案例训练的是纠错能力。看到性能差异时，不要把最近学到的术语套上去。先确认指令、地址、依赖、输入和测量，再给解释。硬件原理越深入，越要抵抗过度解释的冲动。

\section{执行模型的学习边界}

第一册中的执行模型是为了支持工程判断，而不是要求读者成为处理器设计者。你应该能解释寄存器、flags、RIP、load/store、call/ret、分支预测、cache 和依赖的基本关系；但不需要在此时背诵每个微架构的端口表、队列大小和预测器细节。那些内容会在第二册或专门资料中展开。

边界清楚以后，学习反而更有效。遇到未知性能现象，可以先用本章模型提出粗假设；若粗假设不足，再查更深资料。比如你发现循环受前端限制，再去研究指令长度、decode、uop cache 和分支布局；发现内存瓶颈，再去研究 cache 层级、TLB、预取和带宽。不要在没有问题驱动时盲目钻入细节，也不要在证据需要时拒绝深入。

\section{本章术语小结}

\begin{itemize}
  \item 架构状态：ISA 规定的软件可见状态，例如寄存器、flags、\register{rip} 和内存。
  \item 微架构状态：CPU 内部实现细节，例如物理寄存器、ROB、cache、TLB、预测器和队列。
  \item 机器码：CPU 取指单元读取的字节序列。
  \item 汇编：机器码的人类可读表示，不等同于源码，也不等同于最终字节。
  \item 取指：根据 \register{rip} 获取指令字节，可能涉及 instruction cache 和权限检查。
  \item 解码：把机器码字节解释成指令语义和内部执行形式。
  \item 执行：在执行单元、load/store 单元或分支单元中完成实际动作。
  \item 提交：让执行结果按程序顺序成为架构可见状态。
  \item 精确异常：异常发生时，软件看到的状态像是异常前指令已完成、异常后指令未完成。
  \item 数据依赖：后一条操作需要前一条操作的结果。
  \item 真依赖：后一条操作读取前一条操作产生的值，是关键路径分析的核心。
  \item 假依赖：由于架构寄存器名字复用产生的反依赖或输出依赖，很多情况下可由重命名缓解。
  \item 内存依赖：load/store 是否必须保持顺序取决于地址、别名和内存模型约束。
  \item 控制依赖：下一条执行路径取决于分支、调用、返回或异常。
  \item 推测执行：CPU 沿预测路径提前执行，错误时丢弃架构结果。
  \item store buffer：暂存尚未完全写入缓存层级的 store，使写入和后续执行能够更好重叠。
  \item TLB：缓存虚拟地址到物理地址翻译的硬件结构，影响访存成本。
\end{itemize}

\section{实验：观察机器码字节}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}确认 CPU 执行的是机器码字节，汇编只是人类可读表示。

\textbf{步骤：}

\begin{lstlisting}[language=bash]
mkdir -p scratch/ch02
cat > scratch/ch02/add.cpp <<'EOF'
extern "C" int add_i32(int x, int y)
{
    return x + y;
}
EOF

g++ -O0 -c scratch/ch02/add.cpp -o scratch/ch02/add_O0.o
g++ -O3 -c scratch/ch02/add.cpp -o scratch/ch02/add_O3.o

objdump -drwC -Mintel scratch/ch02/add_O0.o
objdump -drwC -Mintel scratch/ch02/add_O3.o
\end{lstlisting}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 截取 \code{add_i32} 的反汇编。
  \item 标出每条指令前面的机器码字节。
  \item 解释 \code{-O0} 和 \code{-O3} 的差异。
  \item 说明返回值为什么在 \register{eax}。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{实验：用 GDB 单步观察寄存器}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}用调试器观察 \register{rip}、\register{rsp}、\register{eax}、\register{edi}、\register{esi} 如何变化。

\textbf{准备代码：}

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdio>

extern "C" __attribute__((noinline))
int add_i32(int x, int y)
{
    return x + y;
}

int main()
{
    int z = add_i32(10, 32);
    std::printf("%d\n", z);
}
\end{lstlisting}

\textbf{编译：}

\begin{lstlisting}[language=bash]
g++ -O0 -g scratch/ch02/debug_add.cpp -o scratch/ch02/debug_add
gdb scratch/ch02/debug_add
\end{lstlisting}

\textbf{GDB 命令：}

\begin{lstlisting}
set disassembly-flavor intel
break add_i32
run
disassemble /r add_i32
info registers rip rsp rax eax rdi edi rsi esi
si
info registers rip rsp rax eax rdi edi rsi esi
si
info registers rip rsp rax eax rdi edi rsi esi
\end{lstlisting}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 每次 \code{si} 后记录关键寄存器。
  \item 解释 \register{rip} 为什么变化。
  \item 解释 \register{rsp} 在函数入口和返回附近怎样变化。
  \item 解释调试版本为什么比优化版本多很多栈帧相关指令。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{实验：flags 和条件跳转}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}理解 \instruction{cmp}、\instruction{test}、条件跳转如何配合。

\textbf{任务：}写三个函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int is_zero(int x)
{
    return x == 0;
}

extern "C" int max_i32(int a, int b)
{
    return a > b ? a : b;
}

extern "C" int abs_i32(int x)
{
    return x < 0 ? -x : x;
}
\end{lstlisting}

分别使用 \code{-O0}、\code{-O2}、\code{-O3} 编译，观察是否出现：

\begin{itemize}
  \item \instruction{cmp}
  \item \instruction{test}
  \item \instruction{jcc}
  \item \instruction{cmov}
  \item \instruction{setcc}
\end{itemize}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 为每个函数画出控制流或数据流。
  \item 解释哪条指令设置 flags，哪条指令读取 flags。
  \item 判断优化版本是否减少了分支。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{实验：call、ret 和栈}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}理解函数调用如何使用栈保存返回地址。

\textbf{任务：}写三个 noinline 函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" __attribute__((noinline)) int f3(int x)
{
    return x + 3;
}

extern "C" __attribute__((noinline)) int f2(int x)
{
    return f3(x + 2);
}

extern "C" __attribute__((noinline)) int f1(int x)
{
    return f2(x + 1);
}
\end{lstlisting}

用 GDB 在 \code{f3} 里停住，执行：

\begin{lstlisting}
bt
info registers rip rsp rbp
x/8gx $rsp
disassemble /r f1
disassemble /r f2
disassemble /r f3
\end{lstlisting}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 画出调用链。
  \item 标出每一层返回地址。
  \item 解释 \instruction{call} 和 \instruction{ret} 怎样配合。
  \item 比较 \code{-O0} 和 \code{-O2} 下调用链是否变化，解释 inline 的影响。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{实验：顺序访问和随机访问的第一印象}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}用简单实验感受 cache 和访问模式对性能的影响。本实验不要求建立完整 cache 模型，只要求形成问题意识。

\textbf{任务：}分配一个较大的 \code{std::vector<int>}，分别做：

\begin{itemize}
  \item 顺序求和。
  \item 固定 stride 求和，例如 stride = 16。
  \item 按一个打乱后的 index 数组随机求和。
\end{itemize}

要求：

\begin{itemize}
  \item 用相同数据规模。
  \item 防止编译器把循环优化掉。
  \item 每个 case 至少运行多次，报告中位数。
  \item 记录 CPU 型号和编译命令。
\end{itemize}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 三种访问模式的时间。
  \item 你对差异的解释。
  \item 你认为还需要哪些证据才能证明解释是正确的。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{实验：依赖链和独立工作的差异}

\begin{labbox}
\textbf{目标：}观察真依赖链和独立计算对执行时间的影响，训练用依赖图解释结果。

\textbf{任务：}写两个循环，循环次数足够大，并确保结果被使用。

第一版使用单一累加链：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" std::uint64_t dep_chain(std::uint64_t n)
{
    std::uint64_t x = 1;
    for (std::uint64_t i = 0; i < n; ++i) {
        x = x * 1664525u + 1013904223u;
    }
    return x;
}
\end{lstlisting}

第二版使用多个独立累加器：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" std::uint64_t independent_chains(std::uint64_t n)
{
    std::uint64_t a = 1;
    std::uint64_t b = 3;
    std::uint64_t c = 5;
    std::uint64_t d = 7;
    for (std::uint64_t i = 0; i < n; ++i) {
        a = a * 1664525u + 1013904223u;
        b = b * 22695477u + 1u;
        c = c * 1103515245u + 12345u;
        d = d * 214013u + 2531011u;
    }
    return a ^ b ^ c ^ d;
}
\end{lstlisting}

要求：

\begin{itemize}
  \item 使用 \code{-O2} 或 \code{-O3} 编译。
  \item 记录编译器版本、CPU 型号、编译命令和循环次数。
  \item 用反汇编确认结果没有被删除。
  \item 比较两个函数每次迭代的大致耗时。
\end{itemize}

\textbf{交付物：}

\begin{itemize}
  \item 两个函数的关键反汇编。
  \item 手画依赖图，标出哪个版本有单一长链。
  \item 对计时差异的解释。
  \item 说明这个实验为什么不能单独证明所有 CPU 上的通用结论。
\end{itemize}
\end{labbox}

\section{常见误区}

\begin{warningbox}
\textbf{误区一：CPU 执行的是 C++。}

不准确。CPU 执行机器码字节。C++ 是高层语言，编译器把它翻译到目标 ISA。调试信息可以帮助你把机器状态映射回源代码，但那不是 CPU 的原生输入。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区二：汇编和机器码是一回事。}

不准确。汇编是文本表示，机器码是字节。它们可以互相转换，但反汇编不一定恢复原始汇编源文件中的标签、注释和宏结构。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区三：一条汇编一定对应一个硬件动作。}

不准确。复杂 x86 指令可能解码成多个 uops；简单指令也可能在流水线中经历多个阶段。性能上要区分 ISA 指令、uops、执行端口、延迟和吞吐。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区四：程序顺序就是内部执行顺序。}

不准确。现代 CPU 可以乱序执行 ready 的操作，但 retire 时必须保持架构可见结果符合程序顺序。性能分析要看依赖图，而不只是文本顺序。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区五：内存访问速度固定。}

不准确。同样是一条 load，数据在 L1、L2、L3、主内存时成本完全不同。访问模式、工作集大小、TLB、预取和 NUMA 都会影响性能。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区六：去掉分支一定更快。}

不准确。条件移动、掩码计算或查表可能减少错误预测，但也可能增加无条件计算、拉长依赖链或增加内存访问。分支是否值得替换，要看预测率、输入分布和替代代码成本。
\end{warningbox}

\begin{warningbox}
\textbf{误区七：寄存器重命名能解决所有等待。}

不准确。重命名能缓解名字复用造成的假依赖，不能消除后一条指令真正需要前一条结果的真依赖，也不能让 cache miss 的数据提前出现。
\end{warningbox}

\section{本章作业}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 1：手工执行指令。}

给定函数入口状态：

\begin{itemize}
  \item \register{edi} = 7。
  \item \register{esi} = 5。
  \item \register{edx} = 3。
  \item \register{rsp} = \code{0x7fffffffe000}。
  \item memory[\code{0x7fffffffe000}] 保存返回地址 \code{0x401234}。
\end{itemize}

手工执行：

\begin{lstlisting}
mov eax, edi
add eax, esi
sub eax, edx
ret
\end{lstlisting}

写出每条指令后的 \register{eax}、\register{rax}、\register{rsp}、\register{rip} 的变化，并说明哪条指令会更新 flags。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 2：解释一个数组访问。}

对下面函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int load2(const int* a, long i)
{
    return a[i + 2];
}
\end{lstlisting}

生成优化汇编。解释地址表达式中 base、index、scale、displacement 分别是什么。说明为什么 \code{int} 下标会乘以 4。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 3：比较 \instruction{add} 和 \instruction{lea}。}

写两个或更多简单加法函数，尝试让编译器生成 \instruction{add} 或 \instruction{lea}。报告中必须包含：

\begin{itemize}
  \item 源码。
  \item 编译命令。
  \item 反汇编。
  \item 你对编译器选择的解释。
  \item 这两类指令对 flags 的影响差异。
\end{itemize}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 4：调用链报告。}

基于 call、ret 和栈实验，写一份不少于 800 字的报告，回答：

\begin{itemize}
  \item 函数调用前参数在哪里？
  \item 返回值在哪里？
  \item 返回地址在哪里？
  \item \register{rsp} 如何变化？
  \item 优化级别改变后，为什么调用链可能消失？
\end{itemize}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 5：第一次性能解释。}

完成顺序访问和随机访问实验，写一份性能报告。报告不能只写``随机访问慢''，必须包含：

\begin{itemize}
  \item 数据规模。
  \item 编译器版本和命令。
  \item CPU 型号。
  \item 每种访问模式的时间统计。
  \item 你基于 cache line 和局部性的解释。
  \item 你认为本实验还有哪些不严谨之处。
\end{itemize}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}
\textbf{作业 6：依赖图报告。}

任选一个你熟悉的小函数，例如数组求和、查找最大值、条件计数、链表求和或字符串扫描。分别生成 \code{-O0} 和 \code{-O3} 的反汇编，然后以优化版本为主写一份报告。

报告必须包含：

\begin{itemize}
  \item 源码和编译命令。
  \item 关键反汇编，不要求贴完整目标文件。
  \item 参数和返回值对应的寄存器或内存位置。
  \item 循环体中的关键 load、store、算术和分支指令。
  \item 至少一张手画依赖图，标出真依赖、内存依赖和控制依赖。
  \item 一个初步性能假设，例如受累加链限制、受随机 load 限制、受分支预测限制或受前端供给限制。
  \item 说明还需要哪些测量证据才能验证这个假设。
\end{itemize}

评分重点不是结论是否“高级”，而是证据链是否清楚：源码语义、编译产物、指令语义、依赖图和性能假设必须互相对应。
\end{exercisebox}

\section{验收标准}

学完本章，你应该能够做到：

\begin{itemize}
  \item 解释 CPU 不直接执行 C++，而是执行机器码字节。
  \item 区分汇编文本、机器码、ISA 语义和微架构实现。
  \item 说清楚 \register{rip}、通用寄存器、\register{rsp}、RFLAGS 的基本作用。
  \item 手工执行简单整数指令，追踪寄存器和 \register{rip} 变化。
  \item 解释 \instruction{call} 和 \instruction{ret} 如何用栈保存和恢复控制流。
  \item 解释一条 load 指令为什么可能涉及地址生成、TLB 和 cache。
  \item 区分真依赖、假依赖、内存依赖和控制依赖。
  \item 解释 flags 为什么是一条隐含数据流。
  \item 初步说明 store buffer、store-to-load forwarding 和 TLB 对访存路径的意义。
  \item 用 \code{objdump} 观察机器码字节和反汇编。
  \item 用 GDB 单步观察寄存器变化。
  \item 初步解释 pipeline、cache、branch prediction、out-of-order execution 为什么存在。
  \item 为一个小循环写出依赖图和可验证的性能假设。
\end{itemize}

如果你能完成这些目标，后面正式进入 x86-64 汇编、ABI、性能测量和微架构时，就不会把术语当成孤立概念，而能把它们放回真实执行链路中理解。
