\chapter{异步边界、取消和背压}

\section{问题入口：任务提交得比处理快怎么办}

任务队列项目里，生产者可以无限 \code{push}。如果生产速度长期超过消费速度，内存会一直增长。并发系统不能只问“怎么让线程跑起来”，还要问“过载时怎么办”。这就是背压：系统用某种方式让上游知道下游处理不过来。

最简单的背压是有界队列：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有界队列状态}]
class BoundedQueue {
public:
    explicit BoundedQueue(std::size_t capacity)
        : capacity_{capacity}
    {
    }

private:
    std::size_t capacity_ = 0;
    std::queue<Task> tasks_;
    bool closed_ = false;
    std::mutex mutex_;
    std::condition_variable not_empty_;
    std::condition_variable not_full_;
};
\end{lstlisting}

有界队列必须定义队列满时的行为：阻塞等待、返回失败、丢弃旧任务还是丢弃新任务。不同业务答案不同。

\section{有界队列背后的状态机}

队列满不只是一个 \code{if}，它是一组状态转换。一个有界队列至少有四类状态：

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.40\linewidth}}
\toprule
状态 & 条件 & 允许的动作 \\
\midrule
空且未关闭 & \code{tasks_.empty()} & 消费者等待，生产者可提交 \\
非空且未满 & \code{0 < size < capacity} & 生产者和消费者都可继续 \\
满且未关闭 & \code{size == capacity} & 生产者按策略阻塞、失败或丢弃 \\
已关闭 & \code{closed_ == true} & 唤醒等待者，拒绝新提交，消费剩余任务 \\
\bottomrule
\end{longtable}

写并发代码时，先把状态表列出来，再写条件变量谓词。否则很容易漏掉“关闭时唤醒等待者”这种边界。比如生产者等待“未满”，但关闭也应该让它醒来：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={等待条件包含关闭状态}]
this->not_full_.wait(lock, [this] {
    return this->closed_ || this->tasks_.size() < this->capacity_;
});
\end{lstlisting}

消费者等待“非空”，但关闭也应该让它醒来：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={消费者等待条件也包含关闭状态}]
this->not_empty_.wait(lock, [this] {
    return this->closed_ || !this->tasks_.empty();
});
\end{lstlisting}

这两个谓词不是模板，而是由状态表推出来的结果：任何可能让等待者继续判断下一步的状态变化，都必须通知等待者。

\section{阻塞提交}

阻塞提交会等待队列有空间：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={队列满时等待}]
bool push(Task task)
{
    std::unique_lock<std::mutex> lock{this->mutex_};
    this->not_full_.wait(lock, [this] {
        return this->closed_ || this->tasks_.size() < this->capacity_;
    });
    if (this->closed_) {
        return false;
    }
    this->tasks_.push(std::move(task));
    this->not_empty_.notify_one();
    return true;
}
\end{lstlisting}

这里返回 \code{false} 表示队列已关闭。等待谓词同时检查关闭和容量，否则关闭后生产者可能永久阻塞。

\section{消费后通知空间}

消费者取走任务后，要通知可能等待的生产者：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={取任务后通知未满条件}]
std::optional<Task> pop()
{
    std::unique_lock<std::mutex> lock{this->mutex_};
    this->not_empty_.wait(lock, [this] {
        return this->closed_ || !this->tasks_.empty();
    });
    if (this->tasks_.empty()) {
        return std::nullopt;
    }
    Task task = std::move(this->tasks_.front());
    this->tasks_.pop();
    this->not_full_.notify_one();
    return task;
}
\end{lstlisting}

两个条件变量分别表达“非空”和“未满”。用一个条件变量也能做，但两个名字更清楚。并发代码里的名字是文档，能减少误用。

\section{取消是协作协议}

\cpp20 的 \code{std::stop_token} 表达协作取消。它不会强行杀线程，工作代码必须检查：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={检查停止请求}]
void worker(std::stop_token token, BoundedQueue& queue)
{
    while (!token.stop_requested()) {
        std::optional<Task> task = queue.pop();
        if (!task.has_value()) {
            return;
        }
        (*task)();
    }
}
\end{lstlisting}

如果 \code{pop} 会长期阻塞，还需要在停止时关闭队列或通知条件变量。取消信号和阻塞等待必须配套设计。

\section{future 的异常传播}

异步任务如果抛异常，调用者应该能拿到。可以用 \code{std::promise} 和 \code{std::future}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 promise 传递异常}]
std::future<void> submit(TaskQueue& queue, std::function<void()> task)
{
    auto promise = std::make_shared<std::promise<void>>();
    std::future<void> future = promise->get_future();
    queue.push([promise, task = std::move(task)] {
        try {
            task();
            promise->set_value();
        } catch (...) {
            promise->set_exception(std::current_exception());
        }
    });
    return future;
}
\end{lstlisting}

调用者执行 \code{future.get()} 时，如果任务失败，会重新抛出异常。这个边界比在工作线程里打印错误更可组合。

\section{flush 也是一种消息协议}

异步系统里，“等前面的任务都处理完”不能靠睡眠。睡眠只是猜测后台线程可能处理完了。更可靠的做法是把 \code{flush} 变成队列里的一个特殊消息：当工作线程处理到这条消息时，说明它之前的消息都已经处理过。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={flush 消息的队列协议}]
struct FlushRequest {
    std::promise<void> done;
};

using QueueItem = std::variant<Task, FlushRequest>;
\end{lstlisting}

提交 \code{flush}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={提交 flush 并等待完成}]
void flush(BoundedQueue& queue)
{
    auto request = std::make_shared<std::promise<void>>();
    std::future<void> done = request->get_future();

    queue.push([request] {
        request->set_value();
    });

    done.get();
}
\end{lstlisting}

这个简化版本把 \code{flush} 做成一个任务。只要队列保持 FIFO，\code{flush} 任务执行时，它前面的任务已经执行完。真实日志器里还要在设置 \code{promise} 前刷新文件缓冲。这里的关键推导是：异步等待点要通过明确的同步对象建立因果关系，而不是靠时间估计。

\section{异步接口要说明生命周期}

如果异步任务捕获引用，就要保证引用对象活到任务执行结束：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={异步引用捕获风险}]
std::string message = "hello";
executor.submit([&message] {
    write_log(message);
});
\end{lstlisting}

如果 \code{message} 在任务执行前销毁，lambda 就悬空。更安全的是按值捕获：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={异步任务按值捕获数据}]
std::string message = "hello";
executor.submit([message = std::move(message)] {
    write_log(message);
});
\end{lstlisting}

异步边界的保守规则：任务跨线程、跨时间保存时，捕获自己需要的数据；需要共享对象时，用明确的共享所有权或生命周期管理协议。

\section{过载策略表}

\begin{longtable}{p{0.25\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.35\linewidth}}
\toprule
策略 & 行为 & 适用场景 \\
\midrule
阻塞生产者 & 队列满时等待 & 不能丢任务，允许上游变慢 \\
返回失败 & 队列满时提交失败 & 调用者能降级或重试 \\
丢弃新任务 & 满时拒绝新任务 & 实时刷新类任务 \\
丢弃旧任务 & 保留最新任务 & 状态采样、监控刷新 \\
扩容队列 & 临时吸收峰值 & 峰值短、内存可控 \\
\bottomrule
\end{longtable}

不要默认无限队列。无限队列只是把过载问题延后成内存问题。

\begin{exercisebox}
把任务队列改成有界队列，容量为 \code{2}。写测试验证：队列满时 \code{try_push} 返回失败；关闭后等待中的生产者被唤醒；消费者取走任务后生产者可以继续提交。
\end{exercisebox}
