\chapter{原子操作和内存模型入门}

\section{问题入口：atomic 不是万能锁}

原子计数器很简单：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={原子计数器}]
std::atomic<int> counter{0};
counter.fetch_add(1);
\end{lstlisting}

但如果有两个相关字段，单独把它们都做成 atomic 并不自动保护不变量：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={多个 atomic 仍可能不一致}]
std::atomic<int> used{0};
std::atomic<int> capacity{100};
\end{lstlisting}

如果业务不变量是 \code{used <= capacity}，你仍然要设计同步方式。atomic 保证单个原子对象的访问规则，不自动把多个字段组成事务。

\section{数据竞争和逻辑竞争}

atomic 可以消除数据竞争，但不一定消除逻辑竞争。比如库存扣减：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={检查再扣减不是一个原子事务}]
if (stock.load() > 0) {
    stock.fetch_sub(1);
}
\end{lstlisting}

两个线程可能都看到库存为 \code{1}，然后都扣减。结果变成 \code{-1}。需要用比较交换循环：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用比较交换做条件更新}]
bool try_take_one(std::atomic<int>& stock)
{
    int current = stock.load();
    while (current > 0) {
        if (stock.compare_exchange_weak(current, current - 1)) {
            return true;
        }
    }
    return false;
}
\end{lstlisting}

\code{compare_exchange_weak} 失败时会把当前值写回 \code{current}，循环继续判断。这个例子说明：atomic 代码也要围绕不变量设计。

\section{memory\_order 先保守}

默认原子操作使用顺序一致模型，最容易推理。你可以把它理解成所有线程看到一个全局一致的原子操作顺序。它可能不是最快，但通常是正确起点。

\code{memory_order_relaxed} 只保证这个原子变量本身的读写原子，不建立跨变量同步关系。适合统计计数这类不需要用计数值保护其他数据的场景：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={relaxed 适合统计计数}]
requests.fetch_add(1, std::memory_order_relaxed);
\end{lstlisting}

如果一个线程写数据，再用 atomic 标志通知另一个线程读数据，就不能随便用 relaxed。你需要 release/acquire 关系。

\section{release/acquire 的直觉}

生产者写数据，然后发布 ready：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={发布数据}]
data = make_data();
ready.store(true, std::memory_order_release);
\end{lstlisting}

消费者等待 ready，再读数据：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={获取数据}]
while (!ready.load(std::memory_order_acquire)) {
}
use(data);
\end{lstlisting}

release/acquire 建立同步：消费者看到 \code{ready == true} 后，也能看到生产者在 release 之前完成的数据写入。这个例子只是入门直觉；真实代码里，忙等通常不如条件变量或 latch。

\section{不要用 atomic 拼复杂协议}

一旦协议涉及队列、多个字段、等待和关闭，互斥量往往更清楚：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={复杂共享状态优先 mutex}]
std::mutex mutex;
std::queue<Task> tasks;
bool closed = false;
\end{lstlisting}

锁不是低级，atomic 也不是高级。锁保护一组不变量；atomic 适合简单共享状态或精心设计的无锁结构。无锁代码要有非常强的测试、审查和测量理由。

\section{伪共享}

两个不同 atomic 变量如果落在同一个缓存行，两个线程频繁写它们，也可能互相拖慢。这叫伪共享。解决方法可能是分离数据布局或填充到缓存行大小。但不要一上来手写填充，先用 profiler 或基准确认问题。

\section{完整案例：停止标志}

一个后台线程只需要知道是否停止，可以用 atomic bool：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={停止标志}]
class StopFlag {
public:
    void request_stop() noexcept
    {
        this->stopped_.store(true);
    }

    [[nodiscard]] bool stop_requested() const noexcept
    {
        return this->stopped_.load();
    }

private:
    std::atomic<bool> stopped_{false};
};
\end{lstlisting}

如果线程可能阻塞在条件变量上，仅设置标志还不够，还要通知条件变量。停止协议要覆盖“正在运行”和“正在等待”两种状态。

\begin{exercisebox}
实现一个线程安全库存计数器，提供 \code{try_take(int count)}。要求不能扣成负数。先用 \code{mutex} 写一版，再用 \code{compare_exchange} 写一版。比较哪一版更容易证明正确。
\end{exercisebox}

\section{库存扣减从互斥版本开始}

学习 atomic 之前，先写互斥版本，因为它更容易证明不变量：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={互斥量版本库存扣减}]
class StockCounter {
public:
    explicit StockCounter(int initial)
        : stock_{initial}
    {
    }

    bool try_take(int count)
    {
        std::lock_guard<std::mutex> lock{this->mutex_};
        if (count <= 0 || this->stock_ < count) {
            return false;
        }
        this->stock_ -= count;
        return true;
    }

private:
    std::mutex mutex_;
    int stock_ = 0;
};
\end{lstlisting}

锁内的临界区很短，但不变量清楚：检查和扣减在同一个互斥区域里完成，其他线程看不到中间状态。这个版本也更容易扩展错误消息、审计日志或多字段库存。先能写对这个版本，再考虑 atomic。

\section{比较交换版本的推理}

atomic 版本要把“检查旧值”和“写入新值”合成一次条件更新：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={支持扣减多个库存的比较交换}]
class AtomicStockCounter {
public:
    explicit AtomicStockCounter(int initial)
        : stock_{initial}
    {
    }

    bool try_take(int count)
    {
        if (count <= 0) {
            return false;
        }

        int current = this->stock_.load();
        while (current >= count) {
            const int desired = current - count;
            if (this->stock_.compare_exchange_weak(current, desired)) {
                return true;
            }
        }
        return false;
    }

private:
    std::atomic<int> stock_;
};
\end{lstlisting}

关键点在 \code{compare_exchange_weak} 失败后会更新 \code{current}。所以循环不需要手动再 \code{load} 一次；它拿到最新观察值后重新判断 \code{current >= count}。如果另一个线程已经把库存扣到不足，本线程自然返回失败。

这个版本只适合单个整数不变量。如果扣减还要同时写订单记录、限制每个用户购买数量、更新多个仓库，互斥量会更清楚。

\section{relaxed 统计和发布数据不是一回事}

请求计数可以用 relaxed：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={统计计数不发布其他数据}]
requests.fetch_add(1, std::memory_order_relaxed);
\end{lstlisting}

因为它只回答“发生了多少次”，不要求看到其他内存写入。但下面这个模式不能用 relaxed 当同步：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={标志发布数据需要同步关系}]
payload = build_payload();
ready.store(true, std::memory_order_release);
\end{lstlisting}

消费者：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={读取标志后使用数据}]
if (ready.load(std::memory_order_acquire)) {
    use(payload);
}
\end{lstlisting}

这里 \code{ready} 不只是布尔值，它还是“payload 已经写好”的发布证据。release/acquire 的意义就是让消费者看到 \code{ready} 为真时，也能看到发布前对 \code{payload} 的写入。把这类标志写成 relaxed，就切断了证据链。

\section{atomic 不能让复合对象自动安全}

两个 atomic 字段仍然可能产生不一致快照：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={两个 atomic 字段不能自动组成事务}]
std::atomic<int> x{0};
std::atomic<int> y{0};
\end{lstlisting}

线程 A 写 \code{x=1} 再写 \code{y=1}，线程 B 可能读到 \code{x=1, y=0}。这不是数据竞争，但可能违反业务语义。如果业务要求两个字段一起变化，就需要锁、版本号协议，或把状态编码进一个原子对象。不要把“没有数据竞争”误认为“业务状态一致”。

\section{内存序选择流程}

入门阶段可以按这个流程：

\begin{enumerate}
  \item 能不用共享就不用共享。
  \item 共享的是一组状态和不变量时，优先用 mutex。
  \item 共享的是单个计数、标志或指针，并且协议很小，再考虑 atomic。
  \item 默认先用顺序一致。
  \item 只有测量证明需要，并且能写出 release/acquire 或 relaxed 的证据链，才降低内存序。
\end{enumerate}

这个流程保守，但能让项目活下来。无锁代码的价值在极少数热点路径里很大，但它的证明成本、测试成本和维护成本也很高。
