\chapter{哈希表和前缀和}

哈希表解决“快速查历史信息”，前缀和解决“快速计算区间信息”。两者结合后，可以把很多子数组问题从 \complexity{O(n^2)} 降到 \complexity{O(n)}。

本章先讲哈希表的 key、value、查询顺序和平均复杂度，再讲前缀和如何把区间问题改写成两个历史状态的关系；随后用两数之和、和为 K 的子数组、最长连续序列、四数相加和异位词分组展示不同 value 语义。最后的题卡只覆盖哈希和前缀和，不再混入二分、栈或队列题，避免把章节边界打散。

\section{历史状态、等价类和前缀代数}

哈希表题的核心不是“把东西放进 map”，而是把暴力中的某个查询改写成等值查询。暴力两数之和在历史里找补数，哈希表把“历史中是否有某个值”变成 key 查询；字母异位词分组把字符串是否互为异位词，改写成规范 key 是否相等；图搜索的 visited 集合把状态是否访问过，改写成状态编码是否存在。只要不能说清 key 的含义，哈希表就没有真正设计出来。

设计哈希表时要同时确定 key 和 value。key 回答“用什么东西归类”；value 回答“归类后要保存什么信息”。两数之和保存值到下标，因为输出要下标；和为 K 的子数组保存前缀和到次数，因为输出要数量；连续数组保存前缀和到最早下标，因为输出要最长长度；最长连续序列只需要集合存在性，因为输出不依赖每个数的位置。很多错误来自 value 选错：该保存次数却只保存一个下标，该保存最早位置却不断覆盖，该保存集合却用了会默认插入的 \code{operator[]}。

插入和查询顺序是哈希题的时间语义。扫描数组时，哈希表可以表示“当前之前的历史”，也可以表示“当前窗口内部”，还可以表示“全局所有对象”。不同语义对应不同更新顺序。两数之和先查再插入，是为了让当前元素不能和自己配对；前缀和计数先查再更新，是为了让当前前缀只能和历史前缀构成非空区间；滑动窗口频次表则要在右端加入、左端移出之间保持窗口语义。写代码前先给哈希表写一句中文定义，能避免大部分顺序错误。

前缀和是一种代数化的历史状态。令 \code{prefix[i]} 表示前 \code{i} 个元素的聚合值，则区间信息可以由两个前缀相减得到。加法之所以适合前缀和，是因为它有逆运算：知道大前缀和小前缀，就能得到中间区间。异或也有类似性质；乘积在没有零且可除时可以，但通常要谨慎；最大值、最小值没有简单逆运算，不能用两个前缀最大值相减得到区间最大值。遇到区间最大最小，要考虑单调队列、稀疏表、线段树或堆，而不是强行前缀和。

前缀和加哈希表的统一公式是：当前前缀状态和某个历史前缀状态之间满足目标关系。和为 K 是 \code{prefix[j] - prefix[i] == K}；连续子数组和为 K 的倍数，是两个前缀对 K 的余数相同；0 和 1 数量相等，是把 0 记为 -1 后两个前缀和相同；优美子数组，是奇数计数前缀相差 K。每道题看似不同，实际都在问“当前状态需要什么历史状态配对”。只要能写出这条等式，哈希表保存什么就自然了。

哈希表的复杂度也要说完整。标准库 \code{unordered_map} 平均查询、插入是 \complexity{O(1)}，但平均依赖哈希分布和负载因子。大量元素插入时可以 \code{reserve} 降低 rehash 次数；纯查询时不要用 \code{operator[]}，因为不存在的 key 会被插入默认值；自定义 key 要同时满足相等语义和哈希语义：相等对象必须得到相同哈希值。刷题面试通常不考哈希攻击，但工程表达中必须知道“平均常数”不是“绝对常数”。

\begin{principlebox}{哈希和前缀题的四问}
第一，暴力方法在查什么历史信息。第二，这个历史信息能否用等值 key 表示。第三，value 应该是次数、下标、最早下标、最新下标、集合存在性还是一组对象。第四，查询发生在更新之前、之后，还是窗口增删之间。四问都回答完，再写 \code{unordered_map} 才是有根据的实现。
\end{principlebox}

两数之和是哈希表入门，但真正要记住的是模型：当前元素需要查询历史中是否存在某个补数。只要查询对象可以作为 key，哈希表就能把线性查找降为平均常数查找。暴力方法枚举 \code{i} 和 \code{j}，判断 \code{nums[i] + nums[j] == target}，时间复杂度 \complexity{O(n^2)}。慢点不在加法，而在“为了每个数反复查找另一个数”。哈希表版本从左到右扫描，用 \code{value_to_index} 保存已经出现过的值及其下标；处理当前值时，只查 \code{target - nums[i]} 是否在历史中出现过。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1 两数之和：保存历史值到下标}]
std::vector<int> two_sum_hash(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    std::unordered_map<int, int> value_to_index;
    value_to_index.reserve(nums.size());

    for (int index = 0; index < static_cast<int>(nums.size()); ++index) {
        const int need = target - nums[index];
        const auto found = value_to_index.find(need);
        if (found != value_to_index.end()) {
            return {found->second, index};
        }
        value_to_index.emplace(nums[index], index);
    }

    return {};
}
\end{lstlisting}

这段代码必须先查再插入，避免同一个元素和自己配对。如果数组里有重复值，\code{emplace} 会保留第一次出现的下标；对力扣 1 这种保证唯一答案的题足够。如果题目要求所有答案，就不能这样提前返回，而要继续扫描并处理去重。面试时可以这样表达：哈希表保存历史值到下标的映射，查询 key 是当前值的补数，平均时间 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(n)}。

前缀和的定义是：\code{prefix[i]} 表示前 \code{i} 个元素的和。那么子数组 \code{[left, right]} 的和是 \code{prefix[right + 1] - prefix[left]}。如果题目问和为 \code{k} 的子数组个数，就等价于对每个当前位置查找之前有多少个前缀和等于 \code{current_prefix - k}。

用一个小样例把这句话推出来。设 \code{nums = [1, 2, 1, 2]}，\code{k = 3}。暴力版枚举所有子数组：\code{[1,2]}、\code{[2,1]}、\code{[1,2]} 三段满足要求。它们对应的前缀和是 \code{0,1,3,4,6}。当扫描到前缀和 \code{3} 时，需要历史前缀 \code{0}；当扫描到 \code{4} 时，需要历史前缀 \code{1}；当扫描到 \code{6} 时，需要历史前缀 \code{3}。也就是说，当前前缀并不需要回头看所有左端，只需要问一句：历史里有多少个 \code{prefix - k}。

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}p{0.12\linewidth}p{0.14\linewidth}p{0.16\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.22\linewidth}@{}}
下标 & 当前值 & 前缀和 & 需要的历史前缀 & 新增答案\\
初始 & -- & 0 & -- & 把 0 计入历史，表示从开头开始的区间。\\
0 & 1 & 1 & -2 & 没有新增，历史加入 1。\\
1 & 2 & 3 & 0 & 找到 \code{[0,1]}，新增 1。\\
2 & 1 & 4 & 1 & 找到 \code{[1,2]}，新增 1。\\
3 & 2 & 6 & 3 & 找到 \code{[2,3]}，新增 1。\\
\end{tabular}
\end{center}

这张表还解释了两个常见细节。第一，\code{prefix_count[0] = 1} 不是魔法，它表示空前缀已经出现一次，所以从下标 0 开始的合法区间能被统计到。第二，必须先查询再更新当前前缀，因为子数组需要至少包含当前元素之前的一段历史；如果先把当前前缀放进表里，\code{k = 0} 时就可能把空区间当成答案。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 560 和为 K 的子数组}]
int subarray_sum(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::unordered_map<int, int> prefix_count;
    prefix_count.reserve(nums.size() + 1);
    prefix_count[0] = 1;

    int prefix = 0;
    int answer = 0;
    for (int x : nums) {
        prefix += x;
        const int need = prefix - k;
        if (const auto found = prefix_count.find(need); found != prefix_count.end()) {
            answer += found->second;
        }
        ++prefix_count[prefix];
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

为什么先查再插入？因为当前前缀只能和之前的前缀组成非空子数组。如果先插入，在 \code{k == 0} 时可能把当前位置和自己配对。为什么保存次数而不是下标？因为题目问个数，一个当前前缀可以和多个历史前缀组成答案。

最长连续序列展示 \code{unordered_set} 的另一种用法。把所有数放进集合后，只从没有前驱 \code{x - 1} 的数开始扩展。这样每条连续链只从头部扫描一次，每个数最多被访问常数次，平均时间 \complexity{O(n)}。

哈希题常见错误包括：用 \code{operator[]} 做纯查询导致插入多余 key；忘记处理重复值；依赖 \code{unordered_map} 遍历顺序；没有考虑 \code{std::int64_t} 前缀和溢出；把滑动窗口误用到含负数数组。

最长连续序列要求在未排序数组中找最长的连续整数链。排序可以做，复杂度 \complexity{O(n\log n)}；暴力方法从每个数开始向后找 \code{x + 1}、\code{x + 2}，如果每次都线性查找，会退化到 \complexity{O(n^2)}。哈希集合优化了“某个数是否存在”的查询，但如果从每个数都向后扩展，连续链中间的数会被重复扫描。真正的关键是只从链头开始扩展：如果 \code{x - 1} 存在，说明 \code{x} 不是开头，跳过。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 128 最长连续序列：只从链头扩展}]
int longest_consecutive(const std::vector<int>& nums)
{
    std::unordered_set<int> values;
    values.reserve(nums.size());
    for (const int x : nums) {
        values.insert(x);
    }

    int best = 0;
    for (const int x : values) {
        if (values.contains(x - 1)) {
            continue;
        }

        int current = x;
        int length = 1;
        while (values.contains(current + 1)) {
            ++current;
            ++length;
        }
        best = std::max(best, length);
    }

    return best;
}
\end{lstlisting}

这题的摊还分析要讲清楚：每条连续链只会从最小值开始扫描一次，链中每个元素只在这次扫描里被访问，因此平均时间是 \complexity{O(n)}。不能在遍历 \code{values} 时删除元素，除非你非常清楚迭代器失效规则；本书这里选择不删除，代码更直接。

四数相加 II 展示“拆半”的哈希思想。题目给四个数组，统计 \code{a + b + c + d == 0} 的元组数量。暴力枚举四个下标是 \complexity{O(n^4)}。如果固定前三个再查第四个，仍然是 \complexity{O(n^3)}。更好的做法是把四个数组拆成两组：先统计所有 \code{a + b} 的和出现次数，再枚举 \code{c + d}，查询 \code{-(c + d)} 出现过多少次。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 454 四数相加 II：两两拆分}]
int four_sum_count(const std::vector<int>& nums1,
                   const std::vector<int>& nums2,
                   const std::vector<int>& nums3,
                   const std::vector<int>& nums4)
{
    std::unordered_map<int, int> pair_sum_count;
    pair_sum_count.reserve(nums1.size() * nums2.size());

    for (const int a : nums1) {
        for (const int b : nums2) {
            ++pair_sum_count[a + b];
        }
    }

    int answer = 0;
    for (const int c : nums3) {
        for (const int d : nums4) {
            const auto found = pair_sum_count.find(-(c + d));
            if (found != pair_sum_count.end()) {
                answer += found->second;
            }
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

拆半的本质是把 \complexity{n^4} 的组合空间拆成两个 \complexity{n^2} 的集合，再用哈希表连接它们。空间复杂度是 \complexity{O(n^2)}。这类题的面试表达要说明为什么保存次数：同一个两数和可能由多个下标对产生，每一个都能和后半部分组成不同元组。

哈希表的底层原理也要理解。哈希函数把 key 映射到桶编号；如果多个 key 映射到同一个桶，就产生冲突。标准库实现细节不完全相同，但复杂度承诺通常是平均 \complexity{O(1)}，最坏可能退化。为了让平均复杂度可靠，容器会在负载因子过高时 rehash，增加桶数量并重新分布元素。刷题中常用 \code{reserve} 预留容量，减少 rehash 次数；工程中还要考虑自定义 key 的哈希质量、相等比较是否正确、是否可能遭遇恶意输入。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={自定义 pair 哈希：把结构化 key 放进 unordered\_map}]
struct PairHash {
    std::size_t operator()(const std::pair<int, int>& value) const noexcept
    {
        constexpr int HASH_SHIFT = 32;
        const auto high = static_cast<std::uint64_t>(
            static_cast<std::uint32_t>(value.first));
        const auto low = static_cast<std::uint64_t>(
            static_cast<std::uint32_t>(value.second));
        return std::hash<std::uint64_t>{}((high << HASH_SHIFT) ^ low);
    }
};

using PointCount = std::unordered_map<std::pair<int, int>, int, PairHash>;
\end{lstlisting}

这段代码说明 key 不一定只能是整数或字符串。只要能定义“相等”和“哈希”，结构化对象也可以作为 key。要注意哈希相等的必要条件：如果两个 key 相等，它们的哈希值必须相同；如果两个 key 哈希值相同，它们不一定相等，容器还会用相等比较区分。很多工程 bug 来自只写了哈希函数，却忘记相等语义，或者哈希组合方式让大量不同 key 落入相同桶。

字母异位词分组是 key 设计题。排序后的字符串可以作为 key，简单直接；字符计数也可以作为 key，避免每个单词排序。若只含小写字母，26 维计数就是一个规范表示。难点在于把计数数组变成无歧义 key。如果直接拼接数字，\code{1,11} 和 \code{11,1} 可能混淆；加入分隔符或使用数组作为自定义 key 更安全。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 49 字母异位词分组：计数 key 带分隔符}]
std::vector<std::vector<std::string>> group_anagrams(
    const std::vector<std::string>& words)
{
    std::unordered_map<std::string, std::vector<std::string>> groups;
    groups.reserve(words.size());

    for (const std::string& word : words) {
        std::array<int, 26> count{};
        for (const char ch : word) {
            ++count[ch - 'a'];
        }

        std::string key;
        for (const int value : count) {
            key += '#';
            key += std::to_string(value);
        }
        groups[key].push_back(word);
    }

    std::vector<std::vector<std::string>> answer;
    answer.reserve(groups.size());
    for (auto& [key, group] : groups) {
        (void)key;
        answer.push_back(std::move(group));
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个题的优化取舍要会说。排序 key 每个单词成本是 \complexity{O(L\log L)}，计数 key 是 \complexity{O(L + |\Sigma|)}。当字符集固定且较小，计数更好；当字符集复杂或实现时间紧，排序 key 更稳。面试中并不是所有题都追求理论最优，清晰、正确、符合约束的方案更重要。

连续的子数组和使用同余前缀。若两个前缀和对 \code{k} 的余数相同，它们之间的子数组和就是 \code{k} 的倍数。题目要求长度至少为 2，所以哈希表保存每个余数最早出现的位置。为什么保存最早位置？因为越早越容易满足长度条件；后面相同余数不应该覆盖它。初始化余数 0 的位置为 -1，表示从数组开头到当前位置的前缀本身就能被 \code{k} 整除。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 523 连续的子数组和：余数最早位置}]
bool check_subarray_sum(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    std::unordered_map<int, int> first_index;
    first_index.reserve(nums.size() + 1);
    first_index[0] = -1;

    int prefix = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        prefix += nums[i];
        const int remainder = prefix % k;
        const auto found = first_index.find(remainder);
        if (found != first_index.end()) {
            if (i - found->second >= 2) {
                return true;
            }
        } else {
            first_index[remainder] = i;
        }
    }
    return false;
}
\end{lstlisting}

这题的关键不是取模代码，而是“同余差值可整除”的数学关系。若题目允许 \code{k == 0}，取模会出错，需要单独处理连续至少两个 0 或直接用前缀和相等判断；力扣当前约束通常给出非零 k，但面试中要先确认。前缀和如果可能很大，要用 \code{std::int64_t}；取模后余数范围有限，才适合放进哈希表。

连续数组把 0 和 1 数量相等转成前缀和相等。把 0 看成 -1，1 看成 +1，一个区间内 0 和 1 数量相等，就等价于区间转换后的和为 0。扫描前缀和时，若某个前缀和第二次出现，两次出现之间的区间和为 0。因为要求最长长度，所以保存每个前缀和第一次出现的位置。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 525 连续数组：0 转成 -1 后找相同前缀和}]
int find_max_length_equal_zero_one(const std::vector<int>& nums)
{
    std::unordered_map<int, int> first_index;
    first_index.reserve(nums.size() * 2);
    first_index[0] = -1;

    int prefix = 0;
    int answer = 0;
    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        prefix += nums[i] == 0 ? -1 : 1;
        const auto found = first_index.find(prefix);
        if (found != first_index.end()) {
            answer = std::max(answer, i - found->second);
        } else {
            first_index[prefix] = i;
        }
    }
    return answer;
}
\end{lstlisting}

这个转换技巧可以推广。两个类别数量相等，可以把一个类别记为 +1，另一个记为 -1；多个类别的平衡问题，则可能需要向量差作为 key。比如同时要求 A 和 B、A 和 C 数量差保持一致，可以保存二维差值。哈希表的 key 设计会更复杂，但核心仍然是：把区间约束转成两个前缀状态相等。

快乐数和环检测展示哈希集合的“历史状态去重”。每次把数字替换为各位平方和，如果出现 1 就成功；如果某个中间数字再次出现，就进入循环，不可能再到 1。哈希集合保存见过的数字，快慢指针也能做，因为转换函数把每个数字映射到唯一后继。哈希写法更容易解释，快慢指针空间更低。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 202 快乐数：哈希集合检测循环}]
int digit_square_sum(int value)
{
    int sum = 0;
    while (value > 0) {
        const int digit = value % 10;
        sum += digit * digit;
        value /= 10;
    }
    return sum;
}

bool is_happy(int n)
{
    std::unordered_set<int> seen;
    while (n != 1 && !seen.contains(n)) {
        seen.insert(n);
        n = digit_square_sum(n);
    }
    return n == 1;
}
\end{lstlisting}

这个题让我们看到哈希不只用于数组下标，也用于状态空间去重。图搜索中的 \code{visited} 集合、字符串 BFS 中的字典删除、回溯中的去重集合，都是同一思想。只要状态能被规范编码成 key，就可以避免重复访问。

哈希和前缀和也有边界。第一，哈希表不能提供有序关系；需要最小大于、最大不超过、排名、区间统计时，要考虑平衡树、树状数组、线段树。第二，前缀和适合可逆的区间聚合，例如加法；最大值、最小值不能用两个前缀值相减得到，通常要用稀疏表、线段树或单调队列。第三，哈希表平均常数不等于稳定常数，key 很大、字符串很长、自定义哈希很差时，实际成本会升高。

\begin{deepdive}
从源码视角看，\code{unordered_map} 的一个元素通常不只是 key 和 value，还包含节点指针、哈希桶链接等额外信息。大量小对象会带来分配成本和缓存不友好。频次统计中，如果 key 是小范围整数，用数组计数通常比哈希表更快；如果 key 是稀疏大整数或字符串，哈希表才体现优势。刷题答案可以写 \code{unordered_map}，但工程判断要先看 key 的值域、数量、生命周期和访问模式。
\end{deepdive}

\begin{labbox}
哈希实验：第一，把两数之和分别用排序双指针和哈希表实现，比较是否需要保留原下标。第二，给字母异位词分组构造长单词，比较排序 key 和计数 key 的耗时。第三，给连续数组打印前缀和第一次出现位置，观察为什么不能覆盖旧下标。第四，用数组计数和 \code{unordered_map} 计数分别统计小写字母频次，比较常数差异。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{哈希题复盘模板}
哈希题不要只写“用 map”。复盘时必须写：key 是什么，value 是什么；查询发生在插入前还是插入后；重复 key 怎么处理；是否需要次数、最早位置、最新位置还是集合存在性；平均复杂度和最坏情况分别是什么。
\end{principlebox}

本章对应题目索引统一见附录“LeetCode 题目索引”。复盘时必须说明哈希表保存的是值、下标、次数还是最早位置。

\input{chapters/generated/generated-hash-prefix-cards}
