\chapter{二分查找和答案空间}

二分查找的本质不是在数组里猜中点，而是在一个可以安全排除一侧的候选空间里找边界。这个空间可能来自有序数组，可能来自答案值的可行性单调，也可能来自旋转数组、峰值这类局部比较规则。能写出 \code{check(x)} 只是其中一类；更重要的是每次比较后都能证明被丢掉的一侧不含目标。

本章顺序是先讲边界语义和排除证明，再讲基础下标二分，接着讲左右边界、旋转数组和峰值这类局部排除，最后讲答案二分和浮点二分。二分题卡已单独归入本章，作为主线之后的题号索引；它不再挂在哈希章节后面。

\section{二分的对象不是中点，而是边界}

很多二分错误来自把注意力放在 \code{mid} 怎么算，而不是放在“答案边界在哪里”。二分要解决的问题通常可以改写成：在一段有序或单调的空间里，找到第一个满足条件的位置，或最后一个满足条件的位置。普通查找目标值，只是边界问题的特例；搜索插入位置是第一个大于等于目标；求平方根是最后一个平方不超过目标的整数；爱吃香蕉是第一个能按时完成的速度。只要边界定义清楚，循环条件和返回值就不会靠猜。

二分空间可以是下标，也可以是答案值，还可以是浮点区间。下标二分的单调性来自数组有序；答案二分的单调性来自可行性随答案放宽而不变坏；浮点二分的单调性来自连续函数或可比较的大小关系。三者外形相似，但检查函数不同。下标二分直接读 \code{nums[mid]}；答案二分要运行一个 \code{check(mid)}；浮点二分不能依赖精确相等，只能用迭代次数或误差阈值收缩区间。

区间语义是二分代码的地基。左闭右闭 \code{[left,right]} 表示两端都可能是答案，循环常写 \code{left <= right}，排除中点时用 \code{mid + 1} 或 \code{mid - 1}。左闭右开 \code{[left,right)} 表示 \code{right} 是不包含的上界，循环常写 \code{left < right}，找左边界时若 \code{mid} 可能是答案就保留它，令 \code{right = mid}。两种语义都能写对，但最怕把“mid 可能是答案”和“mid 已经排除”混在一起。每一行赋值都应该能回答：新的区间是否仍然包含目标边界。

谓词单调性必须证明。对于“第一个 true”模型，答案空间应该呈现 false、false、true、true 的形状；对于“最后一个 true”模型，形状则是 true、true、false、false。分割数组最大值中，允许的最大段和越大，越容易分成不超过 k 段，所以可行性从 false 变 true；制作花束中，天数越大，可开放的花越多，可行性也从 false 变 true。如果检查函数写错，即使二分外壳完全标准，也只是在错误谓词上找边界。

答案范围同样是算法的一部分。下界必须不大于真实答案，上界必须不小于真实答案。爱吃香蕉速度下界是 1，上界是最大堆；船运包裹容量下界是最大单件重量，上界是总重量；分割数组最大值下界也是最大元素，上界是总和。范围太窄会漏答案，范围太宽通常仍正确但会多几次检查。若检查函数本身成本很高，边界设置也会影响实际性能。

二分和标准库关系密切。 \code{std::lower_bound} 找第一个不小于目标的位置，\code{std::upper_bound} 找第一个大于目标的位置。自己手写二分时，应尽量让语义贴近这两个函数，因为它们经过长期检验，也能帮助你解释边界。范围查找、插入位置、计数某个值出现次数，都可以由 lower bound 和 upper bound 组合出来。若题目只需要标准库语义，面试中可以先说明标准库函数，再手写以展示边界能力。

\begin{principlebox}{二分题的证明清单}
先说答案空间是什么，再说要找第一个可行还是最后一个可行；然后写出谓词，并证明谓词单调；接着给出左右边界为什么覆盖真实答案；最后说明循环中每次更新排除了哪些不可能区域，以及返回值为什么就是边界。没有这五步，代码看起来像二分，也可能只是碰巧通过样例。
\end{principlebox}

基础二分在有序数组中查找目标值。写法看似简单，错误通常来自边界没有排除 \code{mid}、返回值不清楚或 \code{left + right} 溢出。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 704 二分查找：基础写法}]
int binary_search_index(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size()) - 1;
    while (left <= right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] == target) {
            return mid;
        }
        if (nums[mid] < target) {
            left = mid + 1;
        } else {
            right = mid - 1;
        }
    }
    return -1;
}
\end{lstlisting}

找左边界时，标准库 \code{lower_bound} 是最好的参照：它找第一个不小于目标的位置。很多题不是找一个等于目标的位置，而是找第一个满足条件的位置。

搜索插入位置就是左边界模型。题目要求如果目标存在，返回下标；如果不存在，返回应该插入的位置。这个位置其实就是第一个 \code{nums[i] >= target} 的下标。如果所有数都小于目标，答案就是 \code{nums.size()}。暴力方法从左到右扫描，时间 \complexity{O(n)}；有序数组给了单调性，所以可以二分。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 35 搜索插入位置：lower\_bound 写法}]
int search_insert_position(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size());

    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] < target) {
            left = mid + 1;
        } else {
            right = mid;
        }
    }

    return left;
}
\end{lstlisting}

这里使用左闭右开区间 \code{[left, right)}。循环不变量是答案一定在这个区间里；当 \code{nums[mid] < target}，\code{mid} 以及左侧都不可能是第一个不小于目标的位置，所以令 \code{left = mid + 1}；否则 \code{mid} 可能就是答案，不能排除，只能令 \code{right = mid}。这个“保留 mid”是左边界二分的核心。

答案二分把“位置”换成“答案值”。爱吃香蕉的珂珂中，答案是速度。速度越大越容易在规定时间内吃完，所以 \code{check(speed)} 从 false 变成 true。我们要找第一个 true。分割数组最大值、运输包裹能力、制作花束最少天数也都是这个模型。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 875 爱吃香蕉的珂珂：答案二分}]
int min_eating_speed(const std::vector<int>& piles, int hours)
{
    int left = 1;
    int right = *std::max_element(piles.begin(), piles.end());

    auto can_finish = [&](int speed) {
        std::int64_t used_hours = 0;
        for (const int pile : piles) {
            const auto bananas = static_cast<std::int64_t>(pile);
            const auto current_speed = static_cast<std::int64_t>(speed);
            used_hours += (bananas + current_speed - 1) / current_speed;
        }
        return used_hours <= hours;
    };

    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (can_finish(mid)) {
            right = mid;
        } else {
            left = mid + 1;
        }
    }

    return left;
}
\end{lstlisting}

暴力方法可以从速度 1 一直试到最大堆大小，每次计算总小时数，复杂度 \complexity{O(mn)}，其中 \code{m} 是最大速度范围。二分优化来自单调性：速度越大，吃完所需小时数越少；如果某个速度可以完成，那么更大的速度也一定可以完成。我们要找最小可行速度，所以是“第一个 true”。计算向上取整时先把 \code{pile} 和 \code{speed} 转成 \code{std::int64_t}，再用 \code{(bananas + current_speed - 1) / current_speed}，避免整数加法先在 \code{int} 范围内溢出。

搜索旋转排序数组是另一类二分：单调性不是全局存在，而是每一步至少有一半区间有序。暴力扫描是 \complexity{O(n)}。二分时先判断 \code{[left, mid]} 是否有序；如果有序，再判断目标是否落在这一半里，落在里面就收缩到左半，否则去右半。若左半无序，右半一定有序，用同样逻辑判断。这个题不要死背条件，应该画出旋转数组的两段有序结构。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 33 搜索旋转排序数组}]
int search_rotated_array(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size()) - 1;

    while (left <= right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] == target) {
            return mid;
        }

        if (nums[left] <= nums[mid]) {
            if (nums[left] <= target && target < nums[mid]) {
                right = mid - 1;
            } else {
                left = mid + 1;
            }
        } else {
            if (nums[mid] < target && target <= nums[right]) {
                left = mid + 1;
            } else {
                right = mid - 1;
            }
        }
    }

    return -1;
}
\end{lstlisting}

这题默认数组没有重复值。如果允许重复，例如 \code{[1, 0, 1, 1, 1]}，\code{nums[left] == nums[mid]} 时无法判断哪边有序，可能需要移动边界退化处理，最坏复杂度会变成 \complexity{O(n)}。面试时主动说明这个前提，会显得你不是机械套模板。

二分最重要的习惯是固定一种区间语义。左闭右闭 \code{[left, right]} 和左闭右开 \code{[left, right)} 都可以，但不能混用。本书在找边界时优先使用左闭右开：\code{left} 是可能答案，\code{right} 是不包含的上界，循环条件是 \code{left < right}。当 \code{check(mid)} 为真且 \code{mid} 可能是答案时，令 \code{right = mid}；当 \code{mid} 不可能是答案时，令 \code{left = mid + 1}。这个模板天然适合“找第一个满足条件的位置”。

查找目标的第一个和最后一个位置，可以拆成两个边界问题。第一个位置是 \code{lower_bound(target)}；最后一个位置可以用 \code{lower_bound(target + 1) - 1}，但 \code{target + 1} 可能溢出，也不适用于非整数类型。更通用的写法是写两个函数：第一个大于等于 target 的位置，以及第一个大于 target 的位置。若左边界越界或值不等于 target，说明目标不存在。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 34 查找目标范围：两个边界}]
int lower_bound_index(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size());
    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] < target) {
            left = mid + 1;
        } else {
            right = mid;
        }
    }
    return left;
}

int upper_bound_index(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size());
    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] <= target) {
            left = mid + 1;
        } else {
            right = mid;
        }
    }
    return left;
}

std::vector<int> search_range(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    const int first = lower_bound_index(nums, target);
    if (first == static_cast<int>(nums.size()) || nums[first] != target) {
        return {-1, -1};
    }
    const int last = upper_bound_index(nums, target) - 1;
    return {first, last};
}
\end{lstlisting}

这段代码比“找到一个 target 后向左右扩展”更稳定，因为后者在全数组都是 target 时会退化到 \complexity{O(n)}。边界二分始终是 \complexity{O(\log n)}。注意 \code{upper_bound_index} 的条件是 \code{nums[mid] <= target}，因为小于等于目标的位置都不可能是第一个大于目标的位置。

寻找峰值是“根据局部趋势排除一半”的二分。题目给出相邻元素不相等，峰值是大于左右邻居的位置，数组边界外可以视为负无穷。若 \code{nums[mid] < nums[mid + 1]}，说明从 \code{mid} 到 \code{mid + 1} 是上升趋势，右侧一定存在峰值；否则左侧包含 \code{mid} 一定存在峰值。这个证明来自连续上升最终会在边界或下降处形成峰。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 162 寻找峰值：沿上坡方向保留峰值}]
int find_peak_element(const std::vector<int>& nums)
{
    int left = 0;
    int right = static_cast<int>(nums.size()) - 1;
    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (nums[mid] < nums[mid + 1]) {
            left = mid + 1;
        } else {
            right = mid;
        }
    }
    return left;
}
\end{lstlisting}

这里 \code{mid + 1} 不会越界，因为循环条件 \code{left < right} 保证 \code{mid < right}。这个细节说明二分边界和访问表达式要配套设计。若你用左闭右闭写法，也必须确保访问 \code{mid + 1} 安全。峰值题不要求找全局最大，只要任意峰值；如果题目要求最左峰值或最大峰值，模型就要改。

答案二分的检查函数往往比二分外壳更重要。分割数组最大值要求把数组分成 \code{k} 个非空连续子数组，使最大子数组和最小。暴力枚举切分点是组合爆炸，DP 可以做但复杂度较高。二分答案把最大段和上限设为 \code{limit}，检查能否在不超过 \code{k} 段内完成。贪心检查从左到右尽量往当前段放，放不下才开新段。这个贪心正确，因为提前开新段不会减少段数，只会让当前段剩余容量浪费。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 410 分割数组最大值：二分最大段和}]
int split_array_largest_sum(const std::vector<int>& nums, int k)
{
    int left = *std::max_element(nums.begin(), nums.end());
    int right = std::accumulate(nums.begin(), nums.end(), 0);

    auto can_split = [&](int limit) {
        int parts = 1;
        int current = 0;
        for (const int x : nums) {
            if (current + x > limit) {
                ++parts;
                current = 0;
            }
            current += x;
        }
        return parts <= k;
    };

    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (can_split(mid)) {
            right = mid;
        } else {
            left = mid + 1;
        }
    }
    return left;
}
\end{lstlisting}

这题的答案下界是最大元素，因为任何段都必须容纳它；上界是总和，因为把整个数组作为一段一定可行。若某个 \code{limit} 可行，更大的 \code{limit} 也可行，所以可行性单调。我们要找最小可行上限，所以是第一个 true。船运包裹、画家分板、磁带分组等题都可以用同一模型。

制作花束最少天数也是答案二分。给定每朵花开放日期，要求制作 \code{m} 束花，每束需要 \code{k} 朵相邻开放的花。天数越大，可用花越多，能做出的花束数不会减少。检查函数扫描数组，连续开放花计数达到 k 就做一束并清零；遇到未开放花则连续计数归零。若总花数小于 \code{m*k}，直接不可能。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1482 制作花束：二分天数，扫描相邻开放段}]
int min_days_make_bouquets(const std::vector<int>& bloom_day, int m, int k)
{
    if (static_cast<std::int64_t>(m) * k > static_cast<std::int64_t>(bloom_day.size())) {
        return -1;
    }

    int left = *std::min_element(bloom_day.begin(), bloom_day.end());
    int right = *std::max_element(bloom_day.begin(), bloom_day.end());

    auto can_make = [&](int day) {
        int bouquets = 0;
        int consecutive = 0;
        for (const int bloom : bloom_day) {
            if (bloom <= day) {
                ++consecutive;
                if (consecutive == k) {
                    ++bouquets;
                    consecutive = 0;
                }
            } else {
                consecutive = 0;
            }
        }
        return bouquets >= m;
    };

    while (left < right) {
        const int mid = left + (right - left) / 2;
        if (can_make(mid)) {
            right = mid;
        } else {
            left = mid + 1;
        }
    }
    return left;
}
\end{lstlisting}

这题容易错在“相邻”。不能只统计开放花总数，因为一束花要求连续位置。检查函数中的 \code{consecutive} 就是在维护当前连续开放段长度。每做出一束后清零，是因为同一朵花不能重复使用。这个例子说明答案二分不等于检查函数随便写，检查函数本身也必须严格贴合题意。

二分还可以处理浮点答案，例如求平方根或最大平均值，但终止条件不同。整数二分可以用 \code{left < right}，因为答案空间离散；浮点二分通常迭代固定次数或直到区间长度小于精度。浮点比较存在误差，不要写需要精确相等的条件。刷题中如果要求保留 \code{1e-5}，迭代 60 次通常足够覆盖 double 精度。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={浮点二分：固定迭代次数}]
double sqrt_by_binary_search(double value)
{
    double left = 0.0;
    double right = std::max(1.0, value);
    constexpr int ITERATIONS = 80;

    for (int i = 0; i < ITERATIONS; ++i) {
        const double mid = left + (right - left) / 2.0;
        if (mid * mid <= value) {
            left = mid;
        } else {
            right = mid;
        }
    }
    return left;
}
\end{lstlisting}

浮点二分的思想和整数二分相同：判断某个值是否偏小或偏大，然后保留包含答案的一侧。区别在于没有“mid 加一”这种离散排除，区间靠不断缩小逼近答案。若 \code{value} 可能非常大，\code{mid * mid} 也可能溢出为无穷，需要按题目范围决定是否改写判断。

二分的反例同样重要。如果 \code{check(x)} 不是单调的，二分会得到毫无意义的答案。比如数组中某个值是否等于 x，在 x 的数值范围上不是从 false 到 true 再保持 true 的单调函数；再比如某个速度下恰好用完所有时间，这个“恰好”也不单调。二分要找的是边界，而不是猜测某个离散点。

\begin{warningbox}
二分常见错误有五个。第一，\code{mid = (left + right) / 2} 溢出，应该写 \code{left + (right - left) / 2}。第二，\code{right = mid - 1} 和 \code{right = mid} 混用，导致漏掉答案。第三，答案范围不包含真实答案。第四，检查函数不是单调的。第五，返回 \code{left} 后不验证目标是否存在，尤其是普通查找和范围查找。
\end{warningbox}

\begin{labbox}
二分实验：第一，把搜索插入位置用左闭右闭和左闭右开各写一版，给空数组、单元素、目标小于所有值、目标大于所有值做测试。第二，把查找范围改成找到一个目标后向两边扩展，用全重复数组比较复杂度。第三，为分割数组最大值打印不同 \code{limit} 下的段数，观察可行性单调。第四，故意构造一个非单调检查函数，用二分跑出错误结果，理解为什么单调性是前提。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{答案二分三步}
第一，写出答案范围。第二，写出 \code{check(x)}。第三，证明单调性，并说明要找最小可行值还是最大可行值。没有单调性，不要二分。
\end{principlebox}

本章对应题目索引统一见附录“LeetCode 题目索引”。

\input{chapters/generated/generated-binary-search-lecture}
\input{chapters/generated/generated-binary-search-cards}
