\chapter{树、图、BFS 和 DFS}

树和图题的第一难点是建模。题目未必直接给你图，但只要有状态和状态之间的一步转移，就可以看成图。网格题的格子是节点，相邻方向是边；课程表的课程是节点，先修关系是有向边；单词接龙的单词是节点，一次变化是边。

树是没有环的特殊图。二叉树节点通常只有左右孩子，父子关系天然给出层次；普通图没有固定根，可能有环，必须显式维护访问状态。二者的共同点是：算法不会凭空发生，所有遍历都在回答“当前节点能把什么信息交给相邻节点”。BFS 按层推进，适合无权最短步数、层序遍历和多源扩散；DFS 沿路径推进，适合连通块、路径搜索、状态检测和回溯枚举。本书会讲递归思想，但 \cpp 实现优先使用显式队列、栈和循环，因为在线评测里极端深树和大图可能让递归调用栈失控。

本章先讲状态图建模，再讲树的层序、迭代遍历、BST 有序性和普通树信息回传；之后进入网格图、课程依赖、单词接龙和多源 BFS。最短路、并查集和更复杂状态图会在后续图论进阶章节继续展开，本章只负责把树图基础和 BFS/DFS 不变量讲稳。

\section{从对象关系到状态图}

树图题的第一步是把题面翻译成状态图，而不是选择 BFS 或 DFS。节点可以是一个对象，也可以是一个复合状态。岛屿数量中，节点是陆地格子；课程表中，节点是课程；单词接龙中，节点是单词；钥匙迷宫中，节点不能只写格子位置，还要加上已经拿到的钥匙集合；障碍消除最短路中，节点要包含剩余可消除次数。状态维度少了会把不同未来能力的状态错误合并，状态维度多了会让搜索空间膨胀，所以建模必须贴着题目约束来。

边表示一步合法转移。网格四方向移动是边，课程先修关系是有向边，字符串改变一个字符是边，树的父子指针也是边。边还可能带权：普通 BFS 默认每条边代价都是一；Dijkstra 需要非负边权；0-1 BFS 需要边权只有零和一；若边权可能为负，就不能直接套 Dijkstra。很多题表面不是图题，但只要存在“当前状态可以一步变成哪些状态”，就可以按图来分析。

访问标记的时机决定复杂度。无权 BFS 中，通常在入队时标记访问，而不是出队时标记。原因是同一层的多个父状态可能指向同一个子状态，如果等到出队才标记，子状态会被重复入队，队列规模可能明显膨胀。DFS 标记则要区分全局访问和路径访问：岛屿连通块用全局访问，访问过的陆地不会再属于新岛；单词搜索用路径访问，当前路径不能重复用格子，但另一条路径仍然可以使用同一格子。把这两类标记混淆，是树图题常见错误。

BFS 的最短性来自层次。队列中先入队的状态距离不大于后入队的状态；当所有边权相等时，第一次到达某个状态就是最短步数。层序遍历、腐烂橘子、多源扩散、转盘锁、无权网格最短路都依赖这个性质。若边权不同，先到达不代表总代价最小，必须改用带权最短路。多源 BFS 不是特殊技巧，它只是把所有起点距离设为零，同时入队，让扩散边界自然合并。

DFS 的价值在于沿路径推进和完成一个连通块。岛屿数量用 DFS 或栈把一个连通块完整标记；拓扑检测可以用三色状态区分未访问、当前路径中、已完成；树的后序问题让子节点信息汇总回父节点。递归版本很短，但 C++ 中深树或大图可能让调用栈溢出，所以显式栈和队列是更稳的工程表达。显式结构还有一个好处：状态里需要额外携带深度、父节点、路径信息或资源时，结构体比隐式调用栈更容易看清。

树题还要先判断它是不是搜索树。普通二叉树只有父子结构，没有值域顺序；BST 额外保证左子树小于根、右子树大于根。验证 BST、中序第 k 小、BST 最近公共祖先都可以使用有序性；普通树最近公共祖先、最大深度、路径和不能随便使用值大小剪枝。很多错误来自把 BST 性质套到普通树，或者只比较当前节点和左右孩子而忽略祖先边界。

\begin{principlebox}{树图题的建模清单}
写代码前先回答：节点状态是什么，边是什么，边是否有权，访问标记按什么维度保存，访问标记何时设置，输出目标是连通块、最短路、拓扑顺序、路径枚举还是子树汇总。若同一位置携带不同资源会影响未来选择，就必须把资源放入状态；若边权不是统一的一，普通 BFS 的第一次到达最短性就不再成立。
\end{principlebox}

为了让代码统一，本章二叉树示例使用下面的节点字段名。力扣原题多使用 \code{val}，实际提交时把 \code{value} 改成 \code{val} 即可，核心逻辑不变。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={二叉树节点示意}]
struct TreeNode {
    int value = 0;
    TreeNode* left = nullptr;
    TreeNode* right = nullptr;
};
\end{lstlisting}

二叉树层序遍历是 BFS 的入门题，但它不是“把队列模板背下来”这么简单。题目要求按层返回节点值，因此队列里保存的是下一批待访问节点，而外层循环开始时，队列必须恰好包含当前层的所有节点。暴力做法可以先求树高，再对每一层从根节点重新扫描一次，把深度等于目标层的节点收集出来。这个思路正确，但一棵高度为 \code{h} 的树会被重复扫描很多次，最坏退化到 \complexity{O(nh)}。

优化来自队列的先进先出顺序。根节点先入队，处理当前层时，把它的孩子按从左到右的顺序放到队尾。当前层节点全部弹出后，队列中剩下的正好是下一层节点。这里的关键变量是 \code{level_size}：它把“当前层的边界”固定下来，避免新入队的下一层节点被提前处理。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 102 二叉树层序遍历：固定当前层边界}]
std::vector<std::vector<int>> level_order(TreeNode* root)
{
    std::vector<std::vector<int>> levels;
    if (root == nullptr) {
        return levels;
    }

    std::queue<TreeNode*> queue;
    queue.push(root);

    while (!queue.empty()) {
        const int level_size = static_cast<int>(queue.size());
        std::vector<int> level;
        level.reserve(level_size);

        for (int i = 0; i < level_size; ++i) {
            TreeNode* node = queue.front();
            queue.pop();
            level.push_back(node->value);

            if (node->left != nullptr) {
                queue.push(node->left);
            }
            if (node->right != nullptr) {
                queue.push(node->right);
            }
        }

        levels.push_back(std::move(level));
    }

    return levels;
}
\end{lstlisting}

这题的复杂度是 \complexity{O(n)}，每个节点入队一次、出队一次。空间复杂度是 \complexity{O(w)}，\code{w} 是树的最大宽度；如果把输出也计入空间，则是 \complexity{O(n)}。常见错误有三个：空树忘记返回空数组；没有记录 \code{level_size}，导致层边界混在一起；把右孩子放到左孩子前面，破坏题目要求的从左到右顺序。面试时要把“不变量”说出来：每次进入外层循环，队列中保存的是同一层、尚未输出的全部节点。

最大深度看起来更像递归题，数学定义也很自然：空树深度为 0，非空树深度是左右子树最大深度加 1。递归写法短，但深度很大的链式树会把调用栈压得很深。用 BFS 写法时，最大深度就是层序遍历处理过的层数；用显式栈写法时，栈里保存节点和它所在深度。两种实现都能避免把深度交给语言调用栈管理。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 104 二叉树最大深度：显式栈保存节点深度}]
int max_depth(TreeNode* root)
{
    if (root == nullptr) {
        return 0;
    }

    int answer = 0;
    std::vector<std::pair<TreeNode*, int>> stack{{root, 1}};

    while (!stack.empty()) {
        const auto [node, depth] = stack.back();
        stack.pop_back();
        answer = std::max(answer, depth);

        if (node->left != nullptr) {
            stack.emplace_back(node->left, depth + 1);
        }
        if (node->right != nullptr) {
            stack.emplace_back(node->right, depth + 1);
        }
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

这段代码的状态非常明确：栈里的每个元素都是一个尚未展开的节点，以及从根到它经过的节点数。暴力和优化的差别不在复杂度，递归和显式栈都是 \complexity{O(n)}；差别在工程边界。显式栈把潜在的系统调用栈风险变成可控的堆上容器，也更容易扩展成“最大深度路径”“带权深度”“同时记录父节点”等变体。易错点是深度定义：力扣 104 问节点数层数，根节点深度应是 1；如果题目问边数高度，根节点高度才可能记作 0。

验证二叉搜索树经常暴露“只看局部”的错误。很多人会写成：当前节点大于左孩子、小于右孩子，就继续检查左右子树。这个判断不够，因为 BST 的约束是全局的：左子树所有节点都必须小于当前节点，右子树所有节点都必须大于当前节点。暴力补救方法是对每个节点扫描整棵左子树最大值和右子树最小值，但会重复访问，最坏 \complexity{O(n^2)}。

更稳定的优化是利用 BST 的中序遍历性质。对合法 BST 做中序遍历，访问值必须严格递增。于是全局范围约束被转换成相邻访问值比较：只要当前值不大于前一个中序值，就一定非法。这里要强调“严格递增”，因为力扣 98 不允许重复值出现在左右子树。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 98 验证二叉搜索树：显式栈中序遍历}]
bool is_valid_bst(TreeNode* root)
{
    std::vector<TreeNode*> stack;
    TreeNode* current = root;
    std::optional<long long> previous;

    while (current != nullptr || !stack.empty()) {
        while (current != nullptr) {
            stack.push_back(current);
            current = current->left;
        }

        current = stack.back();
        stack.pop_back();

        if (previous.has_value() && current->value <= previous.value()) {
            return false;
        }
        previous = current->value;
        current = current->right;
    }

    return true;
}
\end{lstlisting}

这题的时间复杂度是 \complexity{O(n)}，空间复杂度是 \complexity{O(h)}，\code{h} 是树高。代码使用 \code{long long} 保存前一个值，是为了避免节点值接近 \code{int} 边界时用哨兵值出错；用 \code{std::optional} 比写一个“极小初值”更严谨。面试表达可以这样组织：先指出局部比较错误，再给出全局约束，最后说明中序遍历把全局约束转成单调序列检查。

最近公共祖先的题意是：给定二叉树中两个节点 \code{p} 和 \code{q}，找出最深的那个节点，使它同时是 \code{p} 和 \code{q} 的祖先。暴力想法是对每个候选节点分别判断它的子树里是否包含 \code{p} 和 \code{q}，这会产生大量重复搜索。经典递归解法会让子树向父节点汇报“是否找到了目标”，但同样存在深树调用栈问题。本书给出显式父指针版本：先遍历树，记录每个节点的父节点；再把 \code{p} 的所有祖先放入集合；最后从 \code{q} 不断向上走，第一次遇到的已访问祖先就是答案。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 236 二叉树最近公共祖先：父指针和祖先集合}]
TreeNode* lowest_common_ancestor(TreeNode* root, TreeNode* p, TreeNode* q)
{
    if (root == nullptr || p == nullptr || q == nullptr) {
        return nullptr;
    }

    std::unordered_map<TreeNode*, TreeNode*> parent;
    std::vector<TreeNode*> stack{root};
    parent.emplace(root, nullptr);

    while (!stack.empty() && (!parent.contains(p) || !parent.contains(q))) {
        TreeNode* node = stack.back();
        stack.pop_back();

        if (node->left != nullptr) {
            parent.emplace(node->left, node);
            stack.push_back(node->left);
        }
        if (node->right != nullptr) {
            parent.emplace(node->right, node);
            stack.push_back(node->right);
        }
    }

    std::unordered_set<TreeNode*> ancestors;
    TreeNode* current = p;
    while (current != nullptr) {
        ancestors.insert(current);
        current = parent[current];
    }

    current = q;
    while (current != nullptr) {
        if (ancestors.contains(current)) {
            return current;
        }
        current = parent[current];
    }

    return nullptr;
}
\end{lstlisting}

为什么从 \code{q} 向上遇到的第一个公共祖先就是“最近”的？因为向上走的顺序是从深到浅，越早遇到越靠近 \code{q}，同时它已经在 \code{p} 的祖先集合中。这个算法时间 \complexity{O(n)}，空间 \complexity{O(n)}。如果题目保证 \code{p} 和 \code{q} 一定在树中，前面的遍历可以在二者父指针都找到后提前停止；如果不保证，就需要完整遍历并检查二者是否出现。常见错误是把“节点值相同”当成“节点相同”，但力扣 236 给的是节点指针，应该比较节点地址。

岛屿数量把网格转成无向图。节点是值为 \code{'1'} 的格子，边是上下左右相邻的陆地。题目要求岛屿个数，就是要求连通块个数。暴力思路可能会对每个陆地格子都搜索一次，看它属于哪个岛，这会反复走过同一片陆地。正确优化是：扫描网格时，只要遇到一块尚未访问的陆地，就说明发现了一个新连通块；从它出发把整个连通块标记掉，答案加一。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 200 岛屿数量：显式栈标记连通块}]
int num_islands(std::vector<std::vector<char>>& grid)
{
    if (grid.empty() || grid[0].empty()) {
        return 0;
    }

    constexpr char LAND = '1';
    constexpr char WATER = '0';
    constexpr std::array<std::pair<int, int>, 4> DIRECTIONS{
        std::pair{1, 0}, std::pair{-1, 0},
        std::pair{0, 1}, std::pair{0, -1}
    };

    const int rows = static_cast<int>(grid.size());
    const int cols = static_cast<int>(grid[0].size());
    int islands = 0;

    for (int row = 0; row < rows; ++row) {
        for (int col = 0; col < cols; ++col) {
            if (grid[row][col] != LAND) {
                continue;
            }

            ++islands;
            std::vector<std::pair<int, int>> stack{{row, col}};
            grid[row][col] = WATER;

            while (!stack.empty()) {
                const auto [r, c] = stack.back();
                stack.pop_back();

                for (const auto [dr, dc] : DIRECTIONS) {
                    const int next_row = r + dr;
                    const int next_col = c + dc;
                    const bool out_of_bounds =
                        next_row < 0 || next_row >= rows ||
                        next_col < 0 || next_col >= cols;
                    if (out_of_bounds || grid[next_row][next_col] != LAND) {
                        continue;
                    }

                    grid[next_row][next_col] = WATER;
                    stack.emplace_back(next_row, next_col);
                }
            }
        }
    }

    return islands;
}
\end{lstlisting}

这个实现把访问过的陆地直接改成水，因此不需要额外 \code{visited} 数组。如果题目不允许修改输入，就用同样大小的布尔矩阵保存访问状态。不变量是：扫描到任意位置时，所有已经发现过的岛都被完全标记为水，尚未被扫描到的陆地如果仍为 \code{'1'}，它一定属于一个尚未计数的新岛。时间复杂度 \complexity{O(mn)}，空间复杂度最坏 \complexity{O(mn)}，来自显式栈。易错点是访问标记时机：应该在入栈或入队时立刻标记，而不是弹出后再标记，否则同一格子可能被多个邻居重复加入。

腐烂橘子是多源 BFS。每个新鲜橘子变烂的时间，等于它到最近初始腐烂橘子的最短四联通距离。暴力想法是每一分钟扫描整张网格，看哪些新鲜橘子旁边有腐烂橘子。这种写法虽然直观，却会反复扫描空格、已经腐烂的格子和暂时不会变化的格子。优化方法是把所有初始腐烂橘子同时入队，只从当前腐烂边界向外扩散。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 994 腐烂的橘子：多源 BFS 计算最短腐烂时间}]
int oranges_rotting(std::vector<std::vector<int>>& grid)
{
    if (grid.empty() || grid[0].empty()) {
        return 0;
    }

    constexpr int EMPTY = 0;
    constexpr int FRESH = 1;
    constexpr int ROTTEN = 2;
    constexpr std::array<std::pair<int, int>, 4> DIRECTIONS{
        std::pair{1, 0}, std::pair{-1, 0},
        std::pair{0, 1}, std::pair{0, -1}
    };

    const int rows = static_cast<int>(grid.size());
    const int cols = static_cast<int>(grid[0].size());
    std::queue<std::pair<int, int>> queue;
    int fresh_count = 0;

    for (int row = 0; row < rows; ++row) {
        for (int col = 0; col < cols; ++col) {
            if (grid[row][col] == ROTTEN) {
                queue.emplace(row, col);
            } else if (grid[row][col] == FRESH) {
                ++fresh_count;
            }
        }
    }

    int minutes = 0;
    while (!queue.empty() && fresh_count > 0) {
        const int level_size = static_cast<int>(queue.size());
        for (int step = 0; step < level_size; ++step) {
            const auto [row, col] = queue.front();
            queue.pop();

            for (const auto [dr, dc] : DIRECTIONS) {
                const int next_row = row + dr;
                const int next_col = col + dc;
                const bool out_of_bounds =
                    next_row < 0 || next_row >= rows ||
                    next_col < 0 || next_col >= cols;
                if (out_of_bounds || grid[next_row][next_col] != FRESH) {
                    continue;
                }

                grid[next_row][next_col] = ROTTEN;
                --fresh_count;
                queue.emplace(next_row, next_col);
            }
        }
        ++minutes;
    }

    return fresh_count == 0 ? minutes : -1;
}
\end{lstlisting}

这里 \code{level_size} 表示同一分钟内会继续扩散的腐烂橘子数量。处理完这一层后，才让 \code{minutes} 加一。初始没有新鲜橘子时，答案是 0；队列空了但仍有新鲜橘子时，说明有橘子被空格隔开，永远不会腐烂，答案是 -1。代码中 \code{EMPTY} 没有参与判断，但保留常量能让输入语义更清楚。复杂度仍是 \complexity{O(mn)}，因为每个格子最多入队一次。

课程表是有向图判环。每门课是节点，先修关系 \code{[course, prerequisite]} 表示必须先学 \code{prerequisite}，再学 \code{course}，所以边的方向应是 \code{prerequisite -> course}。暴力想法是反复扫描所有课程，找当前没有未完成先修课的课程；每学一门课又重新检查所有依赖，容易写成 \complexity{O(nm)}。拓扑排序的优化点是入度数组：\code{indegree[x]} 表示课程 \code{x} 还有多少前置依赖没有被满足。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 210 课程表 II：拓扑排序输出可行学习顺序}]
std::vector<int> find_order(
    int num_courses,
    const std::vector<std::vector<int>>& prerequisites)
{
    std::vector<std::vector<int>> graph(num_courses);
    std::vector<int> indegree(num_courses, 0);

    for (const auto& edge : prerequisites) {
        const int course = edge[0];
        const int prerequisite = edge[1];
        graph[prerequisite].push_back(course);
        ++indegree[course];
    }

    std::queue<int> queue;
    for (int course = 0; course < num_courses; ++course) {
        if (indegree[course] == 0) {
            queue.push(course);
        }
    }

    std::vector<int> order;
    order.reserve(num_courses);

    while (!queue.empty()) {
        const int course = queue.front();
        queue.pop();
        order.push_back(course);

        for (const int next : graph[course]) {
            --indegree[next];
            if (indegree[next] == 0) {
                queue.push(next);
            }
        }
    }

    if (static_cast<int>(order.size()) != num_courses) {
        return {};
    }
    return order;
}
\end{lstlisting}

这段代码同时覆盖力扣 207 和 210。207 只问能否完成所有课程，可以返回 \code{order.size() == num_courses}；210 要返回一个具体顺序，若有环则返回空数组。正确性的核心是：入度为 0 的节点当前没有任何未满足依赖，可以安全学习；学习它只会减少它指向的后继课程入度，不会影响其他边。每个节点最多入队一次，每条边处理一次，复杂度 \complexity{O(n + m)}。最常见错误是把边方向建反。边建反时，有时仍然能判断是否有环，但输出顺序会变成反向，面试中必须主动说清方向。

单词接龙是无权图最短路。节点是单词，两个单词只差一个字符就连一条边；答案是起点词到终点词的最短转换长度。直接建图的暴力方法是枚举所有单词对，逐字符比较是否只差一位，复杂度约为 \complexity{O(n^2L)}，其中 \code{L} 是单词长度。BFS 本身没有问题，慢在找邻居。

优化思路是用通配模式把邻居查询变成哈希查询。比如 \code{hot} 可以生成 \code{*ot}、\code{h*t}、\code{ho*} 三个模式；所有能匹配同一模式的单词，彼此之间只差一个字符。预处理时把模式映射到单词列表，BFS 时对当前单词生成模式，从桶里取候选邻居。这样避免了每一步都扫描全词表。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 127 单词接龙：通配模式加 BFS}]
int ladder_length(const std::string& begin_word,
                  const std::string& end_word,
                  const std::vector<std::string>& word_list)
{
    constexpr char WILDCARD = '*';
    const int word_length = static_cast<int>(begin_word.size());

    std::unordered_set<std::string> dictionary(
        word_list.begin(), word_list.end());
    if (!dictionary.contains(end_word)) {
        return 0;
    }

    std::unordered_map<std::string, std::vector<std::string>> buckets;
    for (const std::string& word : word_list) {
        for (int i = 0; i < word_length; ++i) {
            std::string pattern = word;
            pattern[i] = WILDCARD;
            buckets[pattern].push_back(word);
        }
    }

    std::queue<std::pair<std::string, int>> queue;
    std::unordered_set<std::string> visited;
    queue.emplace(begin_word, 1);
    visited.insert(begin_word);

    while (!queue.empty()) {
        const auto [word, distance] = queue.front();
        queue.pop();
        if (word == end_word) {
            return distance;
        }

        for (int i = 0; i < word_length; ++i) {
            std::string pattern = word;
            pattern[i] = WILDCARD;
            auto found = buckets.find(pattern);
            if (found == buckets.end()) {
                continue;
            }

            for (const std::string& next : found->second) {
                if (visited.contains(next)) {
                    continue;
                }
                visited.insert(next);
                queue.emplace(next, distance + 1);
            }
            found->second.clear();
        }
    }

    return 0;
}
\end{lstlisting}

这题的 BFS 不变量是：队列中每个状态的 \code{distance} 都是从起点到该单词的最短转换长度；第一次到达 \code{endWord} 时，答案已经最短。为什么可以在访问后清空模式桶？因为一个模式桶只需要被展开一次。之后再遇到同一模式，桶里的所有邻居要么已经访问，要么已经入队；重复扫描只会增加时间。预处理复杂度约为 \complexity{O(nL^2)}，因为每次生成模式会复制长度为 \code{L} 的字符串；BFS 展开在清桶优化后也是同量级。若要继续优化，可以把单词编号化，模式只保存编号，但面试中这个版本已经足够清晰。

\begin{principlebox}{树图题复盘模板}
每道树图题都先写四句话：节点是什么，边是什么，状态里保存什么，访问标记何时设置。二叉树题再补一句返回值语义或队列不变量；图题再补一句为什么 BFS 第一次到达就是最短，或者为什么 DFS 标记完整连通块。写完代码后，用空输入、单节点、链式树、完全树、孤立节点、有环依赖、不可达终点各测一遍。能把这些边界说清楚，才算真正掌握，而不是只背了遍历模板。
\end{principlebox}

\input{chapters/generated/generated-tree-graph-cards}
\input{chapters/generated/generated-graph-shortest-lecture}
