\chapter{动态规划：状态、转移和重复子问题}

动态规划不是“看到最值就开数组”。它解决的是有重叠子问题、且大问题能由小问题稳定推出的问题。暴力搜索之所以慢，是因为同一个子问题被不同路径反复计算；动态规划的优化，就是给子问题命名、保存结果，并按照依赖顺序把结果推出来。学 DP 最重要的五件事是：状态表示什么，答案在哪里，初始状态是什么，转移从哪里来，遍历顺序为什么满足依赖。

本章先讲从暴力搜索树到状态图，再讲线性 DP、网格 DP、字符串 DP、状态机 DP 和背包模型。DP 题卡只保留动态规划和背包内容；贪心、区间、堆、链表和回溯题卡已经迁回各自章节，避免读者在 DP 章里突然跳到无关专题。

\section{从暴力搜索树到状态图}

DP 的起点是暴力搜索，而不是公式。先把暴力搜索树画出来：每一层做什么选择，选择后哪些信息会影响未来。如果两条不同路径到达某个局面后，未来可选动作和最优结果完全相同，那么这个局面就可以被抽象成同一个状态。爬楼梯中，到达第 i 阶以后，之前怎么走来的不再影响之后的走法；零钱兑换中，剩余金额相同，之后需要解决的问题相同；背包中，只知道容量还不够，还要知道已经处理到第几个物品，因为前面的物品不能再选。状态定义就是在回答“哪些历史必须保留，哪些历史可以丢掉”。

状态必须足够，也必须克制。不足够的状态会把不同未来能力混在一起，例如带冷冻期股票题只保存当前利润，不保存是否持股或是否刚卖出，就无法判断今天能不能买；障碍消除网格只保存位置，不保存剩余消除次数，就会错误剪枝。过度的状态则会导致维度爆炸，例如本来只需要前缀长度，却把完整路径也放进状态。好的状态定义应该让转移只依赖状态本身，不再偷偷依赖未记录的历史。

转移来自最后一步选择。线性 DP 常问当前位置的最后一步从哪里来；网格 DP 问当前格子从上方还是左方来；背包 DP 问当前物品选或不选；区间 DP 问最后合并点或最后操作点在哪里；树形 DP 问子树向父节点提供什么贡献；状态机 DP 问动作如何让状态之间转移。所谓公式，其实是把最后一步选择翻译成代码。只背 \code{dp[i] = max(...)} 没有意义，必须说出每个候选项对应哪一种选择。

初始化要服从状态语义。 \code{dp[0] = 1} 在计数题里通常表示空方案有一种；\code{dp[0] = 0} 在最少代价题里表示空目标不需要成本；不可达状态要用无穷或特殊值，但特殊值不能参与错误转移。编辑距离中，空串到长度 j 的串需要 j 次插入；背包中，容量为零的可达性为真；股票状态中，第一天持股收益是负价格。初始化不是例行填表，而是最小子问题的答案。

遍历顺序必须满足依赖。二维 LCS 按行列递增，因为 \code{dp[i][j]} 依赖上方、左方和左上；区间 DP 按区间长度递增，因为大区间依赖小区间；0-1 背包一维压缩时容量倒序，因为当前物品不能在同一轮被重复使用；完全背包容量正序，因为当前物品允许重复使用。空间优化后，遍历顺序更重要，因为同一个数组位置可能同时代表上一阶段和当前阶段。解释不了旧值来自哪里，就不要急着压缩空间。

DP 的复杂度常常是状态数乘以转移枚举数。状态数由维度决定，转移枚举数由每个状态需要尝试多少选择决定。LCS 有 \complexity{mn} 个状态，每个状态常数转移；戳气球有 \complexity{n^2} 个区间状态，每个状态枚举一个中点，所以是 \complexity{O(n^3)}；背包有 \complexity{n \cdot capacity} 个逻辑状态，这是伪多项式复杂度，依赖容量数值而不是输入长度。面试中说复杂度时，要按真实状态维度说明，不要只说“开了一个数组”。

\begin{principlebox}{DP 题的推导清单}
先写暴力搜索的选择，再找哪些局面会重复；定义状态时说明保留了哪些历史、丢掉了哪些历史；写出答案位置和初始化含义；从最后一步选择推导转移；最后证明遍历顺序满足依赖。如果要空间压缩，必须额外说明被覆盖的值是否还会被后续转移使用。
\end{principlebox}

爬楼梯是最小的 DP 模型。题目问到达第 \code{n} 阶有多少种方法，每次可以爬 1 或 2 阶。暴力递归会写成 \code{ways(n) = ways(n - 1) + ways(n - 2)}，但 \code{ways(n - 2)}、\code{ways(n - 3)} 等子问题会被反复计算，形成指数级时间。优化方法是从小到大保存每个阶数的答案。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 70 爬楼梯：滚动变量保存最近两个状态}]
int climb_stairs(int n)
{
    if (n <= 2) {
        return n;
    }

    int previous_two = 1;
    int previous_one = 2;
    for (int step = 3; step <= n; ++step) {
        const int current = previous_one + previous_two;
        previous_two = previous_one;
        previous_one = current;
    }

    return previous_one;
}
\end{lstlisting}

这里状态可以写成 \code{dp[i]}：到达第 \code{i} 阶的方法数。最后一步要么从 \code{i - 1} 走 1 阶，要么从 \code{i - 2} 走 2 阶，因此转移是 \code{dp[i] = dp[i - 1] + dp[i - 2]}。由于每个状态只依赖前两个状态，可以把数组压成两个变量。时间复杂度 \complexity{O(n)}，空间复杂度 \complexity{O(1)}。这题的价值不在难度，而在于展示 DP 的完整骨架。

打家劫舍把“相邻不能同时选”的约束放进状态。暴力方法是对每间房决定偷或不偷，枚举 \complexity{2^n} 个子集，再过滤相邻冲突。更好的建模是让 \code{dp[i]} 表示考虑前 \code{i} 间房能偷到的最大金额。第 \code{i} 间房只有两种结局：不偷它，答案是 \code{dp[i - 1]}；偷它，就不能偷第 \code{i - 1} 间，答案是 \code{dp[i - 2] + nums[i - 1]}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 198 打家劫舍：选与不选的状态转移}]
int rob(const std::vector<int>& nums)
{
    int previous_two = 0;
    int previous_one = 0;

    for (const int money : nums) {
        const int current = std::max(previous_one, previous_two + money);
        previous_two = previous_one;
        previous_one = current;
    }

    return previous_one;
}
\end{lstlisting}

这段代码把 \code{dp[i - 2]} 和 \code{dp[i - 1]} 压成两个变量。遍历到当前房屋时，\code{previous_one} 是不偷当前房屋时可继承的最优值，\code{previous_two + money} 是偷当前房屋时的最优值。正确性来自最优子结构：当前决策之后，剩余可用的历史范围只与前一间或前两间有关，不需要知道更早的具体选择。易错点是下标：如果用数组，建议定义 \code{dp[0] = 0}，\code{dp[1] = nums[0]}，这样第 \code{i} 个状态表示前 \code{i} 间房，避免把房屋下标和状态下标混在一起。

零钱兑换展示“最少数量”型 DP。题目给硬币面额和目标金额，要求凑成目标金额所需的最少硬币数。暴力搜索会尝试所有硬币序列，许多不同顺序会到达同一个剩余金额，例如先选 1 再选 2，与先选 2 再选 1，都可能进入同一个子问题。状态应定义为 \code{dp[amount]}：凑出金额 \code{amount} 的最少硬币数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 322 零钱兑换：从可达金额推出新金额}]
int coin_change(const std::vector<int>& coins, int amount)
{
    constexpr int INF = 1'000'000'000;
    std::vector<int> dp(amount + 1, INF);
    dp[0] = 0;

    for (int value = 1; value <= amount; ++value) {
        for (const int coin : coins) {
            if (coin > value || dp[value - coin] == INF) {
                continue;
            }
            dp[value] = std::min(dp[value], dp[value - coin] + 1);
        }
    }

    return dp[amount] == INF ? -1 : dp[amount];
}
\end{lstlisting}

转移的含义是：如果最后一枚硬币是 \code{coin}，那么前面必须先凑出 \code{value - coin}，所以候选答案是 \code{dp[value - coin] + 1}。这里用一个足够大的 \code{INF} 表示不可达，而不是用 \code{-1} 参与最小值计算，因为 \code{-1 + 1} 会污染转移。时间复杂度 \complexity{O(amount \cdot c)}，\code{c} 是硬币种类数。完全背包类题还要区分“组合数”和“排列数”：本题只问最少硬币数，内外循环顺序不会影响最优值；如果问方案数量，循环顺序就会改变计数语义。

最长递增子序列有两种经典解法。第一种 DP 定义 \code{dp[i]} 为以 \code{nums[i]} 结尾的最长递增子序列长度。为了求它，需要看所有 \code{j < i} 且 \code{nums[j] < nums[i]} 的位置，转移为 \code{dp[i] = max(dp[j] + 1)}。这比枚举所有子序列的 \complexity{2^n} 好很多，但仍是 \complexity{O(n^2)}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 300 最长递增子序列：二次 DP}]
int length_of_lis_dp(const std::vector<int>& nums)
{
    if (nums.empty()) {
        return 0;
    }

    std::vector<int> dp(nums.size(), 1);
    int answer = 1;

    for (int i = 0; i < static_cast<int>(nums.size()); ++i) {
        for (int j = 0; j < i; ++j) {
            if (nums[j] < nums[i]) {
                dp[i] = std::max(dp[i], dp[j] + 1);
            }
        }
        answer = std::max(answer, dp[i]);
    }

    return answer;
}
\end{lstlisting}

第二种优化来自“只关心长度对应的最小结尾”。维护数组 \code{tails}，其中 \code{tails[len - 1]} 表示长度为 \code{len} 的递增子序列中，最小可能结尾值。结尾越小，后面越容易接上更大的数。遍历新数 \code{x} 时，用二分找到第一个大于等于 \code{x} 的位置并替换；如果找不到，说明 \code{x} 可以扩展出更长序列。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 300 最长递增子序列：贪心尾值加二分}]
int length_of_lis_binary_search(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<int> tails;

    for (const int x : nums) {
        auto position = std::lower_bound(tails.begin(), tails.end(), x);
        if (position == tails.end()) {
            tails.push_back(x);
        } else {
            *position = x;
        }
    }

    return static_cast<int>(tails.size());
}
\end{lstlisting}

这个算法经常被误解成 \code{tails} 本身就是最终的子序列。它不一定是。它保存的是每个长度下最有潜力的最小结尾。替换操作不会减少已经找到的长度，只会让同长度的结尾更小，从而给未来元素更多机会。时间复杂度 \complexity{O(n\log n)}，空间复杂度 \complexity{O(n)}。如果面试官追问为什么能替换，要回答：相同长度下，更小结尾不会比更大结尾更差，因为它能接纳的后续元素集合只会更多。

单词拆分把字符串前缀变成状态。题目给字符串和词典，问字符串能否被切成若干词典单词。暴力搜索会尝试每个切分点，遇到相同后缀时重复判断。状态 \code{dp[i]} 表示前 \code{i} 个字符是否可以被合法拆分。若存在 \code{j < i}，使得 \code{dp[j]} 为真且子串 \code{s[j..i)} 在词典中，则 \code{dp[i]} 为真。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 139 单词拆分：前缀可达状态}]
bool word_break(const std::string& s, const std::vector<std::string>& word_dict)
{
    std::unordered_set<std::string> words(word_dict.begin(), word_dict.end());
    std::vector<char> dp(s.size() + 1, false);
    dp[0] = true;

    for (std::size_t right = 1; right <= s.size(); ++right) {
        for (std::size_t left = 0; left < right; ++left) {
            if (!dp[left]) {
                continue;
            }
            if (words.contains(s.substr(left, right - left))) {
                dp[right] = true;
                break;
            }
        }
    }

    return dp[s.size()];
}
\end{lstlisting}

这里 \code{dp[0] = true} 代表空前缀可拆分，是所有从 0 开始的单词能够成立的基础。代码直接使用 \code{substr}，写法清晰，但会复制子串；如果输入规模更大，可以限制最大单词长度，或者用字符串视图和自定义哈希、字典树来减少复制。复杂度通常写成 \complexity{O(n^3)} 的保守形式，因为有两层切分枚举，子串构造和哈希也与长度有关；若把子串查询视作均摊常数，则是 \complexity{O(n^2)}。面试中最好主动说明这个实现的复制成本。

最长公共子序列是二维 DP 的代表。子序列可以删除字符但不能改变相对顺序。暴力方法会枚举两个字符串的所有子序列再比较，数量指数级。状态 \code{dp[i][j]} 表示 \code{text1} 的前 \code{i} 个字符和 \code{text2} 的前 \code{j} 个字符的最长公共子序列长度。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 1143 最长公共子序列：二维前缀 DP}]
int longest_common_subsequence(const std::string& text1,
                               const std::string& text2)
{
    const int rows = static_cast<int>(text1.size());
    const int cols = static_cast<int>(text2.size());
    std::vector<std::vector<int>> dp(rows + 1, std::vector<int>(cols + 1, 0));

    for (int i = 1; i <= rows; ++i) {
        for (int j = 1; j <= cols; ++j) {
            if (text1[i - 1] == text2[j - 1]) {
                dp[i][j] = dp[i - 1][j - 1] + 1;
            } else {
                dp[i][j] = std::max(dp[i - 1][j], dp[i][j - 1]);
            }
        }
    }

    return dp[rows][cols];
}
\end{lstlisting}

为什么相等时来自左上角？因为当前两个字符可以配成公共子序列的最后一个字符，剩下问题变成两个前缀各去掉这个字符。为什么不等时取上方和左方最大值？因为两个末尾字符不能同时作为同一个结尾，至少要丢掉其中一个。多出来的第 0 行和第 0 列代表空串，避免了边界分支。时间复杂度 \complexity{O(mn)}，空间复杂度 \complexity{O(mn)}；如果只要长度，可以滚动数组压到 \complexity{O(n)}。

编辑距离比 LCS 更综合。题目允许插入、删除、替换，把一个单词变成另一个单词，求最少操作数。状态 \code{dp[i][j]} 表示把 \code{word1} 的前 \code{i} 个字符变成 \code{word2} 的前 \code{j} 个字符的最少操作数。这个定义必须精确，因为三种操作都围绕“前缀末尾”展开。

从零推导时，先不要写表，先站在最后一步看。假设要把 \code{word1[0..i)} 变成 \code{word2[0..j)}。如果两个前缀末尾字符相同，最后一个字符已经对齐，问题退回到 \code{dp[i-1][j-1]}。如果末尾字符不同，最后一步只有三种可能。删除：先把 \code{word1[0..i-1)} 变成 \code{word2[0..j)}，再删掉 \code{word1} 的末尾字符，所以是 \code{dp[i-1][j] + 1}。插入：先把 \code{word1[0..i)} 变成 \code{word2[0..j-1)}，再在末尾插入 \code{word2[j-1]}，所以是 \code{dp[i][j-1] + 1}。替换：先把两个前缀都去掉末尾，完成 \code{dp[i-1][j-1]}，再把末尾字符替换成目标字符，所以是 \code{dp[i-1][j-1] + 1}。

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}p{0.16\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.33\linewidth}@{}}
最后一步 & 操作前必须已经完成的问题 & 转移\\
末尾相同 & 两边都去掉末尾后的前缀已经匹配 & \code{dp[i][j] = dp[i-1][j-1]}\\
删除 & \code{word1} 少一个字符时已经能变成目标前缀 & \code{dp[i-1][j] + 1}\\
插入 & 当前 \code{word1} 已经能变成目标少一个字符的前缀 & \code{dp[i][j-1] + 1}\\
替换 & 两边都去掉末尾后的前缀已经互相转换 & \code{dp[i-1][j-1] + 1}\\
\end{tabular}
\end{center}

以 \code{word1 = "horse"}、\code{word2 = "ros"} 为例，暴力搜索会尝试删除、插入、替换的所有序列，很多路径会反复问“\code{hor} 到 \code{ro} 需要几步”这类问题。DP 表把这些重复问题合并成一个格子。第 0 行表示空串变成 \code{word2} 的前缀，只能连续插入；第 0 列表示 \code{word1} 的前缀变成空串，只能连续删除。后面的每个格子都只依赖左、上、左上三个已经算过的格子，所以按行或按列递增都满足依赖。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 72 编辑距离：插入、删除、替换三种转移}]
int min_distance(const std::string& word1, const std::string& word2)
{
    const int rows = static_cast<int>(word1.size());
    const int cols = static_cast<int>(word2.size());
    std::vector<std::vector<int>> dp(rows + 1, std::vector<int>(cols + 1, 0));

    for (int i = 0; i <= rows; ++i) {
        dp[i][0] = i;
    }
    for (int j = 0; j <= cols; ++j) {
        dp[0][j] = j;
    }

    for (int i = 1; i <= rows; ++i) {
        for (int j = 1; j <= cols; ++j) {
            if (word1[i - 1] == word2[j - 1]) {
                dp[i][j] = dp[i - 1][j - 1];
                continue;
            }

            const int delete_cost = dp[i - 1][j] + 1;
            const int insert_cost = dp[i][j - 1] + 1;
            const int replace_cost = dp[i - 1][j - 1] + 1;
            dp[i][j] = std::min({delete_cost, insert_cost, replace_cost});
        }
    }

    return dp[rows][cols];
}
\end{lstlisting}

初始化含义是：把长度为 \code{i} 的前缀变成空串，需要删除 \code{i} 次；把空串变成长度为 \code{j} 的前缀，需要插入 \code{j} 次。若末尾字符相同，不需要新增操作，直接继承左上角；若不同，删除对应上方，插入对应左方，替换对应左上角。时间和空间都是 \complexity{O(mn)}。易错点是从哪个字符串视角解释插入和删除：只要状态定义固定，\code{dp[i - 1][j] + 1} 就是删掉 \code{word1} 的末尾，\code{dp[i][j - 1] + 1} 就是在 \code{word1} 末尾插入 \code{word2[j - 1]}。

动态规划题经常可以做空间优化，但不要为了炫技先写滚动数组。二维表能展示依赖关系，滚动数组则要求你非常清楚哪些旧值还要用、哪些可以覆盖。面试时，先给出清晰状态和二维实现，再说明可压缩空间，通常比一上来写难读的一维代码更稳。

从暴力搜索到 DP，通常要经历三步。第一步写出递归含义，例如 \code{solve(i, cap)} 表示处理到第 \code{i} 个物品、剩余容量为 \code{cap} 时的最优值。第二步观察重复子问题：不同选择路径可能来到同一个 \code{(i, cap)}。第三步把这个状态保存起来，或者按依赖顺序填表。动态规划不是凭空发明公式，而是把搜索树压缩成状态图。

0-1 背包是最重要的状态压缩训练。每个物品只能选一次，状态可以定义为 \code{dp[i][cap]}：只考虑前 \code{i} 个物品、容量为 \code{cap} 时的最大价值。第 \code{i} 个物品要么不选，继承 \code{dp[i-1][cap]}；要么选，在容量足够时得到 \code{dp[i-1][cap-weight] + value}。二维表最清楚，一维表最高频。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={0-1 背包：二维状态到一维滚动}]
int knapsack_01(const std::vector<int>& weights,
                const std::vector<int>& values,
                int capacity)
{
    std::vector<int> dp(capacity + 1, 0);

    for (int item = 0; item < static_cast<int>(weights.size()); ++item) {
        for (int cap = capacity; cap >= weights[item]; --cap) {
            dp[cap] = std::max(dp[cap],
                               dp[cap - weights[item]] + values[item]);
        }
    }

    return dp[capacity];
}
\end{lstlisting}

一维数组必须倒序遍历容量。原因是 \code{dp[cap - weights[item]]} 应该来自上一轮物品集合，而不是当前物品已经更新后的状态。如果正序遍历，当前物品会在同一轮被重复使用，语义就变成完全背包。这个遍历方向是背包题的核心，不是实现细节。分割等和子集、目标和都可以看成 0-1 背包变体。

完全背包中，每个物品可以使用无限次。零钱兑换 II 问组合数，状态 \code{dp[value]} 表示凑出金额 \code{value} 的组合数量。外层遍历硬币，内层正序遍历金额。正序是为了允许当前硬币重复使用；硬币在外层是为了每种组合只按一种硬币顺序被统计，避免把排列当组合。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 518 零钱兑换 II：完全背包组合数}]
int change(int amount, const std::vector<int>& coins)
{
    std::vector<int> dp(amount + 1, 0);
    dp[0] = 1;

    for (const int coin : coins) {
        for (int value = coin; value <= amount; ++value) {
            dp[value] += dp[value - coin];
        }
    }

    return dp[amount];
}
\end{lstlisting}

如果题目问排列数，例如“有多少种有序序列凑成目标”，循环顺序要反过来：外层金额，内层硬币。这样 \code{1+2} 和 \code{2+1} 会在不同转移路径中被分别统计。背包题最容易错的不是公式，而是没有分清“每个物品能用几次”和“答案是否区分顺序”。这两个问题决定循环方向。

目标和展示代数转换。给每个数加正号或负号，使结果为 \code{target}。设正号集合和为 \code{P}，负号集合和为 \code{N}，总和为 \code{S}，则 \code{P - N = target}，\code{P + N = S}，推出 \code{P = (S + target) / 2}。问题变成从数组中选若干数，使和为 \code{P} 的方案数。每个数只能选一次，所以是 0-1 背包计数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 494 目标和：0-1 背包计数}]
int find_target_sum_ways(const std::vector<int>& nums, int target)
{
    const int total = std::accumulate(nums.begin(), nums.end(), 0);
    if (std::abs(target) > total || (total + target) % 2 != 0) {
        return 0;
    }

    const int positive = (total + target) / 2;
    std::vector<int> dp(positive + 1, 0);
    dp[0] = 1;

    for (const int x : nums) {
        for (int sum = positive; sum >= x; --sum) {
            dp[sum] += dp[sum - x];
        }
    }

    return dp[positive];
}
\end{lstlisting}

如果数组中有 0，这段代码仍然正确。当 \code{x == 0} 时，\code{dp[sum] += dp[sum]}，所有已有方案翻倍，正好对应给 0 加正号或负号都不改变总和但算作不同表达式。很多手写特判会在这里出错。计数 DP 还要关注结果范围；力扣题通常保证答案放进 int，工程中应考虑 \code{std::int64_t}。

股票问题是状态机 DP。只允许一次交易时，可以维护历史最低价；但加入冷冻期、手续费、交易次数限制后，最低价模型不够用。状态机方法把“每天结束时处于什么状态”作为 DP 状态。以含手续费的无限次交易为例，状态只有两个：\code{hold} 表示持有股票的最大收益，\code{cash} 表示不持有股票的最大收益。买入让 \code{cash} 变成 \code{hold}，卖出让 \code{hold} 变成 \code{cash}。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 714 股票含手续费：两状态 DP}]
int max_profit_with_fee(const std::vector<int>& prices, int fee)
{
    if (prices.empty()) {
        return 0;
    }

    int hold = -prices[0];
    int cash = 0;

    for (int i = 1; i < static_cast<int>(prices.size()); ++i) {
        const int previous_hold = hold;
        const int previous_cash = cash;
        hold = std::max(previous_hold, previous_cash - prices[i]);
        cash = std::max(previous_cash, previous_hold + prices[i] - fee);
    }

    return cash;
}
\end{lstlisting}

必须先保存昨天状态，否则同一天买入后又立刻卖出会污染转移。手续费可以在买入时扣，也可以在卖出时扣，只要保持一致。冷冻期则需要额外状态或引用更早的 \code{cash}。至多 K 次交易需要把交易次数加入状态维度。股票题统一复盘方式是：列出状态，列出动作，说明动作受哪些规则限制。

区间 DP 的思维与线性 DP 不同。线性 DP 通常按位置从左到右推进；区间 DP 处理一个连续区间，转移往往枚举最后一个操作点或切分点。戳气球的关键是反过来想“最后戳哪个气球”。如果先戳某个气球，它的邻居会变化，状态不稳定；如果最后戳 \code{mid}，那么它的左右邻居一定是区间边界，收益可确定。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 312 戳气球：区间 DP 枚举最后操作点}]
int max_coins(const std::vector<int>& nums)
{
    std::vector<int> values;
    values.reserve(nums.size() + 2);
    values.push_back(1);
    values.insert(values.end(), nums.begin(), nums.end());
    values.push_back(1);

    const int n = static_cast<int>(values.size());
    std::vector<std::vector<int>> dp(n, std::vector<int>(n, 0));

    for (int length = 2; length < n; ++length) {
        for (int left = 0; left + length < n; ++left) {
            const int right = left + length;
            for (int mid = left + 1; mid < right; ++mid) {
                const int score = dp[left][mid] + dp[mid][right] +
                    values[left] * values[mid] * values[right];
                dp[left][right] = std::max(dp[left][right], score);
            }
        }
    }

    return dp[0][n - 1];
}
\end{lstlisting}

\code{dp[left][right]} 表示开区间 \code{(left, right)} 内所有气球被戳掉的最大收益。按区间长度从小到大遍历，是因为大区间依赖小区间。复杂度 \complexity{O(n^3)}，空间 \complexity{O(n^2)}。区间 DP 不是所有题都能优化，除非存在决策单调性、四边形不等式等额外性质；面试中不要随便承诺能降复杂度。

状态压缩 DP 把集合表示成二进制位，适合 \code{n} 很小但状态与“已选集合”有关的问题。访问所有节点的最短路径可以看成 BFS，也可以看成状态压缩：状态是 \code{(node, mask)}，表示当前在 \code{node}，已经访问集合为 \code{mask}。同一个节点配不同访问集合，是不同状态，因为未来能力不同。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={LeetCode 847 访问所有节点：状态是当前位置加访问集合}]
int shortest_path_length(const std::vector<std::vector<int>>& graph)
{
    const int n = static_cast<int>(graph.size());
    const int full = (1 << n) - 1;
    std::queue<std::pair<int, int>> queue;
    std::vector<std::vector<int>> distance(n, std::vector<int>(1 << n, -1));

    for (int node = 0; node < n; ++node) {
        const int mask = 1 << node;
        distance[node][mask] = 0;
        queue.emplace(node, mask);
    }

    while (!queue.empty()) {
        const auto [node, mask] = queue.front();
        queue.pop();
        if (mask == full) {
            return distance[node][mask];
        }

        for (const int next : graph[node]) {
            const int next_mask = mask | (1 << next);
            if (distance[next][next_mask] != -1) {
                continue;
            }
            distance[next][next_mask] = distance[node][mask] + 1;
            queue.emplace(next, next_mask);
        }
    }

    return 0;
}
\end{lstlisting}

状态数量是 \complexity{O(n2^n)}，边扩展约为 \complexity{O(m2^n)}。这类算法只适合 \code{n} 较小的题。状态压缩的核心不是位运算技巧，而是意识到“访问集合”是状态的一部分，不能只用当前位置去重。很多网格题带钥匙、障碍消除、剩余资源，也有类似思想：位置相同但资源不同，未来能力不同，就不能合并成一个状态。

DP 和图最短路之间可以互相转化。若状态转移形成有向无环图，可以按拓扑顺序填 DP；若转移有环且边权为 1，就可能需要 BFS；若边权非负，就可能需要 Dijkstra；若有负边，就要考虑 Bellman-Ford。所谓状态，就是图上的节点；所谓转移，就是边。这个视角能帮助你判断一道题到底该填表、该 BFS，还是该用堆。

\begin{warningbox}
DP 常见错误有四个。第一，状态定义含糊，例如只写 \code{dp[i]} 是“最优值”，却不说考虑哪些元素、必须不必须选第 i 个。第二，初始化不符合状态含义。第三，遍历顺序让当前阶段读到了已经被污染的状态。第四，空间优化后无法解释旧值来自哪里。解决办法是先写自然语言状态，再写转移，再写代码。
\end{warningbox}

\begin{labbox}
DP 实验：第一，把 0-1 背包容量循环改成正序，用一个物品被重复使用的用例验证错误。第二，把零钱兑换 II 的循环顺序反过来，观察组合数变成排列数。第三，给股票含手续费打印每天的 \code{hold} 和 \code{cash}，理解状态机转移。第四，用小数组手算戳气球区间 DP 表，观察为什么要按区间长度遍历。
\end{labbox}

\begin{principlebox}{动态规划题复盘模板}
每道 DP 题按五步复盘：第一，状态是什么，必须能用自然语言解释；第二，答案在 \code{dp[n]}、\code{dp[m][n]} 还是某个最大值里；第三，空状态和最小状态如何初始化；第四，转移枚举的是最后一步、最后一个选择，还是最后一段区间；第五，遍历顺序是否保证依赖状态已经算完。若你只能背出公式，却说不出公式对应的最后一步选择，这题就还没有真正掌握。
\end{principlebox}

\input{chapters/generated/generated-dp-cards}
\input{chapters/generated/generated-dp-proof-lecture}
