\chapter{标准算法、ranges 和可组合代码}

\section{问题入口：筛选活跃用户}

给定一组用户，筛选活跃用户 ID，并按 ID 排序。朴素写法通常是一堆循环：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={手写循环筛选和排序}]
struct User {
    int id = 0;
    bool active = false;
};

std::vector<int> active_ids;
for (const User& user : users) {
    if (user.active) {
        active_ids.push_back(user.id);
    }
}
std::sort(active_ids.begin(), active_ids.end());
\end{lstlisting}

这段代码没错。标准算法不是为了消灭所有循环，而是把常见意图变成可读的词汇。

\section{算法表达意图}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={标准算法表达筛选}]
std::vector<User> active_users;
std::copy_if(users.begin(), users.end(), std::back_inserter(active_users),
             [](const User& user) {
                 return user.active;
             });
\end{lstlisting}

如果最终只要 ID，还需要一次转换。C++20 ranges 可以写成管道式视图：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={ranges 视图组合}]
#include <ranges>

auto active_id_view =
    users
    | std::views::filter([](const User& user) { return user.active; })
    | std::views::transform([](const User& user) { return user.id; });

std::vector<int> ids(active_id_view.begin(), active_id_view.end());
std::ranges::sort(ids);
\end{lstlisting}

视图通常是惰性的：它描述计算，不立即生成新容器。最终构造 \code{ids} 时才真正遍历。

\section{谓词和投影}

\code{std::ranges::sort} 支持投影，可以直接按字段排序：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={按字段排序}]
std::ranges::sort(users, std::less<>{}, &User::id);
\end{lstlisting}

这比手写比较器更短，也更不容易写错。比较器仍然有用，尤其当排序规则涉及多个字段。

\section{避免悬空视图}

ranges 的危险点是生命周期。视图不拥有底层数据，如果底层容器销毁，视图就悬空。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={不要返回依赖局部容器的视图}]
auto bad_view()
{
    std::vector<User> users = load_users();
    return users | std::views::filter([](const User& user) {
        return user.active;
    });
}
\end{lstlisting}

正确做法是返回拥有结果的容器，或者让调用者传入数据并保证生命周期。

\section{什么时候保留普通循环}

普通循环仍然重要。涉及复杂状态机、多个输出、短路返回、详细错误上下文时，强行使用算法反而会降低可读性。比如解析协议时，一个明确的 \code{for} 或 \code{while} 循环通常比嵌套算法清楚。

\begin{keyidea}
标准算法和 ranges 的价值是表达常见意图：查找、计数、转换、筛选、排序、归约。不是所有循环都要替换，但每个简单循环都值得问一句：这里是不是已有标准词汇？
\end{keyidea}

\section{从循环变量推导算法词汇}

判断一个循环能不能换成标准算法，可以先问它在维护什么状态。下面的循环只维护一个布尔结果：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={手写检查是否存在活跃用户}]
bool has_active = false;
for (const User& user : users) {
    if (user.active) {
        has_active = true;
        break;
    }
}
\end{lstlisting}

这正是 \code{std::ranges::any_of} 的语义：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={标准算法表达是否存在}]
const bool has_active = std::ranges::any_of(users, [](const User& user) {
    return user.active;
});
\end{lstlisting}

如果循环维护的是计数，用 \code{count_if}；维护的是查找位置，用 \code{find_if}；维护的是转换结果，用 \code{transform} 或视图。算法不是为了显得高级，而是让读者少读循环细节，直接看到意图。

\section{视图是借来的计算}

ranges 视图通常不拥有数据。可以把它理解成一张“计算计划单”：等你遍历它时，它才从原容器取元素、过滤、转换。这个特性节省中间容器，但也带来生命周期要求。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={视图会反映底层容器变化}]
std::vector<User> users{{1, true}, {2, false}};
auto active = users | std::views::filter([](const User& user) {
    return user.active;
});

users.push_back(User{3, true});
// 后续遍历 active 时，可能看到新加入的用户
\end{lstlisting}

这段代码是否安全，还要看 \code{push_back} 是否导致底层迭代器失效、视图对象如何保存范围。入门阶段先保守：视图不要跨越会修改底层容器结构的代码段长期保存。需要稳定结果时，立刻收集到 \code{vector}。

\section{排序规则必须是严格弱序}

比较器不是随便返回布尔值。排序要求比较关系稳定、可传递。反例：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={错误比较器破坏排序语义}]
std::ranges::sort(users, [](const User& lhs, const User& rhs) {
    return lhs.id <= rhs.id; // 错误：相等时也返回 true
});
\end{lstlisting}

当 \code{lhs.id == rhs.id} 时，\code{lhs < rhs} 和 \code{rhs < lhs} 都不应该成立。正确写法是：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={相等时返回 false}]
std::ranges::sort(users, [](const User& lhs, const User& rhs) {
    return lhs.id < rhs.id;
});
\end{lstlisting}

多字段排序也要按顺序推导：先比较主字段，主字段相等时再比较次字段。

\section{完整案例：活跃用户报表}

把本章内容合成一个小函数：输入用户列表，输出活跃用户 ID，按 ID 升序，不修改原列表。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={活跃用户 ID 报表}]
std::vector<int> active_user_ids(std::span<const User> users)
{
    auto ids_view = users
        | std::views::filter([](const User& user) {
              return user.active;
          })
        | std::views::transform([](const User& user) {
              return user.id;
          });

    std::vector<int> ids(ids_view.begin(), ids_view.end());
    std::ranges::sort(ids);
    ids.erase(std::ranges::unique(ids).begin(), ids.end());
    return ids;
}
\end{lstlisting}

这里先用视图表达筛选和转换，再收集成拥有结果的 \code{vector}，最后排序去重。返回值拥有自己的生命周期，不依赖传入的 \code{users}。

\begin{exercisebox}
给 \code{active_user_ids} 加测试：空列表、没有活跃用户、重复 ID、已排序输入、逆序输入。然后用普通循环重写一版，对比哪一版更容易在代码里看出“筛选、转换、排序、去重”四个步骤。
\end{exercisebox}

\section{从循环账本选择算法}

判断一个循环是否适合换成算法，可以把循环账本写出来：

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
循环维护的东西 & 标准词汇 & 典型问题 \\
\midrule
是否存在某元素 & \code{any_of} & 谓词是否表达完整条件 \\
所有元素是否满足 & \code{all_of} & 空区间时语义是否符合需求 \\
找到第一个匹配 & \code{find_if} & 找不到时如何处理 \\
把每个元素变成新值 & \code{transform} & 输出容器是否预留空间 \\
只保留一部分元素 & \code{copy_if} 或视图过滤 & 是否需要拥有结果 \\
把元素合成一个值 & \code{accumulate} 或 \code{reduce} & 操作是否满足结合律 \\
\bottomrule
\end{longtable}

这张表能避免两个极端：一端是所有简单循环都手写，读者要自己推意图；另一端是为了“现代”把复杂状态机硬塞进算法，反而难懂。算法的边界是：当循环账本正好对应一个标准词汇时，用它。

\section{归约不是随便相加}

\code{std::accumulate} 看起来简单，但初值类型会影响结果。错误版本：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={初值类型导致截断或溢出}]
std::vector<double> values{0.1, 0.2, 0.3};
auto total = std::accumulate(values.begin(), values.end(), 0);
\end{lstlisting}

初值 \code{0} 是 \code{int}，归约结果会按整数累加路径推导，结果不是你想要的。应该写：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={初值类型表达归约类型}]
auto total = std::accumulate(values.begin(), values.end(), 0.0);
\end{lstlisting}

对大整数也一样。如果元素是 \code{int}，但总和可能超过 \code{int}，初值应使用更宽类型。算法没有取消类型责任，它只是把循环形态变成标准接口。

\section{ranges 管道的调试方法}

ranges 管道写长后，新手会觉得像魔法。调试时不要盯着整条管道，按阶段拆：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把管道拆成命名阶段}]
auto active_users = users | std::views::filter([](const User& user) {
    return user.active;
});

auto ids = active_users | std::views::transform([](const User& user) {
    return user.id;
});

std::vector<int> result(ids.begin(), ids.end());
\end{lstlisting}

每个阶段都有一个问题：过滤条件是否正确，转换字段是否正确，最终是否需要拥有容器。拆开以后再合并成管道，代码就不是模板，而是从证据一步步压缩出来的表达。

\section{稳定排序与业务语义}

排序时要问：相同 key 的元素原顺序是否有意义？例如用户列表先按注册时间排列，现在要把活跃用户排在前面，但同为活跃的用户仍保留注册先后。普通 \code{sort} 不保证相等元素的原顺序，应该使用稳定排序：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={稳定排序保留相等元素原相对顺序}]
std::ranges::stable_sort(users, [](const User& lhs, const User& rhs) {
    return lhs.active && !rhs.active;
});
\end{lstlisting}

这个比较器只表达“活跃用户排在非活跃用户前”。两个都活跃或两个都不活跃时返回 \code{false}，稳定排序就保留原相对顺序。如果业务不关心相等元素顺序，普通排序可能更合适。选择算法也要写清业务语义。

\section{完整案例：报表流水线和验收}

假设报表需求变成：从用户列表中找出活跃且分数不低于阈值的用户，按分数降序、ID 升序输出前十个 ID。先不要写代码，先拆步骤：

\begin{enumerate}
  \item 过滤活跃用户。
  \item 过滤分数达到阈值的用户。
  \item 收集成拥有结果，因为后面要排序和截断。
  \item 按分数降序、ID 升序排序。
  \item 截断到十个。
  \item 转换成 ID 列表。
\end{enumerate}

实现可以这样写：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={活跃高分用户报表}]
std::vector<int> top_active_user_ids(std::span<const User> users,
                                     int min_score)
{
    auto candidates_view = users
        | std::views::filter([](const User& user) {
              return user.active;
          })
        | std::views::filter([min_score](const User& user) {
              return user.score >= min_score;
          });

    std::vector<User> candidates(candidates_view.begin(), candidates_view.end());
    std::ranges::sort(candidates, [](const User& lhs, const User& rhs) {
        if (lhs.score != rhs.score) {
            return lhs.score > rhs.score;
        }
        return lhs.id < rhs.id;
    });

    if (candidates.size() > 10) {
        candidates.resize(10);
    }

    std::vector<int> ids;
    ids.reserve(candidates.size());
    std::ranges::transform(candidates, std::back_inserter(ids), &User::id);
    return ids;
}
\end{lstlisting}

这里没有为了管道而管道。需要排序时，必须先拥有一份候选列表；需要返回 ID 时，再转换成结果。标准算法、ranges 和普通容器在同一个函数里协作，才是可维护的现代 \cpp。
