\section{业务服务实战：请求、调度、队列、取消与资源预算}

\subsection{业务开发不是把 \code{generate()} 暴露成接口}

很多本地大模型 demo 的接口只有一个输入 prompt 和一个输出 text。它能演示模型效果，却不能承载真实业务。业务开发要面对的问题更具体：多个用户同时请求怎么办，长 prompt 是否允许，用户断开后是否继续烧算力，队列满了怎样拒绝，CPU/GPU 后端不可用怎样降级，怎么知道慢在排队、prefill、decode 还是 sampler。

\begin{keyidea}
推理服务的核心对象不是一个字符串函数，而是请求状态机、资源预留、调度策略、session 生命周期、流式事件和可追溯 trace。没有这些对象，模型能输出文本也不能算可交付业务服务。
\end{keyidea}

本节从服务视角设计一个最小但完整的本地推理服务：它接收请求，验证参数，估算资源，决定是否接纳，运行 prefill 和 decode，流式返回 token，处理取消和超时，最后输出 usage 与 trace。

\subsection{请求字段要表达资源和语义}

一个业务接口必须把会影响资源、质量和延迟的字段显式暴露出来。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={GenerateRequest 的业务字段}]
GenerateRequest:
  request_id
  user_id_optional
  model_id
  prompt
  max_new_tokens
  max_context_tokens
  temperature
  top_k
  top_p
  repetition_penalty
  stop_token_ids
  stream
  timeout_ms
  backend_policy
  quant_profile_id
  trace_level
\end{lstlisting}

\code{max\_context\_tokens} 不是普通参数，它决定 KV cache 上限；\code{max\_new\_tokens} 决定最坏 decode 步数；\code{timeout\_ms} 决定调度器能否中止；\code{backend\_policy} 决定 CPU/GPU plan 选择；\code{quant\_profile\_id} 决定质量和容量；\code{trace\_level} 决定是否允许记录更多中间证据。

请求验证要分两层。第一层是 API 参数验证，例如 \code{top\_p} 是否在合法范围、\code{max\_new\_tokens} 是否为正。第二层是模型相关验证，例如请求的 context 是否超过模型最大上下文，选择的量化 profile 是否存在，后端是否支持该 profile。不要把这两类错误都混成 \code{bad request}。

\subsection{响应也要表达停止原因}

响应不能只返回文本。最小响应应该能告诉业务层为什么结束。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={GenerateResponse 的业务字段}]
TokenEvent:
  request_id
  index
  token_id
  text_fragment
  model_position
  trace_event_id_optional

FinalEvent:
  request_id
  finish_reason:
    stop_token | max_tokens | context_limit |
    timeout | cancelled | backend_error | internal_error
  prompt_tokens
  completion_tokens
  kv_cache_bytes
  prefill_ms
  decode_ms
  trace_summary_optional
\end{lstlisting}

业务逻辑会依赖 \code{finish\_reason}。若是 \code{max\_tokens}，可以提示用户继续生成；若是 \code{context\_limit}，应该让用户缩短输入；若是 \code{timeout}，可能需要重试或调小输出长度；若是 \code{backend\_error}，要看 fallback 和后端日志。没有停止原因，服务层只能猜。

\subsection{Admission control：先预算，再接纳}

服务端最重要的保护机制是 admission control。它在请求进入模型前决定是否接纳。最小预算包括 KV cache、activation arena、workspace、trace buffer 和队列 slot。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AdmissionRequest 字段}]
AdmissionRequest:
  model_id
  prompt_tokens
  max_context_tokens
  max_new_tokens
  backend_policy
  quant_profile_id
  trace_level
\end{lstlisting}

决策输出要结构化：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={AdmissionDecision 字段}]
AdmissionDecision:
  accepted
  rejection_reason_optional:
    context_too_long
    memory_budget_exceeded
    queue_full
    backend_unavailable
    quant_profile_unsupported
  selected_plan_id
  reserved_kv_bytes
  reserved_workspace_bytes
  estimated_ttft_ms
  estimated_decode_tokens_per_s
\end{lstlisting}

一个常见错误是按当前 prompt 长度分配 KV cache，而不是按请求允许的最大上下文预算。若 prompt 是 500 token，\code{max\_new\_tokens} 是 3500，最终可能增长到 4000 token。admission 若只看 500，会在 decode 中途撞内存，业务体验比直接拒绝更差。

\subsection{队列：排队时间也是用户延迟}

推理服务中的队列至少有两类：等待进入模型的请求队列，以及流式输出事件队列。二者都必须有限。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
队列 & 风险 & 控制方式 \\
\midrule
请求队列 & 排队时间吞掉 SLO & 上限、优先级、超时、拒绝 \\
decode ready 队列 & 某些 session 饿死 & 公平调度、step budget \\
流式事件队列 & 客户端慢导致内存膨胀 & backpressure、断开检测 \\
trace 队列 & debug 模式产生日志洪峰 & 采样、等级、大小上限 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

排队时间要进入 trace。否则用户看到 TTFT 很慢时，工程师可能错误优化 prefill kernel，而真正的问题是请求在队列里等了 800ms。

\subsection{队列模型：SLO 不是平均值}

服务化推理需要一个最小 queueing model。即使不做复杂排队论，也必须知道三个量：到达率 \code{\lambda}、服务率 \code{\mu}、利用率 \code{\rho=\lambda/\mu}。当 \code{\rho} 接近 1 时，平均服务时间只增加一点，排队时间可能急剧上升。LLM serving 更复杂，因为 prefill 和 decode 服务时间差异大，长输出请求会占用很多 step；但基本判断不变：系统不能长期以接近满载运行还期待稳定 p95。

\[
TTFT = queue\_wait + admission + prefill + first\_decode + first\_emit
\]

\[
TPOT \approx decode\_step\_wait + decode\_kernel + sampler + emit
\]

这两个公式把“慢”拆开。TTFT 慢可能是排队，也可能是长 prompt prefill；TPOT 慢可能是 decode kernel，也可能是为了合批等待、sampler 回传或客户端 backpressure。若只报端到端平均延迟，工程师无法知道该优化 kernel、调度、队列上限还是 I/O。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
指标 & 主要含义 & 常见错误解释 \\
\midrule
\code{queue\_wait\_p95} & admission 后等待模型资源 & 误判为 prefill 慢 \\
\code{ttft\_p95} & 首 token 用户体验 & 忽略 prompt 长度分桶 \\
\code{tpot\_p95} & 持续生成速度 & 忽略合批等待和 backpressure \\
\code{active\_sessions} & decode 竞争程度 & 不等于 batch size 一定大 \\
\code{rejection\_rate} & 容量保护触发频率 & 不等于服务失败，可能是正确保护 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{批处理的收益和代价}
合批提高吞吐，因为多个 session 可以共享权重读流和 kernel launch。但合批需要等待更多请求凑齐，这会增加 queue wait 或 decode step wait。保守调度器应有 \code{max\_batch\_size} 和 \code{max\_wait\_ns} 两个边界。吞吐报告必须同时给 tokens/s 和 p95/p99，否则很容易用长尾换吞吐。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={合批调度的最小数学字段}]
BatchingPolicy:
  max_batch_size
  max_wait_ns
  prefill_token_budget
  decode_session_budget
  deadline_ordering

BatchingMetrics:
  formed_batch_size
  wait_ns_before_launch
  tokens_per_second
  ttft_p95
  tpot_p95
\end{lstlisting}

\topic{SLO 需要分桶}
prompt=32 和 prompt=4096 的 TTFT 不应放在同一个平均值里；context=128 和 context=8192 的 decode attention 也不应混在一起。最小分桶维度是 prompt tokens、current context、max new tokens、backend、quant profile 和 batch size。分桶后才能判断某个优化改善了谁、伤害了谁。

\subsection{调度粒度：一次跑完整请求还是一 token 一调度}

最简单的调度方式是一个请求跑到结束再处理下一个请求。它容易实现，但对长输出请求不公平：一个用户生成 2048 token，会阻塞其他短请求。更合理的最小策略是 step-level 调度：每个活跃 session 每次执行一个或几个 decode step，然后让出。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={step-level decode 调度}]
while active_sessions not empty:
  session = pick_next_session()
  if session.need_prefill:
    run_prefill(session)
  else:
    run_decode_step(session)
    emit_token_event(session)

  if session.finished:
    release_resources(session)
  else:
    requeue(session)
\end{lstlisting}

这不是完整动态 batching，但已经把“一个请求独占模型”的问题拆开。后续可以在 \code{pick\_next\_session} 和 \code{run\_decode\_step} 之间加入小批量合并：把多个 session 的当前 token 合成 batch，执行同一层 decode，再拆回各自 session。合批会提高吞吐，也会引入等待和复杂状态，因此必须由 trace 报告收益和 p95 代价。

\subsection{prefill 调度和 decode 调度不同}

prefill 通常更重，且 prompt 长度差异大。一个长 prompt prefill 可能占用较长时间，影响其他请求 TTFT。decode 每步较短，但会重复很多次。调度器至少要区分：

\begin{itemize}
  \item 新请求的 prefill 是否允许插队。
  \item 长 prompt 是否拆块 prefill。
  \item decode session 是否按公平轮转。
  \item 是否允许为了 batch 吞吐牺牲单请求 p95。
  \item CPU 和 GPU 后端是否使用不同队列。
\end{itemize}

最保守的实现可以先不做复杂合批，但要把调度决策记录下来：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={SchedulerEvent 字段}]
SchedulerEvent:
  request_id
  state
  queue_wait_ns
  selected_backend
  batch_size
  prompt_tokens
  context_length
  reason
\end{lstlisting}

这样后续优化调度时，能判断吞吐提升是否以 p95 变差为代价。

\subsection{取消和超时：资源释放是合同}

用户关闭页面、网络断开、业务层超时，都应该触发取消。取消不是设置一个标志就完事。runtime 必须让正在运行的 session 到达安全点，然后释放资源。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={取消处理的资源清单}]
on_cancel(request_id):
  mark session cancel_requested
  stop scheduling new decode steps
  drain or discard stream events
  release KV cache reservation
  release activation arena
  release workspace
  write final event with cancelled
  write trace summary
\end{lstlisting}

如果正在 GPU kernel 中，不能随意销毁底层 buffer。可以把取消点放在 step 边界：当前 kernel 完成后不再调度下一步。CPU 后端也类似，线程池任务要检查取消标志，但不能在持有共享结构时直接抛出异常导致资源计数不平衡。

\begin{warningbox}
取消路径必须有测试。只测正常完成，会漏掉最真实的服务问题：客户端断开后继续生成、KV cache 不释放、事件队列持续增长、trace 文件缺 final event。
\end{warningbox}

\subsection{流式输出与 backpressure}

流式 token 事件通常比模型计算慢得多，也可能被网络、客户端渲染或上游代理阻塞。服务端不能让事件队列无限增长。最小策略：

\begin{itemize}
  \item 每个 session 设置事件队列上限。
  \item 队列满时暂停该 session 的 decode 调度。
  \item 超过最大阻塞时间后取消请求或返回 backpressure 错误。
  \item 客户端断开时立即进入取消路径。
\end{itemize}

backpressure 要进入调度器，而不是只在 I/O 层处理。否则模型会继续生成 token，I/O 层只是堆积事件，内存仍然失控。

\subsection{错误分类：给业务可处理的错误}

错误要分层返回。下面是一套最小分类：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
错误类别 & 例子 & 业务处理 \\
\midrule
请求错误 & 参数范围错、prompt 为空 & 直接提示用户修改 \\
容量错误 & context 超限、队列满、内存不足 & 稍后重试或缩短输入 \\
模型错误 & manifest 不合法、tokenizer 不匹配 & 运维修模型资产 \\
后端错误 & GPU 不可用、dtype 不支持 & fallback 或切 CPU \\
运行时错误 & KV 越界、arena 冲突 & 记录 trace，阻断发布 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

不要把所有错误都变成 500。业务系统要根据错误类型决定重试、降级、提示、告警还是阻断部署。

\subsection{服务级 SLO 报告}

服务的 SLO 不只是一条平均延迟。最小报告：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={ServiceSloReport 字段}]
ServiceSloReport:
  model_id
  backend_plan_id
  quant_profile_id
  prompt_bucket
  context_bucket
  request_count
  rejection_rate
  queue_wait_p50_p95
  ttft_p50_p95
  decode_step_p50_p95
  tokens_per_second
  cancel_count
  timeout_count
  memory_peak_bytes
  fallback_count
\end{lstlisting}

这份报告能指导业务选择。例如 RAG 问答更关注 TTFT 和长 prompt prefill；代码补全更关注短 prompt 低延迟 decode；批量摘要更关注吞吐；离线任务可以接受更高延迟换取更大 batch。不同业务可以使用同一引擎，但 SLO 和调度策略不同。

\subsection{真实 workload trace：不要只测单请求}

单请求 demo 无法证明服务可用。最小 workload trace 应该同时包含短 prompt、长 prompt、取消、超限、慢客户端和后端 fallback。这样才能暴露队列、KV 预算、backpressure 和错误分类。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={MiniLLM-CPU serving workload fixture}]
workload minillm_serving_smoke:
  req_short:
    prompt_tokens=32
    max_new_tokens=4
    stream=true

  req_rag:
    prompt_tokens=512
    max_new_tokens=8
    stream=true

  req_cancel:
    prompt_tokens=128
    max_new_tokens=128
    cancel_after_decode_steps=0

  req_too_long:
    prompt_tokens=4096
    max_new_tokens=512
    expect_reject=memory_budget_exceeded

  req_slow_client:
    prompt_tokens=64
    max_new_tokens=16
    event_consume_delay_ms=200
    expect_backpressure=true
\end{lstlisting}

这组 workload 很小，但覆盖真实服务最容易出问题的路径。它不是为了模拟所有线上流量，而是为了保证服务对象存在：admission、queue、session、KV reservation、stream event、cancel、backpressure、final event 和 trace summary。

\subsection{线上故障演练：每个故障都要有字段证明}

服务化章节必须训练读者处理故障，而不是只讲正常路径。下面四个演练应该进入回归：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
故障 & 注入方式 & 必须证明的字段 \\
\midrule
上下文超限 & \code{prompt + max\_new > max\_context} & \code{rejection\_reason=context\_too\_long}，没有分配 KV \\
KV 预算不足 & 降低 serving KV budget & \code{memory\_budget\_exceeded}，reserved bytes 不增加 \\
客户端取消 & decode 前或 decode 中取消 & \code{finish\_reason=cancelled}，KV/arena/workspace 归还 \\
慢客户端 & 限制 event queue 消费速度 & backpressure 计数增加，调度器暂停或取消 session \\
后端降级 & 禁用目标 ISA/GPU kernel & fallback event 可见，plan/report 标出原因 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

故障演练的重点是“字段能不能证明”。如果取消后只看到函数返回，不能证明资源释放；如果 fallback 没有事件，不能证明性能数字对应哪个后端；如果慢客户端只堆积队列，不能证明 backpressure 真的进入调度器。

\subsection{连续合批的保守边界}

生产 LLM serving 常用 continuous batching，把多个 session 的当前 decode step 合成小 batch。第三册可以先实现 step-level 调度和 trace，不必立即做生产级 PagedAttention；但要把连续合批的接口留对。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={连续合批需要的最小调度对象}]
DecodeReadySession:
  request_id
  model_position
  kv_cache_binding
  input_token_id
  sampler_state
  deadline_ns
  priority

DecodeBatchPlan:
  batch_id
  sessions[]
  max_wait_ns
  backend_plan_id
  kv_bindings[]
  expected_shape: [B,H]
\end{lstlisting}

合批必须保护两个边界。第一，batch 只共享权重和 kernel，不共享 session 状态；每个 session 的 KV binding、position、stop 条件和 sampler state 都独立。第二，合批等待时间要进入 SLO。吞吐变高但 \code{queue\_wait\_p95} 和 \code{decode\_step\_p95} 失控，不是服务优化。

\subsection{把服务化 SLO 绑定到可运行 probe}

本节不能只停在接口字段。当前 lab 新增了 \code{lcqi\_serving\_probe}，用固定请求集模拟 admission、batch 合并、排队、prefill、decode、取消和拒绝，并导出 CSV：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={serving SLO probe 复现命令}]
books/cpu-volume-3/build/lcqi-debug/labs/linux_cpu_inference/lcqi_serving_probe \
  > books/cpu-volume-3/results/lcqi-serving-slo-probe-2026-06-24.csv
\end{lstlisting}

CSV 字段如下：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={serving probe CSV 字段}]
row_type,request_id,accepted,rejection_reason,prompt_tokens,reserved_tokens,kv_reserved_mib,queue_wait_ms,prefill_ms,ttft_ms,decode_step_p95_ms,tpot_ms,completion_tokens,finish_reason,cancel_reclaim_ms,metric_name,metric_value
\end{lstlisting}

真实输出的请求行：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={serving probe request 摘要}]
request,req_short,1,none,32,36,4.500,0.000,2.560,16.560,14.204,14.204,4,max_tokens,0.000,,
request,req_rag,1,none,512,520,65.000,8.000,40.960,62.960,14.322,14.322,8,max_tokens,0.000,,
request,req_cancel,1,none,128,144,18.000,16.000,10.240,40.240,14.230,14.230,0,cancelled,2.000,,
request,req_too_long,0,memory_budget_exceeded,4096,4608,576.000,0.000,0.000,0.000,0.000,0.000,0,rejected,0.000,,
\end{lstlisting}

这四行展示了生产闭环的三个关键合同。第一，admission 使用 \code{prompt\_tokens + max\_new\_tokens} 预留 KV，而不是只看当前 prompt。第二，取消请求有 \code{finish\_reason=cancelled} 和 \code{cancel\_reclaim\_ms=2.000}，说明取消路径必须释放资源并留下 final event。第三，超长请求在进入模型前被拒绝，原因是 \code{memory\_budget\_exceeded}，不是运行到一半 OOM。
若要和连续合批对上，probe 还应记录 \code{batch\_id}、\code{batch\_size} 和 \code{state\_path}；这三项说明请求是如何从 queued 进入 admitted、prefill、decode、cancelled 或 rejected 的。batch 只是调度合同，不是业务事实本身，业务事实仍然是 request id、KV 预算和最终 finish reason。

probe 还输出聚合 SLO：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={serving probe summary 摘要}]
summary,all,0,summary,0,0,0,0,0,0,0,0,0,summary,0,accepted_count,3.000
summary,all,0,summary,0,0,0,0,0,0,0,0,0,summary,0,rejected_count,1.000
summary,all,0,summary,0,0,0,0,0,0,0,0,0,summary,0,rejection_rate,0.250
summary,all,0,summary,0,0,0,0,0,0,0,0,0,summary,0,queue_wait_p95_ms,16.000
summary,all,0,summary,0,0,0,0,0,0,0,0,0,summary,0,ttft_p95_ms,62.960
\end{lstlisting}

这不是生产调度器，只是最小 probe。但它已经把 DDIA/MLSys 风格的问题压到了 artifact：请求分布、队列等待、TTFT、TPOT、KV 预算、取消回收和拒绝率必须被记录。后续真实 serving runtime 可以替换 probe 的模拟耗时，但 CSV 合同不应随意改变。

\subsection{排队模型：SLO 先被利用率击穿}

服务化推理的第一个定量模型不是 Transformer，而是排队。设请求到达率为 \(\lambda\)，服务率为 \(\mu\)，单服务台利用率为：

\[
\rho = \frac{\lambda}{\mu}
\]

当 \(\rho\) 接近 1，平均等待时间会非线性上升；即使单次推理 kernel 没变慢，队列等待也会把 TTFT 和 p95/p99 打爆。多 worker、多 GPU、多 batch 会改变有效 \(\mu\)，但不会取消这个规律。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一个最小 SLO 账本}]
arrival_rate_rps = 20
mean_service_time_ms = 40
service_rate_rps = 25
utilization = 20 / 25 = 0.80

if mean_service_time_ms grows to 48:
  service_rate_rps = 20.8
  utilization = 0.96
  queue wait becomes unstable
\end{lstlisting}

这说明服务报告不能只报模型 tokens/s。tokens/s 可能很好，但请求到达率、prompt 分布、max new tokens、取消率、慢客户端和 fallback 会把有效服务率拉低。Admission control 的任务是在进入不稳定区之前拒绝、排队、降级或缩短请求。

\subsection{Little's Law：队列长度不是孤立指标}

Little's Law 给出一个简单约束：

\[
L = \lambda W
\]

\(L\) 是系统中平均请求数，\(\lambda\) 是吞吐，\(W\) 是平均停留时间。若平均系统内请求数持续增长，而吞吐没有增长，平均停留时间必然增长。服务监控里队列长度、in-flight、TTFT 和吞吐必须一起看。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
现象 & 可能解释 & 应检查 \\
\midrule
队列增长，吞吐不变 & 到达率超过服务率 & admission、请求桶、fallback \\
队列稳定，TTFT 高 & prefill 或 batch 等待过长 & prompt length、batch wait \\
TPOT 高，TTFT 正常 & decode step 慢或 KV 读流重 & context、KV layout、backend \\
吞吐高，p99 高 & 长请求或慢客户端拖尾 & 分桶、取消、backpressure \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表把线上症状连回引擎对象：queue、batch、session、KV cache、sampler、stream event。没有这层模型，服务化章节会变成字段清单。

\subsection{TTFT 和 TPOT 的分解公式}

TTFT 是用户看到第一个 token 的时间，通常包含排队、admission、tokenizer、prefill、第一次 decode、sampler 和 streaming flush：

\[
TTFT = T_{queue} + T_{admit} + T_{tokenize} + T_{prefill} + T_{decode0} + T_{sample0} + T_{flush0}
\]

TPOT 是后续每个 token 的平均或分位时间：

\[
TPOT \approx T_{schedule} + T_{decode\_step} + T_{sample} + T_{stream}
\]

优化必须针对分量。如果 TTFT 主要来自 prefill，优化 KV decode 没用；如果 TPOT 主要来自 stream backpressure，优化 GEMV 也不会改善用户体验；如果 queue wait 占一半，模型 kernel 再快也无法满足 SLO。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={SLO trace 必须拆分的阶段}]
queue_wait_ms
admission_ms
tokenize_ms
prefill_ms
decode_step_ms
sampler_ms
stream_flush_ms
kv_reserve_ms
fallback_ms
\end{lstlisting}

\subsection{continuous batching 的数学取舍}

连续合批提高吞吐，是因为多个 session 共享一次权重读取和更大的矩阵形态；但它引入等待。设 batch 等待窗口为 \(w\)，合批后 decode step 从单请求 \(t_1\) 降到 batch 平均 \(t_b\)。对某个 session，若等待成本大于节省成本，SLO 反而变差。

\[
\Delta = w + t_b - t_1
\]

若 \(\Delta < 0\)，该请求受益；若 \(\Delta > 0\)，该请求变慢。系统可能仍因吞吐提高而整体受益，但低延迟业务不一定接受。调度器必须按业务桶设置不同 \code{max\_wait\_ns}：代码补全短等待，离线摘要长等待，RAG 长 prompt 可能优先 prefill throughput。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
业务桶 & 合批策略 & 风险 \\
\midrule
代码补全 & 小窗口，优先 TTFT/TPOT & 吞吐低，GPU 利用率不足 \\
RAG 问答 & prefill 分桶，decode 适中窗口 & 长 prompt 占用资源 \\
批量摘要 & 大窗口，优先吞吐 & 单请求延迟高 \\
交互聊天 & 限制上下文和队列等待 & 长上下文用户被拒绝或降级 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{admission control 的资源不等式}

请求进入模型前，至少要满足 KV、workspace、队列和截止时间约束。以 KV 为例：

\[
KV_{needed} = layers \times reserved\_tokens \times kv\_heads \times head\_dim \times 2 \times bytes
\]

若当前已预留 \(KV_{used}\)，总预算 \(KV_{budget}\)，则：

\[
KV_{used} + KV_{needed} \le KV_{budget}
\]

这条不等式要在 prefill 前检查，而不是 decode 到一半才 OOM。类似地，workspace、event queue、stream buffer 和 backend slot 都要有预算。拒绝请求不是坏事；没有字段证明的中途失败才是坏事。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={admission 失败应给出可行动原因}]
reject:
  context_too_long
  kv_budget_exceeded
  queue_deadline_exceeded
  backend_unavailable
  unsupported_quant_profile
  request_cancelled_before_admit
\end{lstlisting}

\subsection{线上故障复盘字段}

生产级 serving 不是没有故障，而是故障可解释。一次 p99 抖动复盘至少要能回答：请求属于哪个桶，排队多久，进入哪个 batch，prefill/decode 各多久，KV 是否触顶，是否 fallback，是否遇到慢客户端，取消是否释放资源，后端当时的 selected plan 是什么。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={ServingIncidentTrace 最小字段}]
request_id
prompt_bucket
max_new_tokens
arrival_time
admit_time
batch_id_sequence
selected_backend_plan
kv_reserved_bytes
queue_wait_ms
prefill_ms
decode_step_p95_ms
stream_backpressure_ms
fallback_reason
finish_reason
resource_released
\end{lstlisting}

这份 trace 把第三册的 AI Infra 和生产系统连接起来。没有它，模型能跑只是 demo；有它，才开始接近线上工程。

\section{状态机：请求从到达到释放资源}

推理服务必须把请求生命周期写成状态机。否则 admission、取消、超时、stream backpressure 和 KV 释放都会散落在 if 分支里，线上事故很难复盘。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
状态 & 持有资源 & 合法转移 \\
\midrule
Arrived & request metadata & AdmitQueued 或 Rejected \\
AdmitQueued & 队列位置、deadline & Admitted 或 Rejected \\
Admitted & KV 预算、workspace 预算、session id & PrefillRunning 或 Cancelled \\
PrefillRunning & prefill batch slot、KV write range & DecodeReady 或 Failed \\
DecodeReady & session KV、sampler state & DecodeRunning、Finished、Cancelled \\
DecodeRunning & decode batch slot、backend plan & DecodeReady 或 Streaming \\
Streaming & output buffer、client flow-control & DecodeReady、Finished、ClientGone \\
Released & 无运行时资源 & 终态 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表要求每个状态都回答“谁释放资源”。若客户端断开时 session 仍停在 \code{DecodeReady}，KV cache 会泄漏；若 \code{Streaming} 被慢客户端堵住，decode scheduler 可能继续生成 token，输出队列膨胀；若 \code{PrefillRunning} 失败没有回滚 KV range，后续 session 可能读到脏状态。

\subsection{排队模型：SLO 不是平均 tokens/s}

设请求到达率为 \(\lambda\)，平均服务时间为 \(S\)，利用率粗略为：

\[
\rho = \lambda S
\]

当 \(\rho\) 接近 1，排队等待会非线性上升。Little's Law 给出长期平均关系：

\[
L = \lambda W
\]

\(L\) 是系统内平均请求数，\(W\) 是平均停留时间。它不能替代 tail latency 模型，但能提醒一个事实：吞吐接近极限时，队列一定涨。continuous batching 能提高吞吐，降低单位 token 成本，但会给单个请求引入 batching wait；prefill 大请求还会阻塞 decode 小步，影响 TPOT。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={SLO 报告必须分阶段}]
TTFT =
  queue_wait_before_admit
  + batching_wait_prefill
  + prefill_compute
  + first_decode_wait
  + first_decode_compute
  + first_token_stream_wait

TPOT =
  decode_batch_wait
  + decode_compute
  + sampler
  + stream_backpressure
\end{lstlisting}

因此“GPU 利用率提高”不自动等于 SLO 改善。若连续合批把 TPOT p50 降低，却让 TTFT p95 暴涨，就要按业务目标重新设置 admission 和 batching window。

\subsection{证据包：一份可复查的 serving CSV}

服务化章节必须落到 artifact。下面的 CSV 不是为了模拟完整线上系统，而是规定最小证据字段：队列、prefill、decode、stream、KV 预算和结束原因必须分开。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={最小 serving trace CSV}]
request_id,prompt_tokens,max_new,arrival_ms,admit_ms,finish_ms,ttft_ms,tpot_p95_ms,kv_reserved,kv_written,queue_wait_ms,prefill_ms,decode_steps,finish_reason
r1,32,16,0,0,185,42,8.9,1572864,393216,0,31,16,completed
r2,2048,8,3,18,620,440,18.5,100663296,8421376,15,401,8,completed
r3,64,128,4,0,97,0,0,12582912,0,0,0,0,rejected_kv_budget
r4,128,64,9,21,260,73,12.1,12582912,2097152,12,52,17,client_gone
\end{lstlisting}

这份表能训练三个判断。第一，\code{r2} 的 TTFT 高主要来自长 prompt 的 prefill，而不是 decode step 慢；第二，\code{r3} 在 admission 阶段被拒绝，比 decode 中途 OOM 更可控；第三，\code{r4} 必须能证明客户端断开后释放了未写入的 KV 预留。若 trace 没有 \code{kv\_reserved} 和 \code{kv\_written}，事故复盘会退化成猜。

\subsection{队列验收：用公式压住“平均值幻觉”}

给定一个 60 秒窗口，若到达 1200 个请求，则 \(\lambda=20\) requests/s。若平均端到端停留时间 \(W=180ms=0.18s\)，Little's Law 给出平均系统内请求数：

\[
L=\lambda W = 20 \times 0.18 = 3.6
\]

这个数若和 trace 中平均 in-flight 请求数差很远，说明窗口、时间戳或采样口径有问题。再看 tail：如果 p50 TTFT 是 40ms，p95 TTFT 是 440ms，不能用平均 tokens/s 宣称服务健康。服务报告至少要包含：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={SLO 验收字段}]
arrival_rate_rps
admission_reject_rate
queue_wait_p50_p95_p99
ttft_p50_p95_p99
tpot_p50_p95_p99
prefill_batch_size_histogram
decode_batch_size_histogram
kv_reserved_peak
kv_written_peak
client_cancel_count
fallback_backend_count
\end{lstlisting}

continuous batching 的正确目标不是“batch 越大越好”，而是在业务 SLO 下最大化吞吐。若 batching window 从 2ms 增到 20ms，让吞吐提升 15\%，但 TTFT p95 从 120ms 变成 700ms，这可能对离线任务合理，对交互式聊天不合理。调度器必须把业务目标写进 policy，而不是只追硬件利用率。

\subsection{工程事故：KV 预算只算已用，不算已预留}

一个常见线上事故是：系统只统计已经写入的 KV bytes，没有统计 admitted request 未来保留的 token。短时间内多个长上下文请求同时进入，decode 到一半才发现 KV 不够，只能中止请求或触发 OOM。正确做法是在 admission 阶段按最大上下文或保守 token budget 预留，并在取消、结束或缩短输出时归还。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV 预算事故复盘}]
bad accounting:
  kv_used counts written tokens only
  long requests pass admission
  OOM happens during decode

fixed accounting:
  kv_reserved counts admitted future slots
  kv_written tracks actual progress
  cancellation releases reserved - written
  incident trace records release reason
\end{lstlisting}

这个事故说明 serving 的“状态”不只是 tensor。预算、预留、队列位置、deadline、客户端连接和 sampler RNG 都是状态。AI Infra 如果不讲这些，系统只能停留在本地 demo。

\subsection{LangChain 类上层编排不是推理引擎}

到这里为止，本章主要从推理服务内部看请求：admission、prefill、decode、stream、KV 预算和 SLO。真实应用里，请求通常不会直接打到一个裸的 decoder，而是先经过 LangChain、LangGraph、LlamaIndex 或自研 orchestration layer。这一层负责编排 prompt template、chat history、retriever、tool、agent loop、callback、trace、structured output 和 guardrail。它不是推理引擎本身，但它会决定推理引擎收到什么 token、什么时候收到、允许用多少 context、什么时候取消、如何流式返回。

因此第三册不能把上层框架当作“Python 应用细节”略过。对 AI Infra 工程师来说，关键不是背某个框架 API，而是识别它传下来的系统合同。一个 LangChain 类请求进入本地引擎前，至少要被规范化成下面的边界对象：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={上层编排传给推理服务的最小合同}]
OrchestratedRequest:
  request_id
  conversation_id
  model_policy:
    model_id
    quant_profile
    backend_preference
    max_context
  tokenizer_policy:
    tokenizer_hash
    chat_template_hash
    add_bos
    stop_token_ids
  prompt_budget:
    history_tokens
    retrieved_tokens
    tool_result_tokens
    reserved_output_tokens
  retrieval_context:
    chunk_ids
    chunk_token_counts
    citation_ids
    rerank_scores
  tool_policy:
    allowed_tools
    max_tool_calls
    per_tool_timeout_ms
    idempotency_required
  slo:
    deadline_ms
    streaming_required
    cancel_token
  trace:
    trace_id
    parent_span_id
\end{lstlisting}

这份合同把“应用层好不好用”落到系统字段。若 \code{chat\_template\_hash} 变了，同样的 messages 会变成不同 token；若 retriever 多塞了 3000 个 token，admission 的 KV 预算会改变；若 tool loop 没有 \code{max\_tool\_calls}，一个请求可能反复调用工具，最后把队列和上下文窗口拖垮；若 trace 没有父子 span，p95 抖动时无法区分是检索慢、工具慢、prefill 慢还是 streaming 慢。

\subsection{RAG 状态机：检索也是资源账本}

RAG 不是“把几段文档拼到 prompt 里”。它是一条会消耗 CPU、网络、存储、向量库、reranker、token budget 和 KV cache 的流水线。最小状态机如下：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
状态 & 输出事实 & 失败或预算边界 \\
\midrule
QueryReceived & user query、conversation id & 空输入、权限、deadline \\
QueryRewritten & rewritten query、rewrite version & 改写漂移、额外 LLM call 成本 \\
Embedded & query embedding、embedding model id & embedding 服务慢、维度不匹配 \\
Retrieved & chunk ids、raw scores & 向量库超时、召回不足 \\
Reranked & ordered chunk ids、rerank scores & reranker 成本、排序漂移 \\
PromptBuilt & prompt bytes、token count、citation map & context 超限、引用丢失 \\
Admitted & KV 和 workspace 预留 & KV 预算、队列 deadline \\
Generated & streamed tokens、finish reason & stop 规则、慢客户端、取消 \\
Audited & trace、citations、quality flags & 引用不匹配、schema 不合法 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

每个状态都要产生可复查字段。尤其是 \code{PromptBuilt}，它必须保存 prompt template version、chat template version、tokenizer hash、每个 chunk 的 token span 和 citation id。否则“模型乱答”可能只是检索 chunk 被截断、引用编号错位、中文全角符号被 tokenizer 拆得更多、或者 stop token 和模板冲突。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={RAG prompt budget 报告}]
rag_budget:
  max_context: 8192
  system_tokens: 186
  history_tokens_before_compression: 3120
  history_tokens_after_compression: 880
  query_tokens: 42
  retrieved_chunks:
    - chunk_id: doc17:0042
      tokens: 512
      score: 0.82
      citation_id: C1
    - chunk_id: doc91:0007
      tokens: 384
      score: 0.79
      citation_id: C2
  reserved_output_tokens: 1024
  total_prompt_tokens: 2004
  admission_context_tokens: 3028
\end{lstlisting}

这张账本直接连接底层推理。Prefill FLOPs、KV 预留、TTFT 和 long-context 带宽都由 \code{admission\_context\_tokens} 推导；引用可靠性由 \code{citation\_id} 到 prompt span 的映射保证；压缩是否破坏上下文，要靠压缩前后 token 和引用覆盖率报告判断。上层框架越灵活，越不能让 prompt 构造成为不可见黑盒。

\subsection{Agent/tool loop：每一步都是一次小型事务}

Agent 常见执行形态是“模型思考，决定调用工具，工具返回，模型继续”。系统风险来自循环：每次模型调用消耗 token 和 KV，每次工具调用消耗网络或外部系统，每次工具结果又会被写回上下文。没有上限和事务身份，agent 很容易制造无法复盘的长尾。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={tool call 事务字段}]
ToolCall:
  tool_call_id
  request_id
  step_index
  tool_name
  input_schema_hash
  input_json_checksum
  idempotency_key
  start_ms
  timeout_ms
  output_bytes
  output_token_estimate
  status: ok | timeout | cancelled | schema_error | tool_error
\end{lstlisting}

工具调用的返回值不能直接拼进 prompt。它必须先过 schema、大小、敏感字段、编码和 token 预算检查；长结果要截断或摘要；外部动作要有幂等键；取消要能传到工具层；迟到工具结果不能写入已经结束或已经重试的新 step。工具循环的 admission 不只看 LLM 的 max context，还要看未来步骤预算：

\[
T_{history}+T_{retrieved}+T_{tool\_result}+T_{reserved\_output}
  \le T_{max\_context}
\]

\[
N_{tool\_calls} \le N_{max\_steps}, \quad
\sum_i timeout_i \le deadline_{request}
\]

这些约束看似应用层，实际会影响底层 scheduler。一个未限步的 agent 可能让 decode slot 长时间被同一 conversation 占用；一个超长 tool result 可能把下一轮 prefill 推成大请求；一个慢工具会让用户看到 TTFT 高，但问题根本不在模型 kernel。Serving trace 必须能把 \code{tool\_wait\_ms}、\code{prompt\_build\_ms}、\code{queue\_wait\_ms}、\code{prefill\_ms} 和 \code{decode\_ms} 拆开。

\subsection{上层框架错误如何变成底层事故}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.29\linewidth}}
\toprule
上层错误 & 底层表现 & 必须补的证据 \\
\midrule
chat template 版本漂移 & tokenizer ids 全变，logits oracle 失效 & template hash、tokenizer golden \\
retrieval chunk 无 token 预算 & 长 prompt 拉高 TTFT 和 KV 预留 & prompt budget、chunk token count \\
tool result 未截断 & prefill 突然变成长上下文请求 & tool output bytes/tokens \\
agent 无最大步数 & 请求占用队列和外部工具过久 & step index、max steps、deadline \\
stop string 按字符匹配 & streaming 可能漏停或误停 & stop token ids、decoder buffer \\
引用 id 和 prompt span 脱节 & RAG 答案看似有引用但不可审计 & citation map、retrieval trace \\
取消只停客户端连接 & KV 和 tool call 继续占资源 & cancel propagation trace \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表给出一个判断标准：LangChain 类框架接入本地引擎，不是“把 URL 改成本地 OpenAI-compatible endpoint”就结束。真正的接入要把 prompt、retrieval、tool、trace、预算、取消、stream backpressure 和质量回归都接进同一套证据系统。否则上层灵活性会把底层推理引擎重新变成不可解释的黑盒。

\subsection{OpenAI-style streaming 和回调事件}

上层框架通常通过 streaming/callback 观察中间状态：新 token、tool call、tool result、retrieval event、error、finish。底层服务不要只输出 token 字符串，而应输出可映射到状态机的事件流。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={统一 streaming event schema}]
StreamEvent:
  trace_id
  request_id
  event_index
  event_type:
    retrieval_started | retrieval_finished |
    tool_call_started | tool_call_finished |
    token_delta | finish | error | cancelled
  span_id
  parent_span_id
  timestamp_ms
  token_id_optional
  text_delta_optional
  tool_call_id_optional
  usage_delta:
    input_tokens
    output_tokens
    kv_reserved_bytes
  backpressure_ms
\end{lstlisting}

这套事件不是为了取代框架 callback，而是为了让 callback 有系统含义。若客户端很慢，\code{backpressure\_ms} 会增长；若工具超时，\code{tool\_call\_finished} 应带 \code{timeout}；若用户取消，后续 token event 必须停止，并出现资源释放证据。这样 LangChain、LangGraph、LlamaIndex 或自研前端都可以消费同一种底层 trace，而不是各自解析日志。

\subsection{上层编排的 release gate}

把上层框架接入第三册项目后，发布门禁要增加几类测试：

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
  \item 固定 \code{messages}、chat template、tokenizer hash，验证 prompt token ids 不漂移。
  \item 固定 retrieval fixture，验证 chunk 排序、citation map、prompt token span 和答案引用。
  \item 固定 tool schema，验证合法 JSON、非法 JSON、超长输出、超时、取消和迟到结果。
  \item 固定 agent 最大步数，验证 step budget、deadline 和 token budget 会拒绝失控循环。
  \item 固定 streaming trace，验证 token delta、tool event、finish reason 和取消释放资源。
  \item 固定质量回归集，分别记录 answer、citation、tool-call JSON、TTFT、TPOT 和 queue wait。
\end{itemize}
\end{rubricbox}

这类测试不会替代 kernel oracle，但它能防止另一个常见失败：底层模型没有变，kernel 没有变，只因为 prompt template、retriever、tool schema 或 callback 行为变了，线上质量和 SLO 就漂移。第三册若要覆盖真实 AI Infra，必须把“上层编排的可测性”也纳入工程验收。

\subsection{实验：调度策略的反证输入}

\begin{exercisebox}
实验一：构造三类请求：短 prompt 短输出、长 prompt 短输出、短 prompt 长输出。比较 FIFO、prefill/decode 分离、continuous batching 三种策略的 TTFT、TPOT、p95、拒绝率和 KV 使用曲线。

实验二：模拟慢客户端。让 streaming 队列持续阻塞，验证 scheduler 是否停止继续生成、是否释放取消请求的 KV、是否记录 \code{stream\_backpressure\_ms}。

实验三：把 admission 从 \code{kv\_used} 改成 \code{kv\_reserved}。构造多个长上下文请求，证明中途 OOM 变成 admission reject，并给出可行动错误原因。
\end{exercisebox}

\subsection{硬验收}

读完本节，应该能把第三册项目接成业务服务：

\begin{itemize}
  \item 请求和响应字段能表达资源、采样、后端、量化、trace 和停止原因。
  \item admission control 在请求进入模型前预算 KV、workspace、arena 和队列。
  \item 调度器区分 prefill 与 decode，并能记录 queue wait、batch size 和 context。
  \item 取消、超时和客户端断开都能释放 KV cache 与事件队列。
  \item backpressure 会影响调度，而不是只在 I/O 层堆积。
  \item 错误分类能让业务决定重试、降级、提示或告警。
  \item SLO 报告拆开 queue、TTFT、decode、内存、fallback 和拒绝率。
\end{itemize}
