\chapter{错误处理和接口设计}

\section{问题入口：读取配置文件}

假设要读取一个配置文件，里面只有一行端口号。可能发生的错误有：文件不存在、内容为空、不是数字、数字超出范围。朴素写法容易把错误吞掉：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={吞掉错误的读取函数}]
int read_port()
{
    std::ifstream input{"server.conf"};
    int port = 0;
    input >> port;
    return port;
}
\end{lstlisting}

如果文件不存在，函数返回 \code{0}。但 \code{0} 是错误还是合法端口？调用者不知道。

\section{错误要进入接口}

先定义错误类型：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={配置读取错误}]
enum class ConfigError {
    file_not_found,
    empty_file,
    invalid_number,
    out_of_range,
};

struct PortConfig {
    int port = 0;
};

struct PortConfigResult {
    std::optional<PortConfig> config;
    std::optional<ConfigError> error;
};
\end{lstlisting}

然后实现读取逻辑：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={显式返回错误}]
#include <fstream>
#include <optional>
#include <string>

constexpr int PORT_MIN = 1;
constexpr int PORT_MAX = 65535;

PortConfigResult read_port_config(const std::string& path)
{
    std::ifstream input{path};
    if (!input) {
        return {.error = ConfigError::file_not_found};
    }

    std::string text;
    if (!(input >> text)) {
        return {.error = ConfigError::empty_file};
    }

    const std::optional<int> parsed = parse_int(text);
    if (!parsed.has_value()) {
        return {.error = ConfigError::invalid_number};
    }
    if (*parsed < PORT_MIN || *parsed > PORT_MAX) {
        return {.error = ConfigError::out_of_range};
    }
    return {.config = PortConfig{.port = *parsed}};
}
\end{lstlisting}

这里没有说异常不好。异常适合无法就地处理、需要跨层传播的错误；显式结果适合调用者马上需要分支处理的错误。关键是不要让错误伪装成普通值。

\section{接口越小，错误越少}

接口设计的第一原则是少暴露。比如一个缓存类不应该同时负责读取文件、解析 JSON、网络刷新、过期策略和日志输出。先定义一个小接口：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={小接口降低耦合}]
class PortProvider {
public:
    explicit PortProvider(PortConfig config)
        : config_{config}
    {
    }

    [[nodiscard]] int port() const noexcept
    {
        return this->config_.port;
    }

private:
    PortConfig config_;
};
\end{lstlisting}

它只表达“我能提供端口”。至于端口来自文件、命令行还是测试固定值，不应该被这个类知道。

\section{异常边界}

异常不是洪水猛兽，但要有边界。底层函数可以抛出 \code{std::runtime_error}，但程序入口应该捕获并转换成可理解的错误消息。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={程序入口处建立异常边界}]
int main()
{
    try {
        return run_application();
    } catch (const std::exception& error) {
        std::cerr << "fatal: " << error.what() << '\n';
        return 1;
    }
}
\end{lstlisting}

不要在每一层都捕获再抛出同样的异常。捕获必须有目的：恢复、补充上下文、转换错误类型或终止程序。

\begin{warningbox}
最差的错误处理是“打印一下然后继续”。如果状态已经不可信，继续执行可能制造更隐蔽的数据损坏。
\end{warningbox}

\section{从端口号反例推导错误类型}

为什么 \code{read_port} 返回 \code{0} 不够？因为我们至少有四种不同处理方式。文件不存在时，用户可能需要检查路径；空文件时，可能需要补配置；不是数字时，要指出格式错误；超出范围时，要告诉合法范围。一个 \code{0} 抹掉了这些差别。

因此错误类型不是为了形式完整，而是为了保留决策所需的信息。还可以给错误转换成人类可读消息：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={错误枚举转消息}]
std::string_view describe(ConfigError error)
{
    switch (error) {
    case ConfigError::file_not_found:
        return "config file not found";
    case ConfigError::empty_file:
        return "config file is empty";
    case ConfigError::invalid_number:
        return "port must be a number";
    case ConfigError::out_of_range:
        return "port must be between 1 and 65535";
    }
    return "unknown config error";
}
\end{lstlisting}

这个 \code{switch} 应该靠编译警告帮助维护。如果以后新增错误枚举，却忘了补消息，警告会提醒你。

\section{错误处理分层}

同一个错误在不同层有不同表达。底层读取函数返回结构化错误；命令行入口把错误转换成文本和退出码；测试直接断言错误枚举：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={入口层转换错误}]
int run_server(std::string_view config_path)
{
    const PortConfigResult result = read_port_config(std::string{config_path});
    if (result.error.has_value()) {
        std::cerr << describe(*result.error) << '\n';
        return 2;
    }
    return start_server(result.config->port);
}
\end{lstlisting}

不要让底层函数直接 \code{std::cerr}。一旦底层打印，图形界面、服务进程和测试环境都被迫接受同一种输出方式。接口返回错误，调用者才有选择。

\section{optional 适合什么，不适合什么}

\code{std::optional<T>} 适合表达“可能没有值，但没有更多错误信息”。例如按 ID 查找用户：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={查不到不是异常}]
std::optional<UserRecord> find_user(int id);
\end{lstlisting}

如果失败原因会影响处理，就不要只用 \code{optional}。读取配置失败显然有不同原因，所以需要错误类型。异常则适合跨多层传播、当前层无法恢复的错误，例如配置语义严重错误、数据库连接失败、程序无法继续启动。

\section{接口大小与测试成本}

比较两个接口：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={过大的接口难测试}]
class ServerManager {
public:
    void load_config();
    void open_log();
    void connect_database();
    void start_threads();
    void run();
};
\end{lstlisting}

这个类每个测试都可能需要文件、日志、数据库和线程。把端口读取拆成纯函数后，测试只需要临时文件或字符串解析。接口越小，构造测试环境越容易；测试越容易，错误路径越可能被覆盖。

\begin{exercisebox}
把 \code{read_port_config} 拆成两个函数：一个从 \code{std::string_view} 解析端口文本，一个负责读文件。要求文本解析函数不做任何 I/O，并覆盖空字符串、字母、\code{0}、\code{65536}、合法端口五个测试。
\end{exercisebox}

\section{Result 背后的状态机}

错误接口也可以用普通代码形状理解。一个“值或错误”的结果，本质是两个状态：

\begin{lstlisting}[caption={Result 状态}]
Success(PortConfig)
Failure(ConfigError)
\end{lstlisting}

如果用两个 \code{optional} 字段表达，状态空间会变成四种：

\begin{longtable}{p{0.25\linewidth}p{0.25\linewidth}p{0.35\linewidth}}
\toprule
有 config & 有 error & 含义 \\
\midrule
否 & 否 & 无意义状态 \\
是 & 否 & 成功 \\
否 & 是 & 失败 \\
是 & 是 & 矛盾状态 \\
\bottomrule
\end{longtable}

所以工程里更严谨的写法是让类型只能处在成功或失败之一：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={variant 实现二选一 Result}]
template <typename T, typename E>
class Result {
public:
    static Result success(T value)
    {
        return Result{std::variant<T, E>{std::move(value)}};
    }

    static Result failure(E error)
    {
        return Result{std::variant<T, E>{std::move(error)}};
    }

    [[nodiscard]] bool has_value() const noexcept
    {
        return std::holds_alternative<T>(this->state_);
    }

private:
    explicit Result(std::variant<T, E> state)
        : state_{std::move(state)}
    {
    }

    std::variant<T, E> state_;
};
\end{lstlisting}

这段代码比两个 \code{optional} 麻烦，但它消除了无意义状态。教学早期可以用简单结构降低门槛；一旦接口要长期维护，就应该让类型替你挡住矛盾状态。

\section{从异常到错误码的边界}

异常和显式错误不是敌人。一个常见分层是：

\begin{itemize}
  \item 解析一段用户文本：返回结构化错误，调用者要展示具体原因。
  \item 打开一个必须存在的内部资源：失败时抛异常，当前层无法恢复。
  \item 程序入口：捕获异常，转换成日志和退出码。
\end{itemize}

也就是说，选择错误机制前先问“谁能处理”。如果当前调用者能根据错误类型做分支，返回 \code{Result} 清楚；如果只能向上层传播，异常更直接；如果错误只是“查不到”，\code{optional} 足够。

\section{parse\_port\_text 的完整推导}

把端口解析从文件读取里拆出来：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={只解析文本的端口函数}]
Result<PortConfig, ConfigError> parse_port_text(std::string_view text)
{
    text = trim(text);
    if (text.empty()) {
        return Result<PortConfig, ConfigError>::failure(ConfigError::empty_file);
    }

    const std::optional<int> parsed = parse_int_fast(text);
    if (!parsed.has_value()) {
        return Result<PortConfig, ConfigError>::failure(ConfigError::invalid_number);
    }
    if (*parsed < PORT_MIN || *parsed > PORT_MAX) {
        return Result<PortConfig, ConfigError>::failure(ConfigError::out_of_range);
    }
    return Result<PortConfig, ConfigError>::success(PortConfig{.port = *parsed});
}
\end{lstlisting}

这个函数不打开文件、不打印错误、不启动服务。它只把一段文本变成端口配置或错误。因此测试可以完全不碰文件系统：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={端口文本测试样本}]
assert(!parse_port_text("").has_value());
assert(!parse_port_text("abc").has_value());
assert(!parse_port_text("0").has_value());
assert(!parse_port_text("65536").has_value());
assert(parse_port_text("8080").has_value());
\end{lstlisting}

这就是错误处理和接口设计的关系：接口越小，错误越具体，测试越便宜。

\section{错误上下文不要丢}

如果文件层调用 \code{parse_port_text}，错误还应补充路径：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={文件层补充上下文}]
struct PortFileError {
    ConfigError kind = ConfigError::invalid_number;
    std::filesystem::path path;
};
\end{lstlisting}

底层解析不知道路径，文件层知道路径。不要让底层为了错误消息去依赖文件系统；也不要在文件层把解析错误简化成 \code{false}。每层补充自己知道的上下文，错误信息才完整。
