\chapter{对象内存、对齐和数据布局}

\section{问题入口：同样的字段为什么对象大小不同}

看两个结构体：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={字段顺序影响对象大小}]
struct A {
    char flag;
    int count;
    char tag;
};

struct B {
    int count;
    char flag;
    char tag;
};
\end{lstlisting}

它们保存的信息一样，但 \code{sizeof(A)} 和 \code{sizeof(B)} 可能不同。原因是对齐。许多平台要求 \code{int} 放在特定地址边界上，编译器会在字段之间插入填充字节。这个例子说明：对象不是抽象字段列表，它最终要落到内存布局上。

\section{对齐不是优化细节}

对齐让 CPU 更高效地访问数据，有些平台甚至要求未对齐访问会失败。可以观察：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={观察大小和对齐}]
std::cout << sizeof(A) << " " << alignof(A) << '\n';
std::cout << sizeof(B) << " " << alignof(B) << '\n';
\end{lstlisting}

不要为了省几个字节盲目重排所有结构体。字段顺序也影响可读性和 ABI。只有当对象数量巨大、内存确实成为瓶颈时，才把布局优化作为明确任务。

\section{结构体布局的账本推导}

把结构体布局想成编译器在填一张地址账本。假设某个平台上 \code{char} 对齐为 \code{1}，\code{int} 对齐为 \code{4}。结构体 \code{A} 的字段顺序是 \code{char}、\code{int}、\code{char}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={按字段顺序推导布局}]
struct A {
    char flag;   // offset 0
    int count;   // must start at an address divisible by 4
    char tag;    // after count
};
\end{lstlisting}

推导过程如下：

\begin{enumerate}
  \item \code{flag} 放在偏移 \code{0}，占 \code{1} 字节。
  \item 下一个字段 \code{count} 要求偏移能被 \code{4} 整除。当前偏移是 \code{1}，所以编译器补 \code{3} 个填充字节，把 \code{count} 放到偏移 \code{4}。
  \item \code{count} 占 \code{4} 字节，结束后偏移到 \code{8}。
  \item \code{tag} 放在偏移 \code{8}，占 \code{1} 字节。
  \item 整个对象的大小通常还要补齐到最大对齐 \code{4} 的倍数，所以末尾再补 \code{3} 个字节。
\end{enumerate}

这就是为什么 \code{A} 常见大小是 \code{12}。再看 \code{B}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把大对齐字段提前}]
struct B {
    int count;   // offset 0
    char flag;   // offset 4
    char tag;    // offset 5
};
\end{lstlisting}

\code{count} 从偏移 \code{0} 开始，天然满足 \code{4} 字节对齐；两个 \code{char} 接在后面，最后只需要把整体大小补到 \code{8}。字段没有变，内存账本变了。这个例子推出来的规律是：大对齐字段夹在小字段中间时，容易制造中间填充；把大字段放在一起，常能减少空洞。

但是这个规律不是“永远重排字段”。如果结构体对外暴露为二进制 ABI、写入文件格式、被别的语言绑定，字段顺序就是接口的一部分。优化布局前先问：这个类型是不是内部实现细节？对象数量是否足够多？有没有测量证明内存或缓存是瓶颈？

\section{栈、堆和对象生命周期}

“栈上对象”和“堆上对象”不是对象类型，而是存储位置和生命周期管理方式不同：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={自动存储期对象}]
void run()
{
    std::vector<int> values{1, 2, 3};
}
\end{lstlisting}

\code{values} 这个 vector 对象本身是局部对象，离开作用域析构。但它内部元素通常存放在动态分配的内存里，由 vector 管理。不要简单说“vector 在栈上所以数据也在栈上”。对象本体和它拥有的资源要分开看。

\section{vector 背后的普通对象形状}

\code{std::vector<int>} 可以近似理解成一个很小的对象，里面保存三类信息：元素起始位置、当前结束位置、容量结束位置。真实标准库实现细节不要求完全长这样，但心智模型很有用：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={vector 的近似本体}]
class IntVectorShape {
public:
    int* begin = nullptr;
    int* end = nullptr;
    int* capacity_end = nullptr;
};
\end{lstlisting}

因此这段代码里有两块东西：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={对象本体和元素资源分离}]
void run()
{
    std::vector<int> values{1, 2, 3};
}
\end{lstlisting}

\code{values} 这个本体在当前函数的自动存储期里；元素 \code{1}、\code{2}、\code{3} 通常在 \code{vector} 申请的动态存储里。离开作用域时，先调用 \code{values} 的析构函数，再由析构函数释放元素资源。把它还原成普通代码，大概是：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={RAII 的普通代码形状}]
void run_shape()
{
    IntVectorShape values = allocate_and_fill_ints({1, 2, 3});
    // 使用 values
    destroy_ints(values);
}
\end{lstlisting}

真实 \code{std::vector} 把 \code{destroy_ints} 放进析构函数，所以调用者不用手写清理。这就是 RAII 的价值：资源清理跟对象生命周期绑定，而不是散落在每条返回路径和异常路径上。

\section{new 和 delete 为什么不该到处写}

手写 \code{new} 和 \code{delete} 容易在异常路径泄漏：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={手写 delete 容易遗漏}]
User* user = new User{"Ada"};
do_something_that_may_throw();
delete user;
\end{lstlisting}

如果中间函数抛异常，\code{delete} 不会执行。用 \code{std::unique_ptr}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={独占指针自动释放}]
auto user = std::make_unique<User>(User{"Ada"});
do_something_that_may_throw();
\end{lstlisting}

离开作用域时，\code{unique_ptr} 析构释放对象。现代 \cpp 不是不能动态分配，而是动态资源应该由对象管理。

\section{连续布局和指针追逐}

性能章节提到过局部性。这里用内存结构再看一次。数组结构：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={连续点数组}]
std::vector<Point> points;
for (const Point& point : points) {
    total += point.x;
}
\end{lstlisting}

链式结构：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={节点指针追逐}]
for (const Node* node = head; node != nullptr; node = node->next) {
    total += node->value;
}
\end{lstlisting}

两者都是线性遍历，但连续数组更容易被 CPU 预取。链表每一步都要读取下一个地址，节点可能分散在内存各处。选择数据结构时，不能只看大 O，也要看数据如何摆放。

\section{对象表示和未定义行为}

\cpp 允许你查看对象的字节表示：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={查看对象字节}]
int value = 42;
const auto* bytes = reinterpret_cast<const unsigned char*>(&value);
for (std::size_t i = 0; i < sizeof(value); ++i) {
    std::cout << static_cast<int>(bytes[i]) << '\n';
}
\end{lstlisting}

但这不意味着可以随意把任意字节解释成任意对象。类型别名规则、对齐、对象生命周期都会影响是否合法。入门阶段记住保守规则：序列化和解析二进制格式时，不要直接把网络字节流 \code{reinterpret_cast} 成结构体；应该逐字段读写，明确大小端和字段长度。

\section{为什么不能把协议头直接转成结构体}

很多初学者会想：协议头不是正好有字段吗？那就定义结构体，然后强转：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把字节流强转成结构体的问题}]
struct WireHeader {
    char magic[4];
    std::uint16_t version;
};

const auto* header = reinterpret_cast<const WireHeader*>(bytes.data());
\end{lstlisting}

这个写法看起来省事，但问题有四层：

\begin{enumerate}
  \item 长度不一定够。只有 \code{bytes.data()}，不能证明后面至少有 \code{sizeof(WireHeader)} 字节。
  \item 对齐不一定满足。字节缓冲区起始地址可能不适合直接读取 \code{std::uint16_t}。
  \item 填充字节不受协议控制。结构体里的字段之间可能有 padding，而协议通常按紧凑字节定义。
  \item 字节序不明确。网络协议常用大端，本机可能是小端。
\end{enumerate}

所以解析二进制协议时，安全模型不是“这段内存像结构体”，而是“我从第几个字节读几位，按协议规则组装成值”。这也是从底层推导出的工程规则：内存布局服务于本机对象，协议布局服务于跨机器交换，两者不能混为一谈。

\section{完整案例：二进制头解析}

假设协议头是 4 字节魔数加 2 字节版本。不要直接映射结构体：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={逐字段解析协议头}]
struct Header {
    std::array<unsigned char, 4> magic{};
    std::uint16_t version = 0;
};

std::optional<Header> parse_header(std::span<const unsigned char> bytes)
{
    if (bytes.size() < 6) {
        return std::nullopt;
    }
    Header header;
    std::copy_n(bytes.begin(), 4, header.magic.begin());
    header.version = static_cast<std::uint16_t>(bytes[4]) << 8 |
                     static_cast<std::uint16_t>(bytes[5]);
    return header;
}
\end{lstlisting}

这里明确使用大端解析版本号。代码长一点，但跨平台行为清楚。二进制处理最怕“我机器上正好可以”。

\begin{exercisebox}
写两个字段顺序不同的结构体，打印 \code{sizeof} 和 \code{alignof}。再设计一个解析 8 字节消息头的函数，要求不用 \code{reinterpret_cast}，逐字段解析并检查长度。
\end{exercisebox}
