\section{工程验收与回归体系：reference、测试、覆盖率、性能门禁和框架对标}

\subsection{为什么“能跑”不是完成}

一台本地大模型推理引擎最容易给人错觉：只要 prompt 能生成文字，项目就算跑通。对学习项目来说，这只是第一步；对高质量 AI infra 来说，这远远不够。生成文本看起来正常，不代表 tokenizer 合同正确，不代表量化 scale 正确，不代表 KV cache 没有越界，不代表 SIMD tail path 被覆盖，不代表 GPU fallback 没有偷偷发生，也不代表性能优化真的击中了瓶颈。

工程验收要回答四个问题：

\begin{enumerate}
  \item 正确性由哪个 reference 定义。
  \item 哪些层次的 oracle 已经比较过。
  \item 哪些性能指标和硬件环境可复现。
  \item 哪些回归测试会在后续改动时保护这些事实。
\end{enumerate}

\begin{keyidea}
AI infra 的完成标准不是“输出了 token”，而是 reference、oracle、profiler、覆盖率、性能回归和外部框架对标形成闭环。没有闭环，优化无法被信任，也无法长期维护。
\end{keyidea}

\subsection{三册联合验收：学完到底能证明什么}

三册合起来不是承诺“任何岗位都手到擒来”。它们应证明一条更具体的能力链：读者能把 C++ 热路径追到机器执行，能把机器执行放进现代计算系统成本模型，能把这套能力用于本地大模型推理引擎的正确性、性能和服务化闭环。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
卷次 & 必须证明的能力 & 对应作品集证据 \\
\midrule
第一册 & C++ 对象、ABI、汇编、二进制身份、可信 benchmark & TinyTensor 源码到汇编报告、objdump、GDB、CSV \\
第二册 & cache/TLB/SIMD/线程/NUMA/运行时/SLO 的定量分析 & kernel roofline 报告、PMU/替代证据、扩展曲线、trace \\
第三册 & tokenizer 到 token、IR 到 plan、CPU/GPU backend、serving 和验收闭环 & MiniLLM-CPU fixture、oracle、plan dump、benchmark、release gate \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

联合验收的最终报告应该包含三份主文件：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={三册联合出口报告}]
volume1-machine-evidence.md:
  source -> object layout -> ABI -> assembly -> benchmark

volume2-systems-performance.md:
  roofline -> PMU/trace -> SIMD/thread/NUMA -> runtime SLO

volume3-ai-infra-release.md:
  tiny decoder -> compiler plan -> CPU kernel -> serving -> comparison
\end{lstlisting}

这三份报告能证明“系统学习过并能落地一个受限 AI infra 项目”。它仍然不能自动证明 CUDA 专家、分布式推理专家或 MLIR 编译器专家能力；那些方向需要额外专项项目。但它能把底层、性能、AI 推理和工程证据接成一条可信链路。

\subsection{MiniLLM-CPU release gate}

第三册阶段性 release 不能只看 \code{ai-generate} 输出文本。MiniLLM-CPU 的 release gate 至少包含下面这些项目：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={MiniLLM-CPU release gate}]
correctness:
  tokenizer ids match fixture
  embedding/RMSNorm/QKV/RoPE/KV/attention/MLP checkpoints pass
  logits golden max error within profile
  fixed sampler sequence matches golden

compiler:
  manifest-report.json generated
  ir-before.json and ir-after-passes.json generated
  memory-plan.json has no overlapping live values
  executable-plan.json records state reads/writes and backend kernels

cpu backend:
  fp32 reference and int8 scalar baseline pass
  packed weight roundtrip pass
  SIMD path pass or fallback is explicit
  shape sweep CSV generated

serving:
  short request completes
  long prompt reports TTFT
  too-long request rejected before KV allocation
  cancel request releases KV/arena/workspace
  slow client triggers backpressure or cancellation

performance:
  benchmark report records hardware, compiler, flags, threads
  p50/p95 and memory peak recorded
  perf/objdump/trace evidence attached
  comparison against at least one external baseline recorded
\end{lstlisting}

这份 gate 是第三册从“书稿”变成“作品集”的关键。每新增一个 kernel、pass、量化格式或 serving 策略，都必须接入 gate。否则项目会快速堆出功能，但无法长期维护。

\subsection{还不能证明的能力要明确写出}

高质量作品集必须承认边界。当前 MiniLLM-CPU 若只完成本地 CPU-first 路线，不能声称已经具备下面能力：

\begin{itemize}
  \item 生产级 CUDA/Tensor Core kernel：还需要 warp、shared memory、occupancy、tensor core、CUDA graph、Nsight 证据。
  \item 生产级分布式推理：还需要 tensor parallel、pipeline parallel、KV 分片、跨节点通信、故障恢复和集群 SLO。
  \item 完整 AI compiler 生态：还需要 MLIR/TVM/XLA 级 pass、dialect、codegen、autotuning 或 shape polymorphism 证据。
  \item 高并发在线服务：还需要 continuous batching、paged KV、prefix cache、多租户隔离、限流、观测和线上事故复盘。
  \item 质量评估体系：还需要真实模型、真实数据集、量化质量 benchmark 和人工/自动评估。
\end{itemize}

这些不是失败，而是下一阶段路线。真正严肃的工程材料会把已证明、未证明、下一步证明方法分开。面试官看到这种边界，反而更容易相信已有证据。

\subsection{reference 分层：先有正确答案}

reference 是不追求速度的正确性来源。它应该清晰、可读、可调试。后端优化越激进，reference 越重要。项目中至少需要下面几类 reference：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
reference 层次 & 作用 & 不追求的东西 \\
\midrule
字节/量化 converter & 定义 int4/int8 bytes 如何还原 & SIMD 和吞吐 \\
单算子 reference & 定义 RMSNorm/linear/attention 输出 & cache 和线程效率 \\
层级 reference & 定义 decoder block 输出 & 融合和内存复用 \\
端到端 reference & 定义 logits/生成序列合同 & 生产级速度 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

reference 代码要尽量少依赖后端复杂路径。比如 int4 reference converter 不应该复用 AVX2 解包函数；否则 SIMD 解包错了，reference 也跟着错。单算子 reference 可以用标量循环和 fp32 累加；端到端 reference 可以只跑小模型、小层数或模型切片，保证测试可承受。

\subsection{oracle 分层：从字节到生成序列}

oracle 消费 reference 和被测实现，判断误差是否在合同内。不同层 oracle 关注不同问题：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={oracle 层次与定位能力}]
byte oracle:
  packed bytes -> decoded values
  catches nibble order, zero point, scale, tail

operator oracle:
  optimized kernel output vs scalar reference
  catches SIMD, accumulation, layout, quant

layer oracle:
  decoder block output vs reference block
  catches fusion, arena overwrite, state edge

logits oracle:
  final logits distribution
  catches visible model quality drift

sequence oracle:
  fixed sampler and seed token sequence
  catches end-to-end behavior changes
\end{lstlisting}

误差容忍度必须和 dtype、量化、后端和 reduction 顺序匹配。fp32 reference 对 fp32 scalar 可以要求很严；fp16、bf16、int8、int4、KV cache 量化都需要不同 tolerance profile。oracle 报告里要写清使用的是哪个 profile，不要把阈值埋在测试代码里。

\subsection{测试矩阵：不要只测漂亮形状}

AI 后端最容易漏测的是边界形状。测试矩阵要覆盖整齐形状，也要覆盖 tail、非对齐、不同 group size、不同 context length 和不同阶段。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={后端测试矩阵示例}]
shapes:
  H = 4096
  H = 4097 for tail test
  O not divisible by tile_n
  prompt length: 1, 7, 32, 512
  context length: 1, 128, 1024, 4096

dtypes:
  f32 reference
  f16/bf16 style
  int8 per-channel
  int4 group-size 32/64/128

layouts:
  contiguous
  padded
  packed CPU panel
  device layout

backends:
  scalar
  CPU SIMD
  CPU threaded
  GPU kernel
  fallback path
\end{lstlisting}

这些测试不一定全部在每次提交跑。可以分层：快速单元测试常跑，较大的端到端和性能测试在夜间或发布前跑。但测试矩阵必须被设计出来，否则项目只会在“常见 happy path”上看起来稳定。

\subsection{coverage：覆盖率要服务风险，不服务数字}

用户要求每一步优化都做好，C++20 项目也应该有覆盖率意识。但覆盖率不是盲目追数字。高风险路径要优先覆盖：verifier 错误诊断、descriptor 解析、quant converter、tail path、arena liveness、KV cache position、fallback、sampler 和 profiler report。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
模块 & 高风险分支 & 覆盖重点 \\
\midrule
model/verifier & 坏 shape、坏 dtype、坏 quant & 拒绝输入和诊断质量 \\
quant & tail、scale shape、packed order & reference converter 和 oracle \\
memory planner & last use、alignment、debug materialization & offset 不重叠和生命周期 \\
backend CPU & tail、非对齐、多线程分区 & 正确性和性能回归 \\
backend GPU & fallback、staging、sync & 端到端 latency 和资源释放 \\
runtime & prefill/decode 切换、stop、context limit & session 状态不串扰 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果项目工具链支持覆盖率，核心模块应该接近或超过 90\% 的有意义覆盖。若某些 GPU 分支或硬件计数器难以在 CI 中覆盖，要用 fake backend、mock event、small fixture 或本地验收脚本补充。重要的是把不可覆盖原因写清，而不是假装没有风险。

\subsection{CI 分层：不是所有测试都每次全跑}

AI 推理项目的测试成本差异很大。字节级 quant converter 可以毫秒级完成；7B 模型长上下文 benchmark 可能需要专门机器。工程上要分层，而不是把所有检查都塞进每次提交，也不能因为全量测试太慢就放弃测试。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.12\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.38\linewidth}}
\toprule
层级 & 触发时机 & 内容 \\
\midrule
L0 & 本地开发频繁运行 & 格式化、编译、descriptor/verifier 单测、字节级 quant 测试 \\
L1 & 每次提交或 PR & 小模型 reference、单算子 oracle、memory planner、CPU scalar/SIMD 小矩阵 \\
L2 & 夜间或合并前 & 模型切片端到端、长 context、paged KV、fallback、覆盖率报告 \\
L3 & 发布前或专用机器 & 真实模型 benchmark、GPU、框架对标、p50/p95、峰值内存、质量回归 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

失败报告也要结构化。不要只贴一段日志。最小字段可以是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={CI failure 结构}]
CiFailure:
  layer: L0 | L1 | L2 | L3
  component: verifier | quant | backend | runtime | benchmark
  fixture_id
  backend
  expected
  actual
  tolerance_or_gate
  first_bad_artifact
  reproduction_command
\end{lstlisting}

这样开发者能直接知道问题属于哪层合同。若 byte oracle 失败，先查 nibble order、scale 和 tail；若 layer oracle 失败，查 fusion、arena 和状态边；若 L3 benchmark 回归，先看硬件、热身、频率、prompt set 和 profiler breakdown。CI 的作用不是制造红叉，而是把问题定位到正确工程层。

\subsection{fuzz、sanitizer、CI 和性能回归系统}

AI infra 项目不能只靠几个 golden case。Golden case 证明固定路径能跑；fuzz 负责攻击输入空间；sanitizer 负责抓 C++ 未定义行为和并发错误；CI 负责把这些检查分层执行；性能回归系统负责防止优化被后续改动悄悄吃掉。这四者合起来，才是长期维护的工程底座。

\subsubsection{fuzz 分层：攻击 descriptor、shape、state 和 scheduler}

Fuzz 不是随机喂一堆字节给整个模型。更有效的做法是按合同分层，让每个 fuzz target 都有清楚 oracle 和拒绝边界。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.24\linewidth}}
\toprule
fuzz 层 & 生成或扰动什么 & 必须证明什么 \\
\midrule
manifest fuzz & config 字段、tensor 名、offset、bytes、checksum & verifier 拒绝坏资产，不越界读 \\
shape/stride fuzz & rank、shape、stride、layout、broadcast & 地址公式不溢出，错误诊断稳定 \\
quant fuzz & group size、scale 数量、zero point、packing tail & converter 不越界，oracle 能定位字节错误 \\
tokenizer fuzz & 特殊 token、空 prompt、非法 UTF-8、长 prompt & token ids 不越界，context policy 明确 \\
KV fuzz & position、slot、page table、prefix、sliding window & 逻辑位置和物理 slot 不串扰 \\
sampler fuzz & NaN、Inf、极端 logits、top-k/top-p 边界 & 数值稳定，拒绝非法概率 \\
scheduler fuzz & admission、cancel、timeout、late completion & session 状态可回收，不双释放 KV \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

每个 fuzz target 都要避免两个极端：一是只生成合法输入，永远碰不到拒绝路径；二是生成完全无结构的垃圾，让 verifier 只在第一层失败。好的 fuzz 会生成“接近合法”的坏输入，例如 tensor byte range 只差一个 block、q4 scale 少一组、KV slot 合法但 position 复用、tokenizer vocab 与 embedding 差一个特殊 token。这类输入最接近真实转换器和服务系统事故。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={fuzz target 的报告字段}]
FuzzCaseReport:
  target: manifest | tensor | quant | tokenizer | kv | sampler | scheduler
  seed
  input_digest
  expected_result: accept | reject | bounded_error
  earliest_contract
  sanitizer_enabled
  minimized_artifact
  reproduction_command
\end{lstlisting}

Fuzz 失败后，最小化 artifact 必须保存。若一个 30 KB manifest 触发越界，最终报告应尽量保留一个更小的 manifest 片段，能稳定复现同一错误。没有 seed、输入摘要和复现命令，fuzz 只会制造一次性噪声。

\subsubsection{sanitizer 矩阵：正确性工具不是性能工具}

Sanitizer 构建必须进入常规验收，但不能拿 sanitizer 下的耗时做性能结论。它们会插入检查代码、改变内存布局和线程调度。正确做法是把 sanitizer 作为 correctness lane。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
工具 & 能抓什么 & 不能声称什么 \\
\midrule
ASan & 越界、use-after-free、栈/堆红区错误 & Release 内存布局和性能 \\
UBSan & signed overflow、非法 shift、对齐、枚举等 UB & 程序没有所有逻辑错误 \\
TSan & 数据竞争、部分同步错误 & 无锁结构性能或实时行为 \\
MSan & 未初始化数据传播 & 所有平台都易部署 \\
LSan & 泄漏和未释放对象 & 资源生命周期业务语义全正确 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

AI runtime 特别要跑 ASan/UBSan：packed int4 tail、SIMD load 边界、arena reuse、mmap view、scale metadata、KV cache page table 都容易出现越界或对齐问题。TSan 要用于 scheduler、session、cancel、completion queue、metrics 聚合和 lazy initialization。TSan 变慢很正常，不能据此评价 runtime 吞吐。

\subsubsection{CI lanes：把检查按成本和风险分层}

CI 不是一条命令，而是一组 lane。每条 lane 回答不同问题：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
lane & 触发 & 内容 \\
\midrule
quick & 每次 push/PR & configure、build、unit、tiny golden、descriptor 负例 \\
sanitizer & PR 或 nightly & ASan+UBSan、TSan、关键 fuzz seed 回放 \\
fuzz smoke & PR 或 nightly & 每个 target 固定 seed + 短时间随机探索 \\
benchmark smoke & 受控机器或手动 & tiny model、小矩阵、稳定输入的性能冒烟 \\
nightly & 夜间 & shape sweep、长 context、scheduler cancel、覆盖率 \\
manual evidence & 发布前 & perf stat、objdump、火焰图、框架对标 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

一个压缩的 workflow 可以这样组织。真实仓库可以按机器和权限拆得更细：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={CI workflow 形态草图}]
jobs:
  quick:
    cmake -S books/cpu-volume-3 -B build/lcqi-ci
    cmake --build build/lcqi-ci
    ctest --test-dir build/lcqi-ci --output-on-failure

  sanitizer:
    cmake -S books/cpu-volume-3 -B build/lcqi-asan \
      -DCMAKE_CXX_FLAGS="-fsanitize=address,undefined"
    cmake --build build/lcqi-asan
    ctest --test-dir build/lcqi-asan --output-on-failure

  fuzz_smoke:
    run fixed seeds for manifest, tensor, quant, kv, sampler

  benchmark_smoke:
    run tiny decoder benchmark and compare with same-host baseline
\end{lstlisting}

CI 中最容易犯的错误是把不稳定性能数字放进普通共享 runner。性能门禁需要固定机器、频率策略、亲和、输入和历史 baseline；普通 CI 只能跑 benchmark smoke，证明命令还能跑、schema 还稳定，不能证明性能没有 3\% 回归。

\subsubsection{性能回归系统：只能和同一硬件身份比较}

性能回归要固定坐标。不同 CPU、不同内核、不同频率策略、不同容器限制、不同 NUMA 绑定之间的数字不能直接作为门禁。最小 baseline key 应包含：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={性能 baseline key}]
PerfBaselineKey:
  hardware_id
  cpu_model
  microcode_or_kernel
  compiler_id
  backend_plan_id
  model_fixture_id
  quant_profile_id
  prompt_set_id
  thread_count
  affinity_policy
  context_bucket
\end{lstlisting}

报告不能只保存平均值。至少保存 raw samples、median、p95、min/max、warmup 次数和异常样本说明。门禁可以采用保守规则：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={性能回归判定规则示例}]
fail if same_host and:
  median_latency > baseline_median * 1.10
  and p95_latency > baseline_p95 * 1.15
  and two consecutive runs reproduce the regression

warn if:
  peak_memory > baseline_peak * 1.20
  or fallback_count increases
  or pack_time increases while decode improvement is absent
\end{lstlisting}

这个规则故意要求同一 host 和连续复现，避免一次噪声让 CI 误杀。反过来，若 fallback count 增加，即使 latency 暂时没变，也应该警告，因为某些输入或机器会放大问题。性能门禁的价值不是把数字变成迷信，而是让退化有固定入口。

\subsubsection{最小仓库 artifact}

书稿中讲验收体系，仓库里也应该有对应 artifact。最小集合可以是：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={验收体系最小 artifact}]
.github/workflows/cpu-books-lcqi.yml
tests/fuzz/manifest_fuzz.cpp
tests/fuzz/tensor_descriptor_fuzz.cpp
tests/fuzz/kv_cache_fuzz.cpp
sanitizer-presets.json
scripts/bench_regression.py
results/perf-baselines/<hardware-id>.json
reports/release-gate/<version>.md
\end{lstlisting}

这些 artifact 的目标不是一次性做全，而是固定扩展方向。新增 tokenizer、quant format、memory planner pass、CPU kernel、GPU backend 或 serving scheduler 时，都要接入相同的 fuzz seed、sanitizer lane 和性能 baseline 系统。没有统一入口，后续每个优化都会重新发明一套报告，最后无法比较。

\subsection{性能门禁：基线、阈值和报告要稳定}

性能回归比功能回归更难测，因为机器负载、频率、温度和系统噪声都会影响数字。工程上不能用单次最好成绩做门禁，而要固定环境、固定输入、固定 warmup 和迭代，并报告分位数。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={性能门禁报告字段}]
PerformanceGate:
  hardware_id
  backend_plan_id
  model_fixture_id
  quant_profile_id
  prompt_set_id
  thread_count_or_device
  warmup_iterations
  measurement_iterations
  baseline_version
  current_version
  allowed_regression_percent
  metrics:
    time_to_first_token
    prefill_tokens_per_s
    decode_tokens_per_s
    p50_step_latency
    p95_step_latency
    peak_memory
\end{lstlisting}

门禁阈值要分指标。比如 peak memory 回归 20\% 可能不能接受；单次 p50 latency 回归 3\% 可能在噪声内；p95 latency 回归 15\% 需要调查；pack time 变慢但 decode 变快是否可接受，要看目标场景是短请求还是长期服务。性能门禁不是机械判分，而是让退化可见。

\subsection{服务化 SLO：把 kernel 数字换成线上账本}

底层 kernel 快，不等于服务能扛业务。推理服务还要处理排队、取消、流式返回、上下文容量、KV cache 内存和 OOM。最小 serving 验收要把单请求 trace 聚合成下面的账本：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={ServingSloEnvelope}]
ServingSloEnvelope:
  max_waiting_requests
  max_running_requests
  admission_policy: reject | queue | degrade
  ttft_p50_ms
  ttft_p95_ms
  decode_step_p95_ms
  end_to_end_p95_ms
  queue_wait_p95_ms
  kv_cache_reserved_bytes
  kv_cache_used_bytes
  oom_reject_count
  cancel_reclaim_p95_ms
\end{lstlisting}

用 7B 典型 shape 粗算一次 KV 容量：\code{layers=32, kv\_heads=32, head\_dim=128, fp16} 时，每 token KV 字节为：

\[
2 \times 32 \times 32 \times 128 \times 2 = 524288 \text{ bytes} = 512 \text{ KiB}
\]

一个 4K context session 约 \code{2 GiB} KV cache。若机器只给 serving 预留 \code{16 GiB} KV 空间，理论上最多同时容纳 8 个满长 session；实际还要扣除 allocator 碎片、paged metadata、workspace 和安全水位。admission control 因此不能只看请求数，必须看 \code{prompt\_tokens + max\_new\_tokens} 对 KV budget 的占用。

调度也要定量。若单请求 decode step p95 是 \code{40 ms}，同一 worker 串行跑 4 个活跃 session，最坏情况下某个 session 下一个 token 要等另外 3 个 step，队列等待可接近 \code{120 ms}。若业务要求流式 token 间隔 p95 小于 \code{80 ms}，就必须降低同 worker 并发、改 continuous batching、或把长请求降级/拒绝。这里的重点不是精确排队论，而是 SLO 要能反推出调度策略。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
线上现象 & 应记录的字段 & 常见根因 \\
\midrule
TTFT 高 & queue wait、load、prefill、pack time & 冷启动、长 prompt、排队 \\
token 间隔抖动 & decode p95、active sessions、batch size & 调度过载、同步点、抢占 \\
OOM 或频繁拒绝 & KV reserved/used、workspace、arena peak & admission 不看 token 预算 \\
取消后内存不降 & cancel reclaim、session state、KV refcount & 资源生命周期错 \\
p50 正常但 p95 差 & queue wait、page fault、fallback count & 尾部排队、缺页、后端降级 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

因此服务化验收至少要有三条故障演练：超长上下文被 admission 拒绝并返回 token budget；取消请求后 KV、arena、workspace 在限定时间内释放；强制注入慢请求后，报告能拆出 queue wait 与 kernel time，而不是只看到端到端超时。

\subsection{profiler schema：优化证据要可比较}

profiler 输出不能每章一个格式。统一 schema 让不同优化可以比较。最小 schema 应该覆盖 stage、segment、backend、context、耗时、内存和可选硬件计数器。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={统一 profiler event schema}]
ProfilerEvent:
  run_id
  stage: load | prepare | prefill | decode | sample
  segment_id
  layer_id
  backend
  kernel_or_operation
  start_ns
  end_ns
  input_tokens
  context_length
  bytes_read_estimate
  bytes_written_estimate
  arena_peak_bytes
  workspace_bytes
  kv_cache_bytes
  counters_optional
\end{lstlisting}

同一 schema 可以服务 CPU 和 GPU。CPU 可能填硬件计数器；GPU 可能填 stream event 时间和 staging bytes；reference 路径也可以填 stage 和耗时。这样后续报告不需要人工拼日志。

\subsection{诊断质量：错误要能定位到合同}

高质量工程不是永远不出错，而是出错时能定位。诊断应该回到合同，而不是只报底层异常。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={诊断应该包含的信息}]
Diagnostic:
  severity
  component: manifest | verifier | compiler | backend | runtime
  object: tensor/operator/segment/session
  expected
  actual
  derived_from
  suggested_next_check
\end{lstlisting}

例如 backend 不支持某个 q4 格式时，应该写明 tensor、format、group size、backend capability 和 fallback 选择；KV cache 越界时，应该写明 session position、capacity、max context 和触发的 token；arena 复用冲突时，应该写明两个 value 的生命周期和 offset。这样的诊断能让读者把错误和书中讲过的合同对应起来。

\subsection{上层编排回归：RAG、tool call 和 agent trace}

第三册的验收不能只停在 kernel、logits 和 tokens/s。真实 AI 应用常通过 LangChain 类框架、LangGraph 类状态机或 LlamaIndex 类数据编排层进入推理服务。底层引擎没有变，上层 prompt template、retriever、tool schema 或 streaming callback 变了，也足以让质量、延迟和资源预算漂移。因此 release gate 要把“应用编排事实”也纳入回归。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={上层编排回归 fixture}]
OrchestrationFixture:
  fixture_id
  messages_json
  chat_template_hash
  tokenizer_hash
  retriever_fixture_id
  retrieved_chunk_ids
  citation_map_expected
  tool_schema_hash
  tool_responses
  max_tool_steps
  expected_prompt_token_count
  expected_stop_reason
  expected_stream_event_types
\end{lstlisting}

这份 fixture 的目标不是测试某个 Python 框架，而是固定跨层合同。若 \code{messages\_json} 相同但 \code{chat\_template\_hash} 变了，token ids 可能完全不同；若 retriever 返回同一批 chunk 但 citation map 变了，RAG 答案的可审计性就变了；若 tool schema 从字符串字段改成枚举字段，structured output 的验证路径和错误恢复都会改变。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
回归层级 & 检查对象 & 失败含义 \\
\midrule
prompt & token ids、token count、template hash & 模板或 tokenizer 漂移 \\
retrieval & chunk ids、rank、citation span & RAG 上下文不再可复现 \\
tool call & JSON schema、idempotency key、timeout & agent loop 事务边界改变 \\
streaming & event 顺序、finish reason、cancel event & UI/callback 状态机漂移 \\
quality & answer diff、citation diff、schema validity & 应用输出质量漂移 \\
SLO & TTFT、TPOT、tool wait、queue wait & 上层编排改变了资源形状 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这里的质量检查要分层。纯生成任务可以比较 logits diff、top-k overlap 和固定 seed 下的 token sequence；RAG 任务要检查答案是否引用了允许 chunk，引用 id 是否能回到 prompt span；tool-call 任务要检查 JSON 是否满足 schema，工具是否按 idempotency key 执行一次，取消后是否没有迟到结果写回上下文。若只比较最终文本，很多危险漂移会被自然语言表面的相似性掩盖。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={上层编排 release gate}]
1. tokenizer gate:
   messages -> prompt bytes -> token ids are unchanged

2. retrieval gate:
   query -> chunk ids -> citation map are reproducible

3. tool gate:
   tool calls validate against schema and step budget

4. trace gate:
   stream events preserve order, parent span and finish reason

5. context budget gate:
   history + retrieval + tool result + output reserve <= max context

6. quality gate:
   answer, citation, structured output and refusal behavior pass fixture

7. SLO gate:
   queue wait, TTFT, TPOT and tool wait remain under thresholds
\end{lstlisting}

这条门禁把上层框架和底层引擎接在一起。底层 kernel 优化若改变 tokenizer golden 或 stop token 行为，应在 prompt gate 就失败；retriever 改版若让 prompt 多出 2000 token，应在 context budget gate 暴露；tool timeout 策略若让请求排队更久，应在 SLO gate 暴露。AI Infra 的工程边界不是“模型服务 API 返回 200”，而是从输入消息到输出事件的整条链路可复现、可度量、可回滚。

\subsection{上层框架对标：比 API 更重要的是证据合同}

对标上层框架时，不能写成“某框架支持 agent，某框架支持 RAG”。这类描述对工程能力帮助很小。真正要比较的是：它如何表达状态，如何保存 checkpoint，如何把文档变成 chunk 和 index，如何处理工具副作用，如何暴露 trace，如何让底层推理服务看到 token budget 和取消。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
系统类型 & 值得拆的设计 & 本项目需要迁移的合同 \\
\midrule
Agent framework & model/tool/message/middleware 抽象 & tool schema、step budget、stream event \\
State graph runtime & durable step、checkpoint、resume、interrupt & run id、step id、checkpoint id、重放边界 \\
RAG/data framework & ingestion、node/chunk、index、retriever、query engine & doc/chunk/embedding/index epoch、citation map \\
Serving engine & batching、KV、scheduler、streaming & TTFT、TPOT、KV budget、cancel/backpressure \\
Local inference engine & tokenizer、model load、quant、backend & manifest、tokenizer hash、backend plan、oracle \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

对标报告应固定同一组应用场景，而不是每个框架跑不同 demo。推荐至少四个 fixture：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={上层框架对标 fixture}]
1. plain chat:
   messages -> prompt -> streaming tokens

2. RAG QA:
   documents -> chunks -> retrieve -> rerank -> answer with citations

3. tool call:
   model proposes tool -> schema validate -> execute -> continue

4. durable agent:
   model/tool/checkpoint -> crash or pause -> resume exactly once
\end{lstlisting}

每个 fixture 都要报告相同字段：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={UpperFrameworkComparisonReport}]
framework_name
fixture_id
template_hash_visible
tokenizer_hash_visible
prompt_token_count
retrieval_trace_available
citation_map_available
tool_schema_enforced
checkpoint_available
cancel_propagates_to_model
cancel_propagates_to_tool
stream_event_schema
ttft_ms
end_to_end_p95_ms
failure_diagnosis_quality
\end{lstlisting}

这份表能把“好用”拆成工程事实。某框架 prompt 体验很好，但不暴露 token span，本地引擎就难以做 citation oracle；某状态图 runtime checkpoint 完整，但 tool 输出没有 token budget，长结果仍会压垮 context；某 RAG 框架索引方便，但若 index epoch 和 ACL 不进入 trace，多租户审计就不够。对标的目标不是选边站，而是把成熟系统的合同吸收进自己的项目。

\subsection{RAG/Agent 回归集的最小目录}

第三册项目如果要展示上层能力，仓库里应有一组可运行 fixture，而不是只在正文描述。最小目录可以这样组织：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={上层回归集目录结构}]
tests/orchestration/
  rag/
    docs/
    chunks-golden.jsonl
    embeddings-manifest.json
    retrieval-cases.jsonl
    citation-golden.jsonl
  agents/
    tool-schemas/
    tool-fixtures.jsonl
    durable-state-cases.jsonl
    cancellation-cases.jsonl
  prompts/
    chat-template-golden.jsonl
    tokenizer-golden.jsonl
  reports/
    rag-eval.csv
    agent-eval.csv
    slo-eval.csv
\end{lstlisting}

这套目录不要求一开始支持真实外部向量库。第一版可以用内存向量索引和固定 embedding fixture，但合同要完整：doc id、chunk id、embedding version、index epoch、query id、citation map、tool call id、checkpoint id 都要出现。之后换成真正的向量库、reranker 或 LangChain/LlamaIndex 接入层时，测试对象可以替换，oracle 不需要重写。

\subsection{框架对标：尊重成熟实现，也要知道差距在哪里}

自研引擎需要对标成熟框架，但对标不能只贴一个 tokens/s。成熟框架可能使用不同量化格式、不同 tokenizer、不同线程数、不同 GPU kernel、不同 batch 策略。对标前要固定变量：

\begin{itemize}
  \item 同一模型或同一模型切片。
  \item 同一 tokenizer 和 prompt set。
  \item 同一量化格式或明确说明格式差异。
  \item 同一线程数、亲和策略或同一 GPU。
  \item 同样区分加载、prepare、prefill、decode 和 sampler。
  \item 同样报告正确性或至少 logits/生成差异。
\end{itemize}

对标表应该能说明差距：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.20\linewidth}}
\toprule
指标 & 本项目 & 成熟框架 & 解释 \\
\midrule
load/prepare & A & B & mmap、packing、上传差异 \\
prefill & A & B & GEMM/attention kernel 差异 \\
decode & A & B & GEMV、KV cache、launch 差异 \\
memory peak & A & B & arena、packed weight、KV 策略 \\
quality drift & A & B & 量化和 sampler 差异 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果差距很大，也不是失败。高质量书稿应该教读者定位差距：是算法、layout、kernel、线程、设备同步、量化、还是 runtime 调度。只要能定位，就能进入下一轮优化。

\subsection{发布前验收清单}

第三册对应的 C++20 项目在发布一个阶段性版本前，至少应该完成下面清单：

\begin{rubricbox}
\begin{itemize}
  \item 模型 manifest、tokenizer 合同、shape/dtype/quant verifier 有负例测试。
  \item reference converter、单算子 reference、层级 reference 和小端到端 reference 可运行。
  \item CPU scalar、CPU optimized、GPU 或 fallback 后端都通过 oracle。
  \item activation arena、workspace、packed weight、KV cache 有生命周期和容量测试。
  \item prefill/decode 分别有 benchmark，报告 time to first token、tokens/s、latency 分位数和内存峰值。
  \item 量化报告同时包含容量、scale metadata、logits/top-k、生成序列和性能。
  \item profiler event schema 稳定，报告能追溯到 segment、kernel、backend 和 context length。
  \item 性能回归门禁记录硬件、线程、prompt、baseline 和允许退化阈值。
  \item 与成熟框架的对标至少能解释最大差距来源。
\end{itemize}
\end{rubricbox}

这份清单看起来严格，但它正是 AI infra 工程和普通 demo 的区别。demo 证明“能跑”；验收体系证明“能长期改、能定位错、能解释快慢、能对用户负责”。

\subsection{阶段发布报告模板}

每个阶段发布时都应该留一份短报告。模板可以固定，内容不需要冗长，但必须能复现。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={阶段发布报告模板}]
ReleaseReport:
  version
  model_scope
  supported_backends
  supported_quant_profiles
  correctness:
    reference_commit
    oracle_profiles
    failed_or_skipped_cases
  performance:
    hardware
    prompt_set
    prefill_tokens_per_s
    ttft_ms
    decode_tokens_per_s
    p95_step_latency_ms
    memory_peak_bytes
  known_limits:
    max_context
    unsupported_dtypes
    unsupported_shapes
    fallback_paths
  comparison:
    baseline_version
    mature_framework_reference
    largest_gap_explanation
\end{lstlisting}

这个报告能直接回答三个问题：能跑哪些模型和 profile，正确性证据是什么，性能瓶颈还在哪里。若报告写不出来，说明项目某些合同还没有建立好。

\subsection{验收失败时的处理顺序}

失败后不要直接调阈值。处理顺序应该是：

\begin{enumerate}
  \item 先确认 fixture、模型、prompt、backend plan 和量化 profile 是否一致。
  \item 再确认 reference 是否可信，尤其 byte converter 和 tokenizer。
  \item 定位最早失败层级：byte、operator、layer、logits、sequence、performance。
  \item 若是 correctness，先修实现或合同；若是性能，先确认测量口径和硬件状态。
  \item 只有在误差来源被解释后，才调整 tolerance profile。
\end{enumerate}

阈值是合同，不是让测试通过的旋钮。尤其是量化和 GPU fallback，不能因为输出文本看起来还行就放宽 logits/top-k 检查。

\subsection{一次 CPU kernel 优化的发布门禁示例}

假设本周把 \code{linear} 的 CPU 路径从标量 baseline 换成 packed int8 SIMD kernel。一个合格发布门禁不应该只跑一个 benchmark，而要按证据链通过。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={CPU int8 kernel 发布门禁}]
1. byte oracle:
   int8 weights and scale metadata decode to expected values

2. packed weight oracle:
   packed panel maps back to original W[out, in]

3. operator oracle:
   scalar reference vs packed SIMD output

4. layer oracle:
   decoder block output under fixed fixture

5. logits oracle:
   final logits and top-k overlap

6. performance gate:
   decode latency, p95, memory peak and pack time

7. fallback check:
   unsupported ISA falls back to scalar or refuses at plan time
\end{lstlisting}

这条门禁能定位失败。例如 byte oracle 失败，说明量化字节解释有错；packed weight oracle 失败，说明 layout 转换有错；operator oracle 失败，说明 SIMD lane、accumulator、tail 或 scale 有错；layer oracle 失败，可能是 arena 复用、fusion 或状态边；performance gate 失败，才进入 cache、线程、NUMA、带宽和反汇编分析。

\subsection{一次 KV cache bug 的定位示例}

KV cache bug 很常见，因为它跨 token 存活，且 shape 往往看起来正确。假设长上下文续写时 logits 从第 200 个 token 开始漂移，可以按下面顺序定位：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={KV cache 漂移定位流程}]
check tokenizer:
  token ids match reference

check model position:
  each token position is monotonic and not reset by cache slot

check RoPE checkpoint:
  q/k after rope match reference at positions 0, 1, 127, 200

check KV append:
  key/value written at expected logical position

check KV read:
  query head maps to correct kv head
  attention reads positions 0..current_position

check attention probability:
  score and softmax drift starts at which position
\end{lstlisting}

如果只比较最终生成文本，很难知道问题在哪。把 checkpoint 放在 RoPE、KV append、KV read 和 attention probability，能把“长文本质量差”拆成具体合同错误。

\subsection{一次性能回归的排查示例}

性能回归也要按阶段拆。假设版本 B 比版本 A 的 decode tokens/s 下降 18\%，不要直接改 kernel。先确认报告坐标一致：

\begin{itemize}
  \item 模型、prompt set、quant profile、backend plan 是否相同。
  \item 线程数、亲和、频率、温度和系统负载是否可比。
  \item pack time 是否被算进 decode。
  \item fallback count 是否增加。
  \item context length 分布是否变化。
  \item p50 和 p95 是否一起下降，还是只有尾延迟变差。
\end{itemize}

随后看 profiler breakdown：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
现象 & 可能原因 & 下一步证据 \\
\midrule
权重 segment 变慢 & packing layout、SIMD path、NUMA & packed oracle、perf counters \\
KV segment 随 context 变差 & KV layout、cache miss、TLB & context bucket 报告 \\
sampler 时间上升 & logits copy、top-k 实现 & sampler trace \\
p95 上升但 p50 稳定 & 调度、队列、页错误 & queue wait、page fault \\
GPU kernel 快但端到端慢 & copy、sync、launch、fallback & stream event trace \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这类排查流程应该写进 release report 的失败处理说明。否则团队会在每次回归时重新发明定位方法。

\subsection{验收报告中的最小可读示例}

报告不需要长，但要能回答“这次改动可信吗”。下面是一个压缩示例：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={release gate 摘要示例}]
ReleaseGateSummary:
  change: cpu int8 packed linear kernel
  model_fixture: tiny_decoder_v3
  backend_plan: cpu_avx2_int8_pack_v1
  correctness:
    byte_oracle: pass
    packed_weight_oracle: pass
    operator_oracle_max_abs: 0.0061
    logits_topk_overlap: 9/10
  performance:
    decode_tokens_per_s: 18.4 -> 24.7
    p95_step_latency_ms: 68.2 -> 49.5
    pack_time_ms: 143
    memory_peak_mb: 812 -> 856
  risk:
    only group size 64 covered
    avx512 path not implemented
\end{lstlisting}

这样的摘要比“快了 34\%”更有价值。它同时暴露了收益、误差、内存代价和限制。

\subsection{本节验收线}

读完本节，应该能建立工程闭环：

\begin{itemize}
  \item reference 定义正确答案，oracle 分层比较误差，profiler 证明性能变化。
  \item 测试矩阵必须覆盖 tail、非对齐、量化 group、context length、fallback 和不同后端。
  \item 覆盖率要优先服务 verifier、quant、memory planner、backend、runtime 等高风险路径。
  \item 性能门禁要固定硬件、输入、warmup、迭代、baseline 和允许退化阈值。
  \item profiler schema 要统一，让 CPU/GPU/reference/fallback 报告可以比较。
  \item 诊断要回到 manifest、IR、descriptor、backend plan 和 session 状态这些合同。
  \item 框架对标要拆开 load、prepare、prefill、decode、memory 和 quality，而不是只报一个总分。
\end{itemize}

当前仓库已经把这条验收线压成三个最小 artifact：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.28\linewidth}}
\toprule
artifact & 证明什么 & 回归入口 \\
\midrule
\code{lcqi\_trace} & prompt 到 generated token 的 shape/dtype/layout/values 链路 & CTest 检查 generated token \\
\code{lcqi\_ledger} & 7B FLOPs、KV 容量、字节流和带宽 tokens/s 上限 & CTest 检查 int4@100GB/s \\
\code{lcqi\_serving\_probe} & admission、queue、TTFT、TPOT、取消和拒绝率 & CTest 检查超长请求拒绝 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

对应命令如下：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={当前第三册最小证据链命令}]
ctest --test-dir books/cpu-volume-3/build/lcqi-release --output-on-failure

books/cpu-volume-3/build/lcqi-release/labs/linux_cpu_inference/lcqi_trace \
  > books/cpu-volume-3/results/lcqi-reference-trace-2026-06-23.csv

books/cpu-volume-3/build/lcqi-release/labs/linux_cpu_inference/lcqi_ledger \
  > books/cpu-volume-3/results/lcqi-sevenb-ledger-2026-06-24.csv

books/cpu-volume-3/build/lcqi-release/labs/linux_cpu_inference/lcqi_serving_probe \
  > books/cpu-volume-3/results/lcqi-serving-slo-probe-2026-06-24.csv
\end{lstlisting}

这三个 artifact 是最小验收入口；本章进一步规定 fuzz、sanitizer、CI lane、性能回归、perf stat、火焰图和工业框架对标要接到同一套 release gate。下一步任何新增 kernel、memory planner 或 serving runtime，都应该把输出接到这些口径，而不是重新发明报告格式。

至此，第六章形成闭环：CPU 和 GPU 后端不是孤立优化技巧，而是以 C++20 资源边界为基础，以编译器 lowering 为入口，以 oracle/profiler/回归门禁为出口的工程系统。
