\chapter{计算系统全景}

\section{问题与目标}

现代计算系统的学习可以从一个很小的程序开始。假设手里有一批服务日志，每行记录一个时间戳、一个用户、一个事件名和一个数值。最初的任务很朴素：读取这些日志，统计每个事件出现了多少次，然后把结果写出去。这个任务看上去只需要循环、解析和哈希表；输入一小段文本时，几十行 C++ 就能完成。然而，计算系统中很多重要问题都藏在这个简单任务后面：输入变大以后，字节搬运会超过整数加法本身；线程增多以后，共享计数表会变成等待点；结果写出以后，临时文件存在并不等于结果已经生效；任务重试以后，同一个 split（输入切片）可能留下多个输出；扩展到多台机器以后，分片、shuffle（按 key 重新分发数据）、提交点和幂等性（重复执行不重复生效）会成为系统接口的一部分。

本章以这个日志统计作业建立全书的地图。它承担两个任务。第一，把读者已经能够理解的小程序拆成一组稳定边界：输入合同、reference（正确性基准）、记录身份、数据路径、执行实体、等待点、提交事实、恢复证据和实验报告。第二，把这些边界和后续章节连接起来：硬件章节解释一段循环为什么受流水线、缓存和 TLB（地址翻译缓存）影响；单机高性能章节解释数据布局、测量和向量化怎样改变成本；并发章节解释线程、锁、原子和队列怎样维护共享状态；运行时章节解释任务、依赖、取消和背压（下游慢时让上游减速）怎样组织执行；分布式章节解释同一套身份、提交和恢复原则怎样放大到网络和节点故障。

这条学习路径不是平铺概念，而是围绕同一个任务不断增加约束：

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.6,5.1) {同一个任务逐层放大};

  \node[book accent node, text width=2.85cm] (task) at (2.05,4.15) {具体任务\\日志事件统计};
  \node[book teal node, text width=2.85cm] (naive) at (8.15,3.35) {第一版实现\\循环和哈希表};
  \node[book amber node, text width=2.85cm] (problem) at (2.05,2.55) {问题被放大\\规模、等待、失败};
  \node[book purple node, text width=2.85cm] (boundary) at (8.15,1.75) {系统边界\\身份、提交、恢复};
  \node[book accent node, text width=2.85cm] (lab) at (2.05,0.95) {实验和报告\\输入、断言、证据};
  \node[book navy node, text width=2.85cm] (next) at (8.15,0.15) {进入下一层\\硬件、并发、分布式};

  \draw[book strong arrow] (task) -- (naive);
  \draw[book strong arrow] (naive) -- (problem);
  \draw[book strong arrow] (problem) -- (boundary);
  \draw[book strong arrow] (boundary) -- (lab);
  \draw[book strong arrow] (lab) -- (next);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{第一章先建立这条推进链，后续章节会沿同一条链进入硬件、数据布局、并发、运行时和分布式计算。}

第一册已经建立了单个程序的基础：源码怎样变成可执行文件，进程怎样获得虚拟地址空间，汇编指令怎样改变寄存器和内存，Linux 工具怎样观察运行结果。本册把同一个程序放入更完整的计算环境：多个核心同时执行，多级缓存保存数据副本，多个线程共享状态，多个任务在队列中等待，多个 I/O 请求在内核和设备之间排队，多个节点通过网络交换数据，多个失败路径随时可能打断正常流程。全书关注的核心问题可以概括为一句话：怎样让一个计算任务在更多资源、更复杂等待和更多失败边界下仍然正确、快速、可解释。

\begin{keyidea}
计算系统不是若干概念条目的简单并列，而是一组约束共同作用后的结果。正确性规定结果是什么，硬件规定数据移动有多贵，运行时规定谁执行和谁等待，恢复协议规定结果何时有效，实验报告规定结论如何被复查。
\end{keyidea}

本章读完后，读者应当能回答六类问题。第一，日志统计的正确结果怎样定义，reference 应当承担什么职责。第二，一条记录从输入字节到最终计数经历哪些形态，哪些字段属于热路径（反复执行的主流程），哪些信息属于冷诊断（少数错误或调试时才查看的信息）。第三，CPU 核心、缓存、TLB、内存带宽和 NUMA（多处理器机器中内存有远近差别）为什么会影响一个普通循环。第四，多个执行实体怎样协作，等待点怎样从隐藏状态变成可观察证据。第五，临时结果怎样通过 manifest（已提交结果清单）变成提交事实，失败后如何避免重复计算和重复合并。第六，后续章节如何沿同一条逻辑继续展开，形成一套可以用于阅读 Linux、数据库、计算框架和推理引擎源码的分析方法。

\topic{一、三条主线}
全书可以沿三条主线阅读。第一条是语义主线，关心结果是什么、错误如何分类、身份如何保持、提交事实如何形成。它回答“算出来的东西能不能相信”。第二条是成本主线，关心字节怎样移动、缓存怎样命中、TLB 怎样覆盖、线程怎样占用核心、I/O 怎样排队、网络怎样放大延迟。它回答“时间和资源花在哪里”。第三条是控制主线，关心任务怎样进入队列、谁等待谁、失败怎样传播、取消怎样收束、恢复怎样重新开始。它回答“系统怎样持续推进”。

这三条主线不会在书中分离成三本小书。一个具体问题往往同时触碰它们。热点事件名首先是语义问题：所有 \code{view} 记录都必须计入同一个 key；随后是成本问题：同一个计数节点会被频繁访问；接着是控制问题：多个 worker 是否都要进入同一把锁。写出 partial 也是如此。语义上要说明 partial 是否属于最终结果；成本上要考虑写入 buffer、系统调用和 checksum；控制上要考虑 writer 阻塞时上游如何背压。读者阅读后续章节时，应当习惯把一个概念放回这三条主线，而不是把它当作孤立名词。

\topic{二、为什么用一个小项目贯穿}
计算系统知识容易被写成并列清单：流水线、缓存、TLB、NUMA、锁、原子、无锁队列、线程池、异步 I/O、分布式协议。清单有助于索引，却很难帮助学习。读者真正需要的是因果顺序：一个小程序在哪个输入下暴露问题，哪个对象因此被引入，哪个实验证明它有效，哪个限制说明它还不完整。日志统计作业提供了这种顺序。它不依赖复杂业务，又能自然触发数据布局、并发、恢复和分布式问题。

贯穿项目还有一个好处：同一批输入可以反复使用。第二章用它观察循环依赖和分支；第三章用它观察缓存、TLB 和 page cache；第六章用它比较 AoS、SoA、字符串池和哈希表布局；第十章用它制造锁竞争；第十四章用它观察任务调度；第十五章用它验证 I/O 背压；第十六章以后用它模拟消息丢失和重复提交。输入不变，关注点变化，读者才能看清“同一个系统被不同章节放大”的感觉。

\topic{三、核心概念的操作语义}
操作语义指一个对象在程序中的可检查含义：它对应哪个程序对象，允许哪些状态变化，哪些行为是合法的，违反边界后会产生什么错误。本章先给出后续章节反复使用的一组操作语义。这样定义之后，读者看到代码、实验报告或系统日志时，才能判断某个对象究竟承担了正确性职责、性能职责，还是恢复职责。

\code{reference} 是正确性基准。它通常是一份结构清晰、执行顺序确定、便于人工复查的实现，用来定义同一输入下应当得到的可观察结果。五行日志手算得到 \code{view=2}，reference 程序也必须得到 \code{view=2}；坏行被拒绝时，reference 还要给出 rejected records 的数量和对应的 \code{RecordId}。后续 SIMD 版本、多线程版本、异步 I/O 版本和分布式版本都要和 reference 比较。只要输入合同没有改变，优化版本就必须保持相同计数、相同错误分类和相同提交语义。Reference 因此承担三项职责：规定结果、生成期望值、为性能优化设置不可跨越的正确性边界。

\code{split} 是输入切片。大日志不能总是由一个线程从头读到尾，系统会把文件划成多个范围，例如 split 0 处理前三行，split 1 处理后两行。Split 的定义包含两层约束：物理上它是一段字节范围，语义上它必须包含若干完整记录。若切分点落在一行中间，reader 需要移动到行边界；否则一条日志可能被漏掉、截断或重复处理。Split 让并行读取成为可能，也让失败恢复有了粒度：某个 split 失败时，系统可以只重做这一片输入。

\code{partial} 是局部结果。Split 0 得到 \code{view=1}，split 1 也得到 \code{view=1}，这两个结果都只是各自输入范围对全局答案的贡献；合并两个 partial 后才得到 \code{view=2}。Partial 的操作语义要求它能说明来源：来自哪个 split、哪个 attempt、使用哪个输入版本、覆盖哪些 key。缺少这些身份字段时，合并阶段只能看到一堆计数，却无法判断它们是否重复、过期或缺失。

\code{attempt} 是同一个逻辑任务的一次物理执行。Split 1 第一次执行写出了临时文件后崩溃，driver 可以再次调度 split 1；逻辑任务仍然是 split 1，物理执行却有 attempt 1 和 attempt 2。Attempt id 的作用是区分旧输出和新输出。没有 attempt id，系统会把“同一任务重跑产生的两个 block”误认为“两份不同输入的贡献”，最终把同一段日志算两次。

\code{manifest} 是已提交结果清单。目录中存在一个 block，只说明文件系统里出现了这个文件；manifest 中存在一条被接受的记录，才说明该 block 进入作业的提交事实，reduce 阶段可以读取它。对于写出后崩溃的 split，磁盘上可能残留多个临时 block，manifest 只能承认其中一个有效贡献。Manifest 把“文件存在”提升为“结果生效”，它是恢复协议和下游读取之间的边界。

\code{backpressure} 是背压，表示下游处理能力不足时，上游必须被限速。Reader 读 split 很快，writer 写磁盘很慢，如果中间队列没有容量上限，内存会持续上涨，延迟也会失去边界。背压的操作语义是：队列达到水位后，reader 暂停读取、worker 暂停产生更多 partial，或者调度器降低上游并发。背压牺牲一部分瞬时吞吐，换来有界内存、可解释延迟和更小的失败恢复范围。

\code{trace} 是执行轨迹。它把 task 的关键状态按时间串起来，例如 queued、running、writing、committing 和 committed。普通日志只记录某一时刻发生了什么，trace 还要求按任务身份连接事件。系统变慢时，trace 能说明任务卡在等待队列、CPU 执行、写出阶段还是提交阶段；系统失败时，trace 能说明哪个 attempt 已经写出、哪个 attempt 已经提交、哪个响应已经过期。

热路径是每条正常记录反复经过的主流程，冷路径是少数错误、诊断或调试场景才会访问的流程。日志解析和计数属于热路径；错误原文、详细诊断和调试上下文属于冷路径。把冷信息放进热对象，会让 CPU 反复搬运暂时用不到的字节；把热字段集中起来，缓存行能容纳更多有效数据，也更容易进行批量处理。热路径和冷路径的划分，是数据布局章节的第一条成本边界。

TLB 是地址翻译缓存。程序访问虚拟地址时，CPU 需要把虚拟地址翻译成物理地址；TLB 保存最近使用过的翻译结果。若工作集过大、对象分散或访问缺乏局部性，TLB 命中率下降，循环会因为地址翻译而变慢。NUMA 是非一致内存访问模型，多插槽机器上的核心访问本地内存更快，访问远端内存更慢。Worker 在一个 CPU socket 上运行，却频繁读取另一个 socket 初始化的哈希表或 buffer，就会产生远端访问成本。TLB 和 NUMA 解释的是同一段 C++ 在不同数据布局和线程放置下为什么会出现性能差异。

\code{epoch} 是所有权轮次。假设某个分片原来归 worker A，后来迁移给 worker B。A 在旧轮次下发出的成功响应如果迟到，不能再写入 manifest；只有当前 epoch 的拥有者才有提交权。Epoch 把“谁现在有权宣布结果有效”编码进状态表，后续讲分片迁移、复制、leader 切换和模型热更新时，都要依靠它拒绝过期响应。

这些概念共同形成第一章的边界表：reference 定义结果，split 定义输入归属，partial 定义局部贡献，attempt 定义物理执行，manifest 定义提交事实，backpressure 定义等待传播，trace 定义可观测证据，热路径与冷路径定义数据布局，TLB 与 NUMA 定义硬件成本，epoch 定义所有权轮次。后续章节会不断扩展这张边界表，而不是重新发明一套分析语言。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.4,4.1) {第一章的三组边界};

  \node[book label, align=center, text width=2.5cm] at (1.35,3.35) {语义边界};
  \node[book label, align=center, text width=2.5cm] at (5.15,3.35) {可观测边界};
  \node[book label, align=center, text width=2.5cm] at (8.95,3.35) {提交边界};

  \node[book accent node, text width=2.25cm] (reference) at (1.35,2.55) {reference\\正确结果};
  \node[book teal node, text width=2.25cm] (split) at (1.35,1.3) {split\\输入归属};
  \node[book amber node, text width=2.25cm] (partial) at (1.35,0.05) {partial\\局部贡献};

  \node[book small node, text width=2.25cm] (layout) at (5.15,2.55) {热/冷路径\\字段与诊断};
  \node[book small node, text width=2.25cm] (backpressure) at (5.15,1.3) {backpressure\\等待传播};
  \node[book small node, text width=2.25cm] (trace) at (5.15,0.05) {trace\\执行证据};

  \node[book purple node, text width=2.25cm] (attempt) at (8.95,2.55) {attempt\\物理执行};
  \node[book navy node, text width=2.25cm] (manifest) at (8.95,1.3) {manifest\\提交事实};
  \node[book small node, text width=2.25cm] (epoch) at (8.95,0.05) {epoch\\提交权轮次};

  \draw[book strong arrow] (reference) -- (split);
  \draw[book strong arrow] (split) -- (partial);
  \draw[book strong arrow] (attempt) -- (manifest);
  \draw[book strong arrow] (manifest) -- (epoch);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{概念关系应当先画成边界链：哪些对象定义结果，哪些对象解释执行，哪些对象阻止重复提交。}

\section{贯穿全书的计算作业}

本书使用一个贯穿项目来承接概念，项目名为 Compute Systems Engine。它的第一版只处理一种简单日志：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.78\linewidth}
\begin{verbatim}
timestamp user_id event_name value
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

例如一批输入可以长成这样：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
10:00 u001 login 1
10:01 u002 view 1
10:02 u001 click 1
10:03 u003 logout 1
10:04 u002 view 1
\end{lstlisting}

最小目标是统计 \code{event_name} 的出现次数。这个目标足够小，读者可以手工检查结果；同时它足够真实，规模、并发、I/O 和恢复都会自然出现。不过，事件计数只能作为第一把尺子，不能成为整个项目的终点。若每一行都彼此独立，系统只需要解决哈希聚合、锁竞争和 I/O 背压；一旦读者问“同一用户是否先浏览再点击”“五分钟窗口内的点击是否已经完整”“迟到数据是否应该修正结果”，普通计数器就没有足够语义回答。

因此，Compute Systems Engine 的正式方向应当是事件流分析引擎。它先用独立事件计数建立 reference，再逐步加入时间顺序、用户会话、事件序号、窗口聚合、转化链路和迟到数据。这个选择不是为了把字段堆得更复杂，而是为了让后续每一章都有真实压力：硬件章节会看到重排缓冲和状态表怎样改变局部性；并发章节会看到同一会话状态怎样制造共享和热点；运行时章节会看到窗口关闭、背压和取消怎样互相影响；分布式章节会看到迟到消息和重复提交为什么必须有身份与提交边界。

第二层输入会扩展为事件流记录：

\begin{center}
\begin{minipage}{0.92\linewidth}
\begin{verbatim}
event_time ingest_time user_id session_id seq
event_name object_id value
\end{verbatim}
\end{minipage}
\end{center}

\code{event_time} 是事件真实发生时间，\code{ingest_time} 是系统接收时间，二者不一定相同；\code{session_id} 和 \code{seq} 用来表达同一用户会话内的顺序；\code{object_id} 可以表示页面、商品、文件或请求对象。这样一批数据既能退化成简单计数，也能形成更复杂的实验：同一用户是否先 \code{login} 再 \code{view}，五分钟窗口内 \code{click} 次数如何变化，\code{view -> click -> pay} 转化链是否成立，迟到事件是否还能修正窗口结果。

先看一个小反例。同一会话真实发生顺序是 \code{login -> view -> click -> pay}，但由于客户端缓冲、网络抖动或上游重试，系统可能先收到 \code{pay}，过一会儿才收到 \code{click}。若引擎只按 \code{ingest_time} 更新转化状态，就会在 \code{pay} 到达时得出“没有 click，所以转化链不成立”的结论；这个结论不是业务事实，而是观察顺序造成的假象。正确设计必须同时保存三种信息：\code{event_time} 和 \code{seq} 定义会话语义，\code{ingest_time} 定义系统实际承受的输入顺序，watermark（水位线）定义窗口何时可以被认为已经看完。

Watermark 不是图上的装饰箭头，而是系统对 \code{event_time} 完整性的承诺。水位线推进到某个时间 T，表示系统准备关闭 T 以前的窗口；之后再到达、且 \code{event_time < T} 的记录不能悄悄改写结果，必须进入明确的 late policy（迟到策略）：丢弃、补偿输出、旁路诊断，或者触发可审计的修正。这个承诺一旦进入系统，就会牵动缓冲大小、状态生命周期、输出稳定性和失败恢复。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.15,6.05) {同一会话的事件顺序};

  \draw[book lane] (-0.2,0.1) rectangle (3.05,5.45);
  \draw[book lane] (3.7,0.1) rectangle (6.95,5.45);
  \draw[book lane] (7.6,0.1) rectangle (10.95,5.45);

  \node[book label, text width=2.9cm] at (1.43,5.05) {发生顺序\\event\_time + seq};
  \node[book label, text width=2.9cm] at (5.33,5.05) {到达顺序\\ingest\_time};
  \node[book label, text width=3.05cm] at (9.28,5.05) {窗口判定\\watermark};

  \node[book accent node, text width=2.45cm] (e1) at (1.43,4.15) {event 10:00\\login / seq 1};
  \node[book teal node, text width=2.45cm] (e2) at (1.43,3.05) {event 10:02\\view / seq 2};
  \node[book purple node, text width=2.45cm] (e3) at (1.43,1.95) {event 10:04\\click / seq 3};
  \node[book amber node, text width=2.45cm] (e4) at (1.43,0.85) {event 10:06\\pay / seq 4};

  \node[book accent node, text width=2.45cm] (i1) at (5.33,4.15) {ingest 10:00\\login};
  \node[book teal node, text width=2.45cm] (i2) at (5.33,3.05) {ingest 10:02\\view};
  \node[book amber node, text width=2.45cm] (i3) at (5.33,1.95) {ingest 10:06\\pay};
  \node[book red node, text width=2.45cm] (i4) at (5.33,0.85) {ingest 10:08\\click};

  \node[book small node, text width=2.95cm] (d1) at (9.28,4.15) {打开会话\\记录 seq 1};
  \node[book small node, text width=2.95cm] (d2) at (9.28,3.05) {等待 click\\转化链未闭合};
  \node[book amber node, text width=2.95cm] (d3) at (9.28,1.95) {watermark = 10:05\\pay 暂存};
  \node[book red node, text width=2.95cm] (d4) at (9.28,0.85) {click event 10:04\\进入迟到策略};

  \draw[book dashed arrow] (e1) -- (e2);
  \draw[book dashed arrow] (e2) -- (e3);
  \draw[book dashed arrow] (e3) -- (e4);
  \draw[book dashed arrow] (i1) -- (i2);
  \draw[book dashed arrow] (i2) -- (i3);
  \draw[book dashed arrow] (i3) -- (i4);

  \draw[book strong arrow] (i1) -- (d1);
  \draw[book strong arrow] (i2) -- (d2);
  \draw[book strong arrow] (i3) -- (d3);
  \draw[book back arrow] (i4) -- (d4);

  \node[book label, align=left, text width=10.2cm] at (5.35,-0.65) {同一事件有两种顺序：左列定义语义，中列定义系统实际看到的顺序；右列只在水位线给出完整性承诺后关闭窗口。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{图中故意把 \code{event_time}、\code{ingest_time} 和 watermark 拆成三列：前者定义会话事实，中间列定义系统观察顺序，右列决定窗口何时稳定以及迟到事件怎样处理。}

这个反例让第一章从字段介绍进入系统设计。为了让 \code{click} 不被错误地判定为缺失，系统必须保存会话状态；为了等待迟到数据，系统必须为重排缓冲付出内存；为了让输出稳定，系统必须说明水位线推进后是否允许补偿；为了在失败后重放，manifest 和 trace 必须记录窗口、attempt 和 late policy 的决定。后续高性能章节会把这些顺序关系纳入复杂度分析：已按 \code{user_id,event_time,seq} 排好的输入可以线性扫描；完全乱序输入可能需要排序或按用户分区后局部排序；有界乱序输入需要重排缓冲、水位线和活动会话状态。

用日志系统作为主线是合适的前提，是把它定义成事件流系统，而不是停在独立行统计。矩阵、图遍历和图像 stencil 很适合做单独高性能内核实验，但它们不容易自然承载 parser、I/O、背压、manifest、重试、幂等和分布式 shuffle。事件流主线可以把这些系统问题串起来；矩阵、图和 stencil 则作为 kernel suite 的专项实验插入第二部分。后续章节会继续扩展同一个项目：先有串行 reference，再有 split、batch、冷热分离和局部聚合；接着加入会话状态、窗口聚合、稳定输出和维表 join；再加入有界队列、线程池、锁、原子、无锁结构和任务图；最后加入异步写出、manifest、故障注入、shuffle 和分布式 driver。项目每增加一个能力，都要回答语义、性能和恢复三个问题。

\topic{一、手工推导最小样例}
先不写任何优化代码，直接手算上面五行输入。合法事件依次是 \code{login}、\code{view}、\code{click}、\code{logout}、\code{view}。因此 reference 的计数应为 \code{login=1}、\code{view=2}、\code{click=1}、\code{logout=1}，accepted records 为五，rejected records 为零。这个小结果看起来简单，却是所有后续版本的第一把尺子。只要后续 batch、partial、manifest 或分布式版本得到不同结果，就必须先解释语义是否改变；若语义没有改变，就是实现出错。

再把同一份输入切成两个 split。Split 0 包含前三行，局部结果是 \code{login=1}、\code{view=1}、\code{click=1}；Split 1 包含后两行，局部结果是 \code{logout=1}、\code{view=1}。合并两个 partial 后，\code{view} 的两个局部贡献相加得到二，其余 key 保持一。这个手算过程说明了 partial 的语义：partial 不是最终结果，而是某个输入范围对最终结果的贡献。只要每条记录只属于一个 split，且合并操作满足相同 key 相加，split 的执行顺序就不影响最终结果。

然后加入 manifest。假设 split 1 的第一次 attempt 已经写出临时 block，但在提交前崩溃；第二次 attempt 成功提交。手工推导时应写出两个事实：目录里可以有两个物理 block，manifest 中只能有一个被接受的逻辑贡献。Reducer 读取 manifest 后，只合并被接受 block；扫描目录则会把 split 1 统计两次，得到 \code{view=3} 和 \code{logout=2} 这样的错误结果。这个小样例让读者在纸上就能看出 manifest 的必要性。

最后加入错误行。若把第五行改成 \code{10:04 u002}，reference 应变成 accepted records 为四，rejected records 为一，计数为 \code{login=1}、\code{view=1}、\code{click=1}、\code{logout=1}。错误诊断必须指向第五行的 \code{RecordId}。如果切成两个 split，诊断应仍然指向同一条逻辑记录。这个手工推导把输入合同、reference、split、partial、manifest 和诊断连在一起，也说明本章为什么从小样例开始：能手算，才能知道自动化测试在保护什么。

手算结果应尽快变成断言。第一组断言检查 reference：accepted、rejected、每个 key 的计数和错误列表都与手算一致。第二组断言检查 split：改变 split 大小和处理顺序后，最终计数不变，错误 record id 不变。第三组断言检查 partial：每个 partial 的局部贡献可以单独解释，合并后等于 reference。第四组断言检查 manifest：重复 attempt 产生多个物理 block 时，reducer 只读取被接受的逻辑贡献。第五组断言检查报告：输入摘要、输出 checksum、manifest 条目和故障注入结果都能被另一个人复查。

这些断言让小样例具备长期价值。后续修改 parser 时，它能发现字段规则被破坏；修改 batch 生命周期时，它能发现 \code{std::string_view} 悬垂；修改聚合容器时，它能发现 key 丢失或重复；修改 manifest 时，它能发现重复提交；修改报告脚本时，它能发现证据字段缺失。一个只有五行的输入，经过这样的组织，就成为整个系统的最小回归集。

回归集还应说明失败后的定位顺序。若 reference 断言失败，先看输入合同和 parser，而不是看线程池。若 reference 通过、split 版本失败，先看行边界、offset 和 \code{RecordId}。若 split 通过、partial 合并失败，先看每个 partial 的局部贡献和 key 合并。若 partial 通过、manifest 版本失败，先看 attempt、block id 和 reducer 是否扫描了临时目录。若所有小输入都通过，压力输入失败，再进入缓存、锁等待、I/O 和分布式重试分析。这个顺序能让调试路径保持稳定。

最小回归集也要和压力测试分工。小输入负责证明语义，压力输入负责暴露成本。五行输入可以证明重复 attempt 不应重复计数，却不能证明哈希表布局适合一千万个 key；热点输入可以暴露锁等待，却不适合人工检查每条诊断；冷盘读取可以暴露 I/O 成本，却不能替代 parser 边界测试。系统测试要分层，而不是用一个大输入承担所有责任。

因此，第一章的项目从一开始就应保存两类材料：一类是能手算的语义输入，一类是能放大成本的压力输入。语义输入进入每次提交的快速回归；压力输入进入章节实验和性能报告。后续读者修改任何模块，都能先用语义输入确认没有算错，再用压力输入观察瓶颈是否迁移。这样的测试组织比单纯追求代码长度更重要。

这些断言还要进入自动脚本。脚本先生成固定输入，再运行 reference，随后运行 split、batch、partial、manifest 四个版本，最后比较计数、诊断、manifest 和报告字段。每一步都保存机器可读摘要，例如 \code{accepted}、\code{rejected}、\code{checksum}、\code{manifest_entries}、\code{orphan_blocks} 和 \code{max_queue_depth}。这样一次失败能指向具体阶段，而不是只留下一个模糊的非零退出码。

自动脚本也要控制环境差异。语义回归应使用小输入、固定随机种子和稳定输出顺序；性能实验才记录机器型号、CPU 拓扑、编译参数、线程数和缓存状态。把语义回归和性能实验分开，可以让日常提交保持快速可靠，也让章节实验保留足够证据。后续项目如果接入 CI，先跑语义回归，再按需跑压力实验；这比每次都运行最大输入更适合教材仓库。

比较程序的失败输出也要面向定位。计数不一致时，输出具体 key、expected 和 actual；诊断不一致时，输出 record id、expected error 和 actual error；manifest 不一致时，输出 split id、accepted attempt 和重复 block；队列指标异常时，输出队列名、最大水位和发生阶段。这样的失败信息能直接把读者带回本章的三张图：数据身份图定位是谁，执行等待图定位谁在等，成本账本定位时间或空间花在哪里。

读完本节后，读者可以用五个检查点自测。第一，能否手算五行输入的 reference 和两个 split 的 partial。第二，能否解释坏行为什么需要 \code{RecordId}。第三，能否说明 \code{std::string_view} 为什么要求明确 buffer 生命周期。第四，能否用一句话区分临时 block 和 manifest entry。第五，能否根据比较程序的一条失败输出，判断应该先检查 parser、split、partial、manifest 还是 runtime。能回答这五个问题，说明最小样例已经真正转化为系统分析能力。

同时也要记住最小样例的边界。它擅长保护语义，却不能证明缓存局部性、锁竞争、I/O 吞吐或网络延迟。进入性能章节后，仍要使用更大的输入、更多 key 分布、更真实的等待和更完整的故障矩阵。小样例负责让系统不偏离正确性，压力实验负责让系统暴露成本；两者合在一起，才构成可靠教材项目。

若最小样例失败，性能数据应暂时搁置；系统还没有证明自己算对，任何吞吐数字都缺少解释价值。
这也是本章反复强调 reference 的原因。
先正确，再优化。
所有实验都应服从这条顺序。
Reference 也是团队讨论正确性的公共语言。
它让性能争论回到同一个事实基础。

\topic{二、从十行输入到十亿行输入}
十行输入和十亿行输入不是同一个问题的简单重复。十行输入中，文件打开、容器初始化和输出打印可能比真正计数还显眼；十亿行输入中，程序要处理数十 GB 甚至更多字节，解析、哈希、字符串分配、内存带宽、page cache 和写出策略都会进入主成本。十行输入可以人工检查坏行；十亿行输入必须把错误变成结构化诊断。十行输入崩溃后可以重新运行；长时间作业崩溃后需要知道哪些 split 已经提交，哪些 attempt 只是留下了临时状态。

规模放大还会改变设计取舍。逐行处理接口简单，但每条记录都要承受函数调用、边界检查和容器操作。按 batch 处理可以摊薄固定成本，却增加了 batch 生命周期、内存峰值和失败重做范围。Split 很小，调度和 manifest 条目会变多；split 很大，负载不均和失败重做成本会上升。线程很多，局部计算可能更快，但共享合并、内存带宽和 NUMA 放置可能成为新瓶颈。系统设计的难点不在于记住“批量化更快”这样的结论，而在于解释批量大小、任务粒度和提交粒度为什么适合当前工作负载。

\topic{三、工作负载画像}
一句“处理一亿行日志”不足以描述工作负载。系统报告至少要写清总字节数、平均行长、最大行长、事件种类数、最高频事件占比、错误行比例、split 数量、输入是否命中 page cache、输出是否需要持久化。事件种类只有十种和事件种类有一千万种，聚合结构完全不同；最高频 key 占九成和 key 均匀分布，锁等待和局部聚合收益完全不同；错误均匀分布和错误集中在一个 split，取消和重试策略也不同。

事件流还必须记录顺序画像。输入是否按 \code{event_time} 全局有序，是否只保证同一 \code{user_id} 内有序，是否可能乱序到达；\code{event_time} 和 \code{ingest_time} 的最大差值是多少；同一会话的平均长度和最大长度是多少；迟到事件比例是多少；窗口宽度和滑动步长是多少；同一用户是否会跨 split；同一对象是否形成热点。没有这些信息，窗口聚合和会话分析的复杂度无法判断。已排序输入可以一遍扫描，复杂度接近 \complexity{O(n)}；乱序输入要么先排序，成本接近 \complexity{O(n \log n)}，要么按 key 分区后局部排序，成本转移到 partition、buffer 和合并；有界乱序则需要按水位线维护重排缓冲，空间复杂度取决于活跃用户数、迟到范围和窗口数量。

工作负载画像决定后续实验是否可信。若只用均匀 key 测试，就很难说明系统能处理热点；若只用内存中的输入，就不能说明冷盘读取性能；若只用小输入，就看不到哈希表扩容、TLB 覆盖和内存带宽拐点；若只用独立事件，就看不到顺序状态、窗口缓冲和乱序修正的成本。第一章要求从一开始就记录输入摘要和顺序摘要，是为了让后续每个性能结论都有适用范围。

\topic{四、从单行输入开始}
最小问题是解析一行日志。给定一行文本，程序需要稳定取出第三个字段，也就是事件名。这一步看似简单，却已经包含输入合同。字段怎样分隔，空字段是否合法，最大字段长度是多少，最后一行没有换行符是否有效，错误行如何分类，这些规则决定后续所有版本的语义。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={解析一行日志的事件字段}]
#include <cstddef>
#include <cstdint>
#include <string_view>

enum class ParseError : std::uint32_t {
    none = 0,
    empty_line = 1,
    missing_field = 2,
    event_too_long = 3,
    malformed_value = 4
};

struct EventField {
    bool ok = false;
    std::string_view event_name;
    ParseError error = ParseError::none;
};

EventField parse_event_field(std::string_view line)
{
    constexpr char FIELD_DELIMITER = ' ';
    constexpr std::size_t MAX_EVENT_NAME_BYTES = 64;

    const std::size_t first_space = line.find(FIELD_DELIMITER);
    if (first_space == std::string_view::npos) {
        return {false, {}, ParseError::missing_field};
    }

    const std::size_t second_space =
        line.find(FIELD_DELIMITER, first_space + 1);
    if (second_space == std::string_view::npos) {
        return {false, {}, ParseError::missing_field};
    }

    const std::size_t third_space =
        line.find(FIELD_DELIMITER, second_space + 1);
    if (third_space == std::string_view::npos) {
        return {false, {}, ParseError::missing_field};
    }

    const std::size_t event_begin = second_space + 1;
    const std::size_t event_size = third_space - event_begin;
    if (event_size == 0) {
        return {false, {}, ParseError::missing_field};
    }
    if (event_size > MAX_EVENT_NAME_BYTES) {
        return {false, {}, ParseError::event_too_long};
    }

    return {
        true,
        line.substr(event_begin, event_size),
        ParseError::none
    };
}
\end{lstlisting}

这段代码有意保持简单。它处理单空格分隔，不处理引号、转义和跨行字段。这个起点的价值在于边界清楚：读者能一眼看出它支持什么、拒绝什么、返回什么。后续扩展复杂格式时，可以明确说明复杂性从哪里进入，而不是把所有规则一次性塞入 parser。

\topic{五、从多行输入得到 reference}
单行解析确定以后，就可以写出串行 reference。Reference 的职责是固定正确性，而不是追求速度。它在固定输入上给出稳定输出，后续的批处理版本、多线程版本、SIMD 版本、异步 I/O 版本和分布式版本都要与它对齐。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={串行 reference 的最小形态}]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <unordered_map>
#include <vector>

using EventCountMap = std::unordered_map<std::string, std::uint64_t>;

struct ReferenceResult {
    EventCountMap counts;
    std::uint64_t accepted_records = 0;
    std::uint64_t rejected_records = 0;
};

ReferenceResult run_reference_checked(
    const std::vector<std::string>& lines)
{
    ReferenceResult result;

    for (const std::string& line : lines) {
        const EventField field = parse_event_field(line);
        if (!field.ok) {
            ++result.rejected_records;
            continue;
        }

        ++result.counts[std::string(field.event_name)];
        ++result.accepted_records;
    }

    return result;
}
\end{lstlisting}

这个 reference 使用 \code{std::unordered_map}，并且把 \code{std::string_view} 复制成 \code{std::string}。这些选择会产生分配和哈希表局部性问题，但 reference 阶段先接受它们。此时最重要的目标是语义稳定：正常行被计数，错误行被拒绝，accepted 和 rejected 的数量可复查。性能优化要建立在这条语义基线上。

\topic{六、从小程序看到系统边界}
从代码表面看，日志统计只有读取、解析、计数和输出四步。把这四步放大后，每一步都会展开成系统边界。读取阶段要处理文件、offset、buffer、page cache 和 split。解析阶段要处理字段规则、错误分类和诊断定位。聚合阶段要处理 key 的身份、字符串生命周期、哈希表布局、热点 key 和计数溢出。输出阶段要处理临时文件、checksum、manifest、提交点和恢复。

边界越早清楚，后续章节越容易连接。缓存章节会放大热字段和冷字段的布局；线程章节会放大共享状态和等待点；锁章节会放大临界区保护的不变量；无锁章节会放大单写者和发布关系；I/O 章节会放大写出完成和结果生效的差别；分布式章节会放大 split、attempt、shuffle block 和 manifest 的身份关系。

\begin{mentalmodel}
小程序隐藏了许多默认假设：输入很小、内存足够、顺序固定、不会失败、输出立即有效。系统设计从这些假设被逐步打破的地方开始。
\end{mentalmodel}

\topic{七、一个具体处理流程}
把日志统计写成流程，可以看到每一步都对应后续章节的主题。Reader 先读取一段字节，确定 split 边界；parser 扫描字段，产生 \code{ParsedRecord} 或诊断；batch builder 把热字段集中起来，并保存冷诊断；worker 在本地 partial 中聚合 key；writer 把 partial 写成临时 block；driver 把 block 提交进 manifest；reducer 读取 manifest 中的 block 并输出最终结果。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,6.65) {端到端处理流程};

  \node[book label, text width=3.0cm, align=center] at (3.0,5.95) {主处理路径};
  \node[book label, text width=3.0cm, align=center] at (7.85,5.95) {旁路证据};

  \node[book accent node, text width=2.55cm] (reader) at (3.0,5.15) {Reader\\确定 split};
  \node[book teal node, text width=2.55cm] (parser) at (3.0,3.9) {Parser\\字段扫描};
  \node[book purple node, text width=2.55cm] (worker) at (3.0,2.65) {Batch/Worker\\热字段和 partial};
  \node[book amber node, text width=2.55cm] (writer) at (3.0,1.4) {Writer\\临时 block};
  \node[book navy node, text width=2.55cm] (manifest) at (3.0,0.15) {Manifest\\提交事实};
  \node[book accent node, text width=2.55cm] (reducer) at (3.0,-1.1) {Reducer\\读取提交结果};

  \node[book small node, text width=2.85cm] (diag) at (7.85,3.9) {冷诊断\\错误原文/RecordId};
  \node[book small node, text width=2.85cm] (trace) at (7.85,2.65) {trace\\队列、等待、状态};
  \node[book small node, text width=2.85cm] (checksum) at (7.85,1.4) {checksum\\block 完整性};

  \draw[book strong arrow] (reader) -- (parser);
  \draw[book strong arrow] (parser) -- (worker);
  \draw[book strong arrow] (worker) -- (writer);
  \draw[book strong arrow] (writer) -- (manifest);
  \draw[book strong arrow] (manifest) -- (reducer);

  \draw[book dashed arrow] (parser) -- (diag);
  \draw[book dashed arrow] (worker) -- (trace);
  \draw[book dashed arrow] (writer.east) -- ++(0.55,0) |- (checksum.west);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{端到端管线要同时看热路径、冷诊断、提交证据和背压方向；这样每个箭头都能连接到后续章节的实验。}

这个流程的每个箭头都可能失败或变慢。Reader 可能遇到短读、编码错误或 page cache miss；parser 可能遇到坏行、分支误预测或 SIMD 尾部处理；worker 可能遇到哈希冲突、字符串分配、锁等待或 NUMA 远端内存；writer 可能遇到队列积压、短写或 fsync 延迟；driver 可能遇到迟到响应、重复 attempt 或 manifest 冲突；reducer 可能遇到热点 key、checksum 错误或输入 block 缺失。全书就是围绕这些箭头逐步放大。

\section{正确性先于性能}

系统工程的第一个问题是怎样判断结果正确。对于日志统计，正确性至少包括输入合同、解析规则、错误策略、计数语义、输出格式和重复执行语义。输入合同说明每行有哪些字段、字段如何分隔、最大行长是多少、编码是什么。解析规则说明事件名从哪里取、空字段如何处理、数值字段是否参与判断。错误策略说明坏行进入错误计数、诊断输出还是终止作业。计数语义说明重复行、重复文件和重试 attempt 如何影响最终结果。输出格式说明 key 是否排序、数值宽度如何选择、checksum 如何生成。

这些规则看起来像业务细节，实际是所有优化的地基。没有输入合同，就无法判断 split 能否从任意字节切开。没有错误策略，就无法判断 worker 发现坏行后是否应该取消全局作业。没有计数语义，就无法判断 partial 能否无序合并。没有输出格式，就无法自动比较优化版本和 reference。性能工程并不绕开这些细节，而是把它们变成可检查接口。

\topic{一、记录身份让错误可追踪}
单线程小输入可以靠调用栈理解当前处理哪一行。多线程之后，记录会被切成 split，放进队列，由不同 worker 处理，再合并成 partial。分布式之后，记录还可能跨进程、跨节点、跨 attempt 迁移。系统需要一种稳定身份来回答“这一条记录是谁”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={记录身份和结构化解析结果}]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <string_view>

struct RecordId {
    std::uint32_t input_id = 0;
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::uint64_t byte_offset = 0;
    std::uint32_t line_index = 0;
};

struct ParsedRecord {
    RecordId id;
    std::string_view event_name;
    ParseError error = ParseError::none;
};

ParsedRecord parse_record(RecordId id, std::string_view line)
{
    const EventField field = parse_event_field(line);
    if (!field.ok) {
        return {id, {}, field.error};
    }

    return {id, field.event_name, ParseError::none};
}
\end{lstlisting}

\code{RecordId} 把记录和输入位置绑定起来。解析成功时，热路径可以只携带事件名和必要标识；解析失败时，错误报告可以通过 \code{RecordId} 回到原始输入。后续缓存优化、线程调度、异步写出和分布式调度都可能改变执行顺序，但只要身份保持稳定，系统仍然能解释每条数据的来源和命运。

\topic{二、错误策略必须进入接口}
假设输入中某一行缺少事件字段。一个程序跳过它，一个程序把它计入 \code{bad_record}，另一个程序遇到错误立即终止。三种做法都有可能适合某个场景，但它们代表不同语义。并行化之后，错误策略会影响更多路径：一个 worker 发现错误时，其他 worker 已经写出的 partial 是否保留；队列中的任务是否取消；manifest 中已经提交的 block 是否仍然有效；错误报告是否要保存输入位置。

因此，错误需要成为接口的一部分。一个解析结果要能表达成功和失败，一个批次要能分别保存热事件和冷诊断，一个作业状态要能表达失败原因和影响范围。把错误写成结构化数据以后，后续章节讲锁、原子、I/O 和分布式时，错误路径就能和正常路径一起被分析。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={结构化诊断的教学形态}]
struct ParseDiagnostic {
    RecordId id;
    ParseError error = ParseError::none;
    std::uint32_t column = 0;
};

struct CheckedRecord {
    RecordId id;
    std::string_view event_name;
    ParseDiagnostic diagnostic;
};

CheckedRecord parse_checked(RecordId id, std::string_view line)
{
    const EventField field = parse_event_field(line);
    if (!field.ok) {
        return {
            id,
            {},
            {id, field.error, 0}
        };
    }

    return {
        id,
        field.event_name,
        {id, ParseError::none, 0}
    };
}
\end{lstlisting}

这里的 \code{column} 先保留为 0，后续 parser 更复杂时再由扫描状态填充。重要的是接口已经承认错误是系统语义的一部分。错误不再只是标准错误输出里的文字，而是可以被测试、比较和恢复逻辑查询的数据。

\topic{三、边界输入推动语义变清楚}
Reference 要覆盖正常输入，也要覆盖边界输入。第一章的最小集合应包括空文件、只有一行、最后一行没有换行符、超长行、字段缺失、事件名重复、事件名极多、某个事件名占据大部分记录、输入被切成多个 split 后跨边界等情况。这些输入的目的不是增加测试数量，而是迫使语义变清楚。

例如，跨 split 的半行问题会迫使 reader 和调度器建立合同。若 split 可以从任意字节开始，reader 必须找到第一条完整记录，并把 offset 修正到行边界；若 split 必须由上游按行边界生成，调度器要保存这个事实。热点事件名会迫使聚合器说明共享计数表是否存在热点。错误集中在一个 split 会迫使取消和重试策略给出答案。边界输入越早进入实验，后续优化越不容易偏离正确性。

\topic{四、reference 的验收方式}
Reference 的输出不能只靠人工阅读。最小验收应包含计数表、accepted 记录数、rejected 记录数、错误诊断列表和输出 checksum。优化版本运行后，比较程序检查这些结果是否一致。只比较最终计数会漏掉一些严重错误，例如某个 split 被重复计算而另一个 split 丢失，最终总数可能偶然相同；诊断和 manifest 能暴露这类问题。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={比较计数结果的最小骨架}]
struct CompareMismatch {
    std::string key;
    std::uint64_t expected = 0;
    std::uint64_t actual = 0;
};

std::vector<CompareMismatch> compare_counts(
    const EventCountMap& expected,
    const EventCountMap& actual)
{
    std::vector<CompareMismatch> mismatches;

    for (const auto& [key, expected_count] : expected) {
        const auto found = actual.find(key);
        const std::uint64_t actual_count =
            found == actual.end() ? 0 : found->second;
        if (actual_count != expected_count) {
            mismatches.push_back({
                key,
                expected_count,
                actual_count
            });
        }
    }

    for (const auto& [key, actual_count] : actual) {
        if (!expected.contains(key)) {
            mismatches.push_back({key, 0, actual_count});
        }
    }

    return mismatches;
}
\end{lstlisting}

真实比较还要检查错误诊断、accepted records、rejected records、manifest 条目和 checksum。本章先展示计数比较，是为了说明 reference 的使用方式：它进入自动验证链，而不是作为一份人工查看的输出。

\topic{五、正确性合同的层次}
正确性合同也有层次。第一层是记录级合同：每行是否有效，事件名怎样提取，错误怎样分类。第二层是 split 级合同：一个 split 覆盖哪些字节或哪些行，跨 split 的半行怎样处理，split 内 record id 是否稳定。第三层是作业级合同：所有 split 的 accepted 记录合并后得到最终计数，错误诊断汇总后仍能定位到原输入。第四层是提交级合同：只有 manifest 接受的 block 进入 reduce，重复 attempt 不能重复计数。第五层是恢复级合同：崩溃和重启后，系统能够从 manifest、checkpoint 和临时目录恢复到一致状态。

这些层次会影响测试组织。记录级测试适合几十行输入，能手工检查字段和错误。Split 级测试要故意切分输入，验证行边界和 offset。作业级测试要比较串行 reference 和并行输出。提交级测试要故意制造重复 attempt。恢复级测试要模拟崩溃点和重启。若所有测试都只跑正常输入，系统看似稳定，实际只是没有碰到边界。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0,3.8) {正确性合同从记录扩展到恢复};

  \node[book label, text width=2.1cm] at (0.8,3.0) {合同层次};
  \node[book label, text width=2.1cm] at (4.8,3.0) {必须回答};
  \node[book label, text width=2.1cm] at (8.75,3.0) {验收方式};

  \node[book accent node, text width=2.1cm] (record) at (0.8,2.15) {记录级};
  \node[book teal node, text width=2.1cm] (split) at (0.8,1.05) {split 级};
  \node[book purple node, text width=2.1cm] (job) at (0.8,-0.05) {作业级};
  \node[book amber node, text width=2.1cm] (commit) at (0.8,-1.15) {提交级};
  \node[book navy node, text width=2.1cm] (recover) at (0.8,-2.25) {恢复级};

  \node[book small node, text width=3.2cm] at (4.8,2.15) {字段怎样解析\\错误怎样分类};
  \node[book small node, text width=3.2cm] at (4.8,1.05) {行边界在哪里\\身份是否稳定};
  \node[book small node, text width=3.2cm] at (4.8,-0.05) {partial 怎样合并\\诊断怎样汇总};
  \node[book small node, text width=3.2cm] at (4.8,-1.15) {哪个 attempt 生效\\重复如何拒绝};
  \node[book small node, text width=3.2cm] at (4.8,-2.25) {崩溃后怎样扫描\\怎样重放};

  \node[book small node, text width=3.1cm] at (8.75,2.15) {parser 测试};
  \node[book small node, text width=3.1cm] at (8.75,1.05) {切分测试};
  \node[book small node, text width=3.1cm] at (8.75,-0.05) {reference 比较};
  \node[book small node, text width=3.1cm] at (8.75,-1.15) {重复提交测试};
  \node[book small node, text width=3.1cm] at (8.75,-2.25) {崩溃点测试};

  \draw[book strong arrow] (record) -- (split);
  \draw[book strong arrow] (split) -- (job);
  \draw[book strong arrow] (job) -- (commit);
  \draw[book strong arrow] (commit) -- (recover);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{正确性不是一个总开关，而是一组逐层扩大的合同；每一层都要有对应的反例和测试。}

\topic{六、计数溢出和确定性}
日志统计还会遇到两个容易被忽略的问题。第一个是计数溢出。示例使用 \code{std::uint64_t} 保存计数，但真实系统仍要说明溢出策略：拒绝输入、饱和、报错，还是使用更宽表示。第二个是输出确定性。哈希表遍历顺序不稳定，如果输出文件用于比较、缓存或下游处理，就需要排序或稳定编码。确定性不是为了美观，而是为了让同一输入在多次运行、多线程调度变化和不同机器上产生可比较结果。

确定性还会影响浮点和近似算法。日志计数是整数加法，合并顺序不会改变数学结果；后续若统计平均值、方差、分位数或机器学习指标，合并顺序可能影响舍入误差。第一章先用整数计数建立稳定语义，后续章节再逐步引入更复杂的数值边界。

\section{数据路径与硬件成本}

当输入从几百行变成几亿行，程序的主要成本通常不再是几次整数加法，而是数据怎样穿过机器。日志字节从存储设备进入内核页缓存，进入用户态 buffer，进入解析器，进入聚合结构，最后进入输出文件。每一次复制、解析、哈希、分配和写回，都可能比 \code{++count} 本身贵得多。硬件执行模型从这条数据路径中出现：CPU 核心怎样执行循环，缓存按什么粒度搬数据，TLB 如何缓存地址转换，内存带宽何时成为上限，NUMA 怎样让同一台机器内部也出现远近差别。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,4.95) {一条记录穿过机器时暴露出的成本};

  \node[book label, text width=2.7cm, align=center] at (1.3,4.15) {字节来源};
  \node[book label, text width=2.7cm, align=center] at (5.15,4.15) {执行形态};
  \node[book label, text width=2.7cm, align=center] at (9.0,4.15) {主要成本};

  \node[book accent node, text width=2.45cm] (file) at (1.3,3.25) {存储\\日志字节};
  \node[book teal node, text width=2.45cm] (page) at (1.3,2.05) {内核页缓存\\page cache};
  \node[book teal node, text width=2.45cm] (buffer) at (1.3,0.85) {用户态 buffer\\input bytes};

  \node[book purple node, text width=2.45cm] (hot) at (5.15,3.25) {CPU 热路径\\hot record};
  \node[book amber node, text width=2.45cm] (partial) at (5.15,2.05) {聚合结构\\partial};
  \node[book navy node, text width=2.45cm] (commit) at (5.15,0.85) {输出和提交\\block/manifest};

  \node[book small node, text width=2.45cm] (parseCost) at (9.0,3.25) {分支\\字段扫描};
  \node[book small node, text width=2.45cm] (cacheCost) at (9.0,2.05) {cache/TLB\\地址序列};
  \node[book small node, text width=2.45cm] (writeCost) at (9.0,0.85) {syscall\\checksum/fsync};

  \draw[book strong arrow] (file) -- (page);
  \draw[book strong arrow] (page) -- (buffer);
  \draw[book strong arrow] (hot) -- (partial);
  \draw[book strong arrow] (partial) -- (commit);

  \draw[book dashed arrow] (buffer.east) -- (hot.west);
  \draw[book dashed arrow] (hot.east) -- (parseCost.west);
  \draw[book dashed arrow] (partial.east) -- (cacheCost.west);
  \draw[book dashed arrow] (commit.east) -- (writeCost.west);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{硬件成本来自具体数据路径：同一条记录在不同阶段会变成顺序字节、视图、哈希 key、局部计数和提交 block。}

\topic{一、热路径和冷路径}
朴素 reference 把解析、诊断和聚合混在一起。小输入时影响很小；大输入时，热循环会反复触碰许多暂时无关的字节。日志统计的热数据包括事件名起止位置、事件名哈希值、事件 id 和计数。冷数据包括原始行文本、错误详情、输入文件名、调试标签和 trace。热数据被频繁访问，应该尽量紧凑；冷数据仍然重要，但适合放在诊断路径上，通过身份回查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把热字段和冷字段分开}]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <string_view>
#include <vector>

struct HotRecord {
    std::uint64_t event_hash = 0;
    std::uint32_t event_begin = 0;
    std::uint32_t event_size = 0;
    std::uint32_t local_line_index = 0;
};

struct ColdRecordInfo {
    RecordId id;
    std::string original_line;
    ParseError error = ParseError::none;
};

struct ParsedBatch {
    std::string input_bytes;
    std::vector<HotRecord> hot_records;
    std::vector<ColdRecordInfo> cold_infos;
};
\end{lstlisting}

这段代码表达一个原则：热路径携带反复计算所需的最小信息，冷路径保存诊断和恢复上下文。CPU 按 cache line 搬运数据，而不是按 C++ 字段的语义重要性搬运数据。把热字段集中起来，可以让一次缓存行加载服务更多有效工作；把冷字段混入热对象，会让聚合阶段无意搬入大量暂时用不到的字节。

\topic{二、从字节流到结构化记录}
读取文件时，程序看到的是字节流；解析之后，程序才知道哪些字节构成时间戳、用户、事件名和值。这个转换决定并行性。若每条记录独立，多个 worker 可以处理不同 split；若格式允许引号、转义和多行字段，解析状态可能跨字符传播，切分策略就要更谨慎。输入格式越复杂，reader 和 parser 的合同越重要。

日志统计的教学版本先采用每行独立的格式。这个起点能清楚展示 split、batch、partial 和 manifest 的主线。后续支持更复杂日志时，新增规则可以逐个落到 reader、parser 和诊断对象上。这样读者能看到复杂性来自输入合同，而不是来自某个抽象名词。

\topic{三、连续访问和随机访问的差异}
连续数组通常让硬件更容易工作。CPU 读取某个地址时，缓存会以 cache line 为单位搬入一段连续字节；硬件预取器也更容易识别顺序访问模式。链表节点、哈希表节点和散落小对象会让访问地址难以预测，带来更多 cache miss 和 TLB 压力。两个版本都可能是 \complexity{O(n)}，但连续扫描和随机追指针的机器成本完全不同。

\code{std::unordered_map} 在 reference 中很方便，但它通常包含桶、节点、字符串和分配器状态。每个 key 可能是独立分配的字符串，每个节点可能分散在堆上。对于事件种类较少的日志，线程本地 partial 可以把共享更新推迟到合并阶段；对于事件种类很多的日志，字符串池、开放寻址哈希、排序归约或分片哈希可能更合适。选择方案时应观察工作负载：事件种类数、最高频 key 占比、平均字符串长度、错误率、split 大小和内存预算。

\topic{四、复杂度和机器成本共同工作}
大 O 标记描述规模增长趋势，机器成本描述硬件如何执行。朴素扫描、批量解析、本地聚合和排序归约都可能处理每条记录一次，但地址序列、分配次数、分支行为和写入模式不同。同样是常数时间操作，本地整数加法、原子加法、互斥锁竞争、系统调用、磁盘写、跨机 RPC 也有完全不同的成本尺度。

日志统计中的成本判断可以按阶段展开：读取阶段关注 I/O、page cache 和拷贝；解析阶段关注分支、SIMD 机会和输入带宽；聚合阶段关注哈希、字符串生命周期、分配和 cache 局部性；合并阶段关注 key 基数和内存带宽；写出阶段关注 buffer、系统调用和文件系统；提交阶段关注 manifest 序列化、checksum 和 fsync 策略。复杂度提供第一层判断，成本账本提供工程判断。

\topic{五、硬件章节的主线}
后面讲流水线时，会解释一个循环为什么受依赖链、分支预测和乱序窗口影响。讲缓存时，会解释热字段为何应当紧凑，随机访问为何会慢。讲 TLB 时，会解释大工作集和大量小对象为何影响地址转换。讲 NUMA 时，会解释同一个虚拟地址背后的物理页可能靠近某个 socket，远端访问为何拖慢多线程程序。所有硬件概念都回到一个问题：这批日志字节怎样穿过机器。

\begin{mentalmodel}
先画数据路径，再谈硬件优化。若不知道字节从哪里来、变成什么结构、被谁反复访问、在哪里写出，就无法判断缓存、TLB、预取、SIMD 或 NUMA 优化作用在哪一段。
\end{mentalmodel}

\topic{六、以一条记录的地址旅行为例}
一条日志记录最初只是文件中的一段字节。通过 \code{read} 进入用户态 buffer 后，它具有连续地址；parser 扫描空格时，访问模式接近顺序流；事件名被复制进 \code{std::string} 后，它可能变成堆上的小对象；插入哈希表后，程序先访问桶，再访问节点，再访问字符串内容；写出 partial 时，数据又被序列化成连续字节。源码层面这都是“一条记录”，机器层面却经历了完全不同的地址形态。

理解地址旅程能解释许多优化。字符串视图减少复制，但要求输入 buffer 生命周期足够长。字符串池减少小对象分配，但要求池的释放时机和错误诊断需求协调。开放寻址哈希表让桶和值更紧凑，但删除、扩容和高负载因子需要谨慎。排序归约把随机哈希更新变成排序和线性扫描，但需要额外内存和比较成本。没有一种布局天然适合所有工作负载，真正的问题是当前阶段最频繁访问哪些字节。

\topic{七、工作集阶梯}
缓存和 TLB 的影响通常会随着工作集扩大而出现阶梯。小到能放入 L1 的数据，循环可能主要受指令和依赖限制；超过 L2 后，访问延迟和带宽开始变化；超过 LLC 后，内存带宽和预取行为更重要；跨越大量页面后，TLB 覆盖和 page fault 也会进入观察范围。实验如果只选择一个规模，很容易误判。一个版本在小输入上快，可能只是因为所有数据都在缓存中；另一个版本在大输入上更稳，可能来自更好的地址序列。

因此后续硬件实验会采用阶梯式输入。固定记录格式，逐步扩大记录数；固定总记录数，改变 key 基数；固定字节数，改变访问步长和页面分布；固定算法，改变容器布局。每次只改变一个主因素，才能把性能曲线和硬件层级联系起来。

\topic{八、硬件成本会反向塑造接口}
硬件不是被动背景。若 hot record 连续存放，parser 和聚合器之间的接口就应传递 span 或批次对象，而不是一堆分散指针。若 TLB 压力来自大量小对象，诊断对象就应进入冷路径，而不是每条热记录都携带完整错误文本。若 false sharing 来自相邻 worker 的计数器，任务状态和统计计数就应按 cache line 或 worker 分片放置。若 NUMA 远端访问明显，split 分配和 buffer 初始化就要考虑 first-touch 和线程亲和性。

这就是“从硬件原理到软件设计”的含义。硬件概念不只是考试名词，而会改变类型、函数边界、内存所有权和任务调度策略。后续章节每次讲一个硬件机制，都要回到项目接口：它要求哪类对象更紧凑，哪类状态更分散，哪类访问更顺序，哪类共享更靠后。

\section{执行实体、队列与等待}

串行 reference 清楚以后，最自然的扩展是把输入切成多个 split，让多个 worker 并行处理。表面上这只是把循环拆开，实际会引入执行实体、任务队列、共享状态、等待点和背压。多个执行实体一旦共享资源，就要回答谁拥有状态、谁能修改状态、谁等待谁、等待多久、失败如何传播。

\topic{一、全局共享计数表的反例}
一种直观设计是所有 worker 共享一个全局计数 map，每解析到一条记录就加锁更新。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={共享全局计数表的直观版本}]
#include <mutex>

struct SharedCounts {
    std::mutex mutex;
    EventCountMap counts;
};

void update_shared_counts(
    SharedCounts& shared,
    std::string_view event_name)
{
    const std::lock_guard<std::mutex> lock(shared.mutex);
    ++shared.counts[std::string(event_name)];
}
\end{lstlisting}

这段代码语义清楚，在小输入上也能工作。热点输入会放大它的结构问题：每条记录都要进入同一把锁，每次更新高频 key 都会修改同一个计数节点，多个核心在同一小块状态上排队。线程增加以后，程序可能从解析和聚合转向锁等待、上下文切换和 cache line 所有权迁移。问题的根源在于共享发生得太频繁、太早、太集中。

\topic{二、线程本地 partial}
更稳妥的第一步是线程本地聚合。每个 worker 处理自己的 split，把结果写入本地 partial；最后再合并 partial。这个设计牺牲一部分内存，换来热路径上更少共享写。它也把计算拆成两个阶段：map 阶段并行处理输入，reduce 阶段合并局部结果。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={线程本地 partial 的接口形状}]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <unordered_map>
#include <vector>

struct Split {
    std::uint32_t input_id = 0;
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::uint64_t begin_offset = 0;
    std::uint64_t end_offset = 0;
};

struct PartialCount {
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::unordered_map<std::string, std::uint64_t> counts;
};

PartialCount process_split(const Split& split);

EventCountMap merge_partials(const std::vector<PartialCount>& partials)
{
    EventCountMap merged;

    for (const PartialCount& partial : partials) {
        for (const auto& [event_name, count] : partial.counts) {
            merged[event_name] += count;
        }
    }

    return merged;
}
\end{lstlisting}

这段代码把共享写从每条记录一次降低到每个 partial 合并时发生。它仍然使用节点式哈希表，也仍然复制字符串；这些问题属于下一层数据结构优化。当前阶段先把共享边界理清：大部分记录在本地更新，跨线程共享集中在合并阶段。

\topic{三、有界队列让速度差可见}
Reader 产生 split，worker 消费 split，writer 写出 partial。只要上下游速度不同，队列就会增长或变空。无界队列会把速度不匹配藏进内存，直到延迟和内存峰值失控。有界队列把容量变成系统合同：队列满时，上游等待或降速；队列关闭时，下游醒来退出；任务失败时，等待者收到错误。

有界队列至少需要表达四种状态。Open 表示可以 push，也可以 pop。Closing 表示停止接受新任务，但已有任务仍可消费。Closed 表示队列为空，消费者退出。Failed 表示队列因错误关闭，等待者收到失败原因。仅用一个 \code{done} 布尔值很难区分正常结束和错误取消，这两种情况对上游、下游和恢复路径都不同。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,6.45) {有界队列把速度差变成可观察等待};

  \node[book label, text width=3.0cm, align=center] at (2.4,5.65) {数据流};
  \node[book label, text width=3.0cm, align=center] at (8.0,5.65) {队列状态};

  \node[book accent node, text width=2.35cm] (reader) at (2.4,4.85) {Reader\\产生 split};
  \node[book teal node, text width=2.35cm] (splitQueue) at (2.4,3.6) {split queue\\容量 N};
  \node[book purple node, text width=2.35cm] (workers) at (2.4,2.35) {Workers\\解析聚合};
  \node[book teal node, text width=2.35cm] (partialQueue) at (2.4,1.1) {partial queue\\容量 M};
  \node[book amber node, text width=2.35cm] (writer) at (2.4,-0.15) {Writer\\慢写出};
  \node[book navy node, text width=2.35cm] (manifest) at (2.4,-1.4) {Manifest\\提交};

  \node[book small node, text width=2.45cm] (open) at (8.0,4.85) {Open\\可 push/pop};
  \node[book small node, text width=2.45cm] (closing) at (8.0,3.45) {Closing\\拒绝新任务};
  \node[book small node, text width=2.45cm] (closed) at (8.0,2.05) {Closed\\消费完退出};
  \node[book red node, text width=2.45cm] (failed) at (8.0,0.65) {Failed\\唤醒等待者};
  \node[book label, text width=3.7cm, align=center] at (8.0,-0.85) {状态必须进入队列合同，而不是藏在一个 done 布尔值里。};

  \draw[book strong arrow] (reader) -- (splitQueue);
  \draw[book strong arrow] (splitQueue) -- (workers);
  \draw[book strong arrow] (workers) -- (partialQueue);
  \draw[book strong arrow] (partialQueue) -- (writer);
  \draw[book strong arrow] (writer) -- (manifest);

  \draw[book dashed arrow] (open) -- (closing);
  \draw[book dashed arrow] (closing) -- (closed);
  \draw[book back arrow] (closing.east) -- ++(0.72,0) |- (failed.east);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{背压不是把系统简单变慢，而是让队列长度、等待点、关闭路径和失败传播都进入可检查状态。}

\topic{四、等待谓词就是并发不变量}
条件变量的关键不是睡眠，而是等待某个谓词变真。对有界队列来说，producer 等待的谓词通常是队列未满、队列已关闭或队列已失败；consumer 等待的谓词通常是队列非空、队列已关闭或队列已失败。谓词写不清楚，虚假唤醒、关闭竞态和错误传播都会出问题。

后面讲 mutex、condition variable、semaphore 和 futex 时，会围绕这些不变量展开。元素数量不超过容量，open 状态允许 push，closing 状态拒绝新 push，closed 状态没有剩余元素，failed 状态唤醒所有等待者，任何等待都能被关闭或失败打断。API 是实现这些不变量的工具。

\topic{五、任务状态让等待可解释}
并发程序最难解释的时间往往是等待时间。等待队列空间、等待任务、等待锁、等待 I/O、等待另一个线程完成、等待重试预算，都会改变吞吐和延迟。若代码没有记录等待点，性能报告只能写“变慢了”，无法判断是 reader 太快、worker 太少、writer 太慢、队列太小、锁太粗，还是任务粒度太碎。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务状态记录的教学形态}]
#include <cstdint>

enum class TaskState : std::uint32_t {
    created = 0,
    queued = 1,
    running = 2,
    finished = 3,
    committed = 4,
    failed = 5,
    cancelled = 6
};

struct TaskTrace {
    std::uint32_t task_id = 0;
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::uint32_t attempt_id = 0;
    TaskState state = TaskState::created;
    std::uint64_t timestamp_ns = 0;
    std::uint32_t worker_id = 0;
};
\end{lstlisting}

如果大量任务停在 queued，问题可能在 worker 数量、任务粒度或上游提交方式。若 running 时间很长，问题可能在计算、I/O 或数据倾斜。若 finished 到 committed 间隔很长，writer 或 manifest 可能成为瓶颈。状态机让等待变成证据。

\topic{六、线程池在全书中的位置}
线程池的价值是控制执行资源。没有线程池时，每个任务创建线程，成本高且数量失控；有线程池后，系统可以限制 worker 数量，复用线程，集中处理任务生命周期。线程池也会带来接口责任：任务提交后是否一定执行，shutdown 是否等待正在运行任务，任务抛出异常如何传播，worker 内部等待另一个任务是否可能造成饥饿。

日志统计项目会把这些问题具体化。Reader 提交 split，worker 解析并聚合，writer 写出 partial。如果 writer 阻塞，worker 是否继续产生结果；如果某个 split 失败，其他 split 是否取消；如果主线程等待所有 future，而 worker 又等待同一线程池中的子任务，执行图是否形成等待环。后续运行时章节会从这些等待点继续推导任务图、continuation、work stealing 和结构化并发。

\begin{keyidea}
队列的本质是管理速度差、等待关系和关闭语义。线程池的本质是管理执行资源、任务生命周期和错误传播。二者结合起来，才构成可以分析的并发系统。
\end{keyidea}

\topic{七、线程数和并行度}
线程数不等于有效并行度。一个 16 线程程序可能只有 4 个 worker 真正在计算，其他线程在等待锁、I/O、队列空间或 future。一个 8 核机器上开 64 个 CPU 计算线程，可能只会增加调度开销和 cache 污染。有效并行度取决于可独立执行的任务数量、每个任务的计算量、共享状态的频率、内存带宽和操作系统调度。线程池接口必须让这些事实可观察，而不是只提供一个“提交函数”。

日志统计中，可以用几组曲线观察有效并行度。固定输入和 split size，改变 worker 数，记录吞吐、锁等待、队列水位和 CPU 利用；固定 worker 数，改变 split size，观察任务粒度和长尾；固定 split size，改变 key 分布，观察热点对合并阶段的影响。若线程数增加但吞吐不变，报告要说明瓶颈位置，而不是简单宣称多线程无效。

\topic{八、关闭路径是并发质量的试金石}
并发程序在正常路径上容易看起来正确，关闭路径更能暴露设计质量。Reader 完成后，worker 如何知道没有新 split；worker 失败后，reader 是否继续读取；writer 失败后，partial queue 中已有数据如何处理；主线程收到取消后，正在运行的 worker 是否能安全停止；等待 push 的 producer 是否能被唤醒。每一个问题都需要明确状态和唤醒规则。

教学项目的并发测试应覆盖 reader 正常结束、reader 失败、worker 失败、writer 失败、队列满时取消、队列空时关闭、manifest 提交失败和主线程主动取消。这样后续讲 condition variable、semaphore、atomic flag 和 work stealing 时，读者能把 API 连接到实际关闭路径。

\topic{九、观测本身也有成本}
记录 trace 能解释等待，但 trace 也会消耗内存、锁和 I/O。小实验可以记录每个任务的详细时间点；百万任务场景中，逐任务文本日志会成为新瓶颈。工程上常用分层观测：错误路径完整记录，正常路径记录结构化摘要；慢任务完整记录，短任务采样；每个 worker 使用本地 buffer，阶段结束再合并；控制面状态精确记录，性能计数可以近似采样。

这条原则后续会反复出现。观测要服务假设，避免记录无法支撑结论的无关数据。若怀疑队列阻塞，就记录队列水位和等待时长；若怀疑锁竞争，就记录锁等待和临界区时间；若怀疑 I/O，就记录 in-flight bytes 和 completion 延迟。每个指标都应有问题来源和使用方式。

\section{提交事实与恢复边界}

串行程序返回一个内存 map 时，结果有效性比较直观。系统变大后，结果往往先进入临时状态，再通过提交动作对外有效。一个 worker 写出临时 partial 文件，只说明它完成了一次尝试；reduce 阶段是否能读取它，取决于提交事实。一个异步写请求返回，也只说明某个 I/O 阶段完成；结果是否进入全局输出，取决于 manifest。一个 attempt 告诉 driver 成功，也要判断它是不是被接受的那一次成功。

\topic{一、一次写后崩溃}
考虑一个具体失败场景。Worker 处理 split 7，attempt id 为 1。它解析输入，生成 partial，写出文件 \filepath{part-7-a1.tmp}，随后进程崩溃。Driver 没收到成功响应，于是重试 split 7，attempt id 为 2，新 attempt 写出 \filepath{part-7-a2.tmp} 并成功提交。此时目录里可能存在两个文件。如果 reduce 阶段只是扫描目录，把两个文件都合并，split 7 就被统计了两次。

这个错误来自提交语义，而不是来自哈希表或线程调度。目录记录的是文件系统事实，manifest 记录的是作业语义事实。临时文件可以来自失败 attempt、旧 attempt、部分写入、调试输出或清理失败；下游只应读取 manifest 接受的 block。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,4.85) {split 7 的两次 attempt};

  \node[book label, text width=2.5cm, align=center] at (1.3,4.1) {物理尝试};
  \node[book label, text width=2.5cm, align=center] at (5.15,4.1) {磁盘事实};
  \node[book label, text width=2.5cm, align=center] at (9.0,4.1) {提交事实};

  \node[book accent node, text width=2.35cm] (a1) at (1.3,3.25) {attempt 1\\写出后崩溃};
  \node[book small node, text width=2.35cm] (tmp1) at (5.15,3.25) {\filepath{part-7-a1.tmp}\\orphan block};
  \node[book red node, text width=2.35cm] (bad) at (9.0,3.25) {错误路径\\扫描目录};

  \node[book teal node, text width=2.35cm] (a2) at (1.3,1.65) {attempt 2\\重新执行};
  \node[book small node, text width=2.35cm] (tmp2) at (5.15,1.65) {\filepath{part-7-a2.tmp}\\candidate block};
  \node[book amber node, text width=2.35cm] (entry) at (9.0,1.65) {manifest entry\\split 7 -> attempt 2};

  \node[book navy node, text width=2.35cm] (reduce) at (9.0,0.2) {reduce\\只读 manifest};

  \draw[book dashed arrow] (a1) -- (tmp1);
  \draw[book back arrow] (tmp1) -- (bad);
  \draw[book strong arrow] (a2) -- (tmp2);
  \draw[book strong arrow] (tmp2) -- (entry);
  \draw[book strong arrow] (entry) -- (reduce);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{目录里有文件不等于结果生效；manifest 是 reduce 阶段判断“哪个输出有效”的唯一语义入口，未被 manifest 接受的 block 只能清理或保留诊断。}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 manifest 表达提交事实}]
#include <cstdint>
#include <string>
#include <vector>

enum class BlockState : std::uint32_t {
    temporary = 0,
    committed = 1,
    discarded = 2
};

struct ShuffleBlock {
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::uint32_t attempt_id = 0;
    std::uint32_t block_id = 0;
    std::uint64_t record_count = 0;
    std::uint64_t checksum = 0;
    std::string path;
    BlockState state = BlockState::temporary;
};

struct ManifestEntry {
    std::uint32_t manifest_id = 0;
    std::uint32_t split_id = 0;
    std::uint32_t accepted_attempt_id = 0;
    std::uint32_t block_id = 0;
    std::uint64_t checksum = 0;
};

using Manifest = std::vector<ManifestEntry>;
\end{lstlisting}

Manifest 把“产生了文件”和“结果已经被系统接受”分开。Reduce 只读取 manifest 中出现的 block，因此重复 attempt 留下的临时文件不会污染最终结果。后续 I/O、检查点、分布式提交和恢复协议都会复用这个思想。

\topic{二、提交点连接正确性和性能}
提交点越早，下游越快看到结果，但失败恢复的状态更多。提交点越晚，系统更容易一次性校验和提交，但延迟更高，临时状态更多。批量提交减少 I/O 和锁开销，也扩大崩溃后的重做范围；逐条提交恢复简单，却可能吞吐很低。提交点既是正确性边界，也是性能取舍点。

日志统计项目的第一版可以按 split 提交 partial。每个 split 完成后，worker 写出临时 block，计算 checksum，向 manifest 提交一条记录。这个粒度足够小，失败后只重做一个 split；也足够大，避免每条记录都进入提交路径。后续章节讲 batch size、异步 I/O、fsync 策略和分布式 checkpoint 时，会继续讨论粒度如何调整。

\topic{三、幂等性需要身份支撑}
幂等性依赖稳定身份和提交事实。每个 attempt 有 \code{AttemptId}，每个输出 block 有 \code{BlockId}，manifest 记录某个 split 接受了哪个 attempt。重复消息、迟到成功和重复扫描都可以被判定为已接受、已过期或待提交。缺少这些身份时，系统只能依赖时间顺序和文件名猜测，失败路径会变得脆弱。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={manifest 只接受一个 attempt}]
struct CommitDecision {
    bool accepted = false;
    ManifestEntry entry;
};

CommitDecision commit_block(
    Manifest& manifest,
    const ShuffleBlock& block)
{
    for (const ManifestEntry& entry : manifest) {
        if (entry.split_id == block.split_id) {
            return {false, entry};
        }
    }

    ManifestEntry entry;
    entry.manifest_id =
        static_cast<std::uint32_t>(manifest.size());
    entry.split_id = block.split_id;
    entry.accepted_attempt_id = block.attempt_id;
    entry.block_id = block.block_id;
    entry.checksum = block.checksum;

    manifest.push_back(entry);
    return {true, entry};
}
\end{lstlisting}

这段代码仍然是单进程内存 manifest，不具备崩溃持久化能力，也没有并发提交保护。它展示的是提交语义：同一个 split 只接受一个 attempt。后续需要补充的是持久化、互斥保护、并发安全和分布式复制。

\topic{四、恢复扫描顺序}
恢复程序启动后，第一步应读取 manifest。Manifest 告诉系统哪些 split 已经有有效输出。随后扫描临时目录，把不在 manifest 中的旧临时文件标记为 orphan，按策略清理或保留诊断。接着 driver 重新提交未完成 split。这个顺序把语义事实放在文件系统残留之前，恢复逻辑从猜测变成查询。

Checksum 给恢复提供最低限度的完整性证据。Writer 写出 block 后计算 checksum，并把它写入 manifest。Reducer 读取 block 时重新计算，若不一致，就拒绝这个 block 并触发恢复。没有 checksum，短写、截断、旧文件覆盖和路径错误都可能变成静默错误。教学项目的 checksum 可以先很简单，但接口要保留它的位置。

\topic{五、重试预算和错误分类}
重试能够恢复临时失败，也可能放大故障。磁盘已满时，writer 无限重试只会消耗 CPU 和日志空间；输入合同错误时，重试同一个 split 仍然失败；网络拥塞时，所有 worker 同时重试会加重拥塞。Attempt 需要重试预算和错误分类。可恢复错误进入重试，不可恢复错误进入 failed，超出预算则作业失败。

单机和分布式遵循同一条原则。单机 writer 短暂失败可以重试，输入格式错误适合进入诊断；分布式 RPC 超时可以重试，业务语义冲突需要上层决策。恢复协议并非简单再跑一遍，而是根据错误类型、attempt 身份和提交事实决定下一步。

\begin{deepdive}
一次崩溃就能推出四个系统概念：临时状态、提交事实、attempt 身份和恢复扫描顺序。它们都来自同一个问题：下游凭什么相信某份结果已经有效。
\end{deepdive}

\topic{六、状态表比日志更可靠}
恢复系统不能只依赖日志文本。日志适合人阅读，状态表适合程序决策。Driver 至少需要 task table、attempt table、block table 和 manifest。Task table 描述逻辑任务是否 pending、running、committed、failed 或 cancelled。Attempt table 描述某次物理执行的 worker、开始时间、deadline、错误分类和输出 block。Block table 描述临时文件路径、字节数、checksum 和状态。Manifest 描述对外可见的提交事实。

有了这些表，恢复流程可以机械执行：读取 manifest，重建已提交 split；读取 checkpoint 或状态表，找出 running 但未提交的 attempt；扫描临时目录，把未被 manifest 引用的 block 标记为 orphan；根据错误分类和重试预算重新提交 pending split。缺少状态表时，恢复程序只能在目录、日志和时间戳之间猜测，边界条件会迅速失控。

\topic{七、崩溃点矩阵}
一个写出流程可以在很多位置崩溃：写临时文件前、写到一半、写完但未计算 checksum、checksum 完成但未提交 manifest、manifest 写入一半、manifest 提交后响应丢失、响应返回后清理临时文件前。每个崩溃点都要有预期恢复行为。写到一半的 block 应被拒绝；写完未提交的 block 可以清理或保留诊断；manifest 已提交但响应丢失时，重试 attempt 应被识别为重复；manifest 写入一半时，需要依赖持久化格式或事务保证读取者不会看到半条记录。

崩溃点矩阵把恢复要求变成可执行测试。后续 I/O 章节会讨论 rename、fsync、目录 fsync、短写和 page cache；分布式章节会讨论响应丢失、旧 epoch、重复请求和 leader 切换。它们的共同基础就是第一章的提交事实。

\topic{八、清理不是提交路径}
系统经常需要清理 orphan block、过期 attempt 和旧 checkpoint。清理可以延迟、重试或批量执行，但提交路径必须先保证下游不会读取错误数据。换句话说，系统正确性不能依赖“残留文件一定及时清理”。目录里存在旧文件并不危险，危险的是 reducer 把旧文件当成有效输入。Manifest 把有效性和清理分离，使清理变成维护任务，而不是正确性的唯一防线。

这个原则在分布式系统中更重要。远端节点可能暂时不可达，旧 attempt 可能迟到，清理消息可能丢失。只要提交事实唯一且下游只读提交事实，清理延迟就不会改变结果。后续章节会把这条原则扩展到 shuffle block、checkpoint、复制日志和模型 artifact。

\section{从单机扩展到分布式}

单机 pipeline 和分布式计算之间没有截然断裂。单机里，多个 worker 线程处理多个 split；分布式里，多个 worker 进程或节点处理多个 split。单机里，线程本地 partial 最后合并；分布式里，map worker 产生 shuffle block，reduce worker 按 key 合并。单机里，manifest 防止重复 attempt；分布式里，manifest、事务日志或提交协议防止重复输出。尺度变大以后，成本和失败模式更复杂，核心边界仍然延续。

\topic{一、分片同时服务并行和恢复}
把输入切成 split，一开始是为了并行：多个 worker 同时处理不同范围。它也服务恢复：一个 split 失败，只重做这个 split。分布式系统的 partition 也有类似作用。按输入范围分片可以并行读取，按 key 分区可以并行 reduce，按时间窗口分片可以控制恢复范围。分片决定数据本地性、负载均衡、失败粒度和提交粒度。

分片过小，调度和 manifest 条目过多，固定成本上升。分片过大，负载不均和失败重做成本上升。若某个事件名占据大部分记录，按输入范围平均切分仍可能在 reduce 阶段形成热点 key。后续分布式章节会从 split 粒度、key 分布和 tail latency 继续推导负载均衡。

\topic{二、shuffle 是语义要求带来的数据重排}
单机线程本地 partial 合并时，数据还在同一进程或同一台机器里。分布式 map-reduce 中，map worker 需要把相同 key 的 partial 发送到同一个 reduce 分区，这就是 shuffle。Shuffle 的本质是让“同一个 key 的所有贡献”在某个地方相遇。这个需求来自聚合语义。

Shuffle 昂贵，因为它把数据从本地内存和本地磁盘推向网络、远端内存和远端磁盘。能在 map 端先合并，就能减少网络字节；能压缩，就能用 CPU 换带宽；能按 key 稳定分区，就能让 reduce 少做随机查找；能把热点 key 单独处理，就能避免一个 reduce 被拖住。后续章节会用同一成本账本分析这些策略。

\topic{三、慢任务让平均值失效}
单机多线程里，一个 worker 慢会让最终合并等待它。分布式里，一个节点慢会让整个 stage 等它，这类任务常被称为 straggler。它可能来自硬件差异、远端读取、数据倾斜、重试、后台负载或网络拥塞。只看平均任务时间，会看不到最后几个任务拖住全局进度。执行等待图要从平均时间扩展到尾部时间。

日志统计的例子很直观。某个 split 包含异常长的行，parser 慢；某个 split 包含热点 key，reduce 慢；某个 worker 所在节点磁盘慢，写出慢；某个 block 需要跨机拉取，shuffle 慢。分布式优化的重点不是简单增加节点，而是让慢任务可见、可拆、可重试，并保证重试不破坏提交语义。

\topic{四、提交事实继续长成一致性问题}
单机 manifest 可以是本地文件或本地数据结构。到了分布式环境，manifest 本身可能需要复制，driver 可能失败，多个节点可能同时尝试提交同一个 split。此时会引出租约、epoch、leader、复制日志、共识或事务。它们的共同源头是同一个问题：谁有权宣布某份结果有效。

如果只有一个可靠 driver，manifest 可以简单很多。若 driver 可能失败，就要把提交事实放到可靠存储或复制服务里。若多个 driver 可能同时存在，就要有 leader 或 epoch 防止旧 driver 继续提交。若多个副本要对提交顺序达成一致，就进入共识协议。第一章不展开协议细节，但要让读者看到分布式一致性从提交事实自然生长出来。

\topic{五、本机也能训练分布式语义}
没有真实集群时，也可以在单机模拟分布式关键问题。用多个进程或线程模拟 worker，用消息队列模拟 RPC，用随机延迟模拟网络抖动，用重复消息模拟重试，用临时目录模拟远端 block，用 manifest 模拟提交事实。这个模拟不能证明真实性能，但可以验证语义：重复请求不会重复计数，迟到响应不会覆盖新提交，失败 attempt 不会被 reduce 读取。

这种实验适合普通 Linux 机器和 Termux 环境。真实集群中的网络成本、调度系统和存储系统更复杂，但身份、提交、幂等、重试和恢复原则会延续。读者先把这些语义边界练清楚，再进入真实集群，理解负担会小很多。

\begin{keyidea}
分布式计算把单机的切分、等待、数据移动和提交事实放大到网络和节点故障环境。单机边界越清楚，分布式概念越容易落到具体问题上。
\end{keyidea}

\topic{六、远程调用改变了默认保证}
本地函数调用通常给程序员几个默认保证：参数还在同一地址空间，返回值和调用栈有顺序关系，崩溃通常带着整个进程一起结束，内存对象可以通过指针共享。远程调用打破这些保证。消息一旦发出，就变成独立字节序列；接收方可能迟到、重复、乱序或根本收不到；发送方可能在等待期间超时并启动新 attempt；旧响应可能在新 attempt 提交后到达。

因此分布式接口要把本地调用栈曾经隐含的东西显式写出来。消息要携带 request id、task id、attempt id、epoch、deadline 和 checksum；driver 要记录当前接受哪个 attempt；worker 要知道自己的输出在提交前只是临时结果；reducer 要通过 manifest 而非目录猜测读取输入。分布式概念不是凭空增加复杂度，而是把跨进程和跨网络后失去的默认保证重新写成状态和协议。

\topic{七、单机模拟的边界}
本机模拟很有价值，也有边界。线程队列模拟消息，可以验证乱序和重复语义，但不能代表网络带宽和 RTT。临时目录模拟远端 block，可以验证 manifest 和清理，但不能代表真实分布式存储的一致性。随机延迟模拟 straggler，可以训练 deadline 和重试，但不能覆盖真实集群中的负载、机架网络和节点失效。报告要清楚说明这些限制。

边界写清楚后，本机模拟仍然足够训练关键思想。重复请求不重复提交，迟到响应不覆盖新提交，旧 epoch 写入被拒绝，checksum 错误被发现，driver 重启能恢复状态。这些语义和真实集群一致。性能数字不能外推，协议边界可以提前验证。

\section{贯穿项目与代码演进}

Compute Systems Engine 的学习价值来自渐进式演化。项目不会从一个庞大框架开始，而是先解决一个小问题，观察它暴露出的缺口，再扩展一点代码。每次扩展都要说明它解决了上一版的哪个问题，又留下了哪些限制。这样读者看到的不是凭空出现的对象名，而是一条可复述的工程推导链。

\topic{一、第一阶段：单行 parser}
第一阶段只解析一行日志的 \code{event_name}。输入合同窄，代码短，测试清楚。验收包括正常行、缺字段、空事件名、事件名过长和最后一行没有换行符。这个阶段训练的是字段规则和错误分类。

\topic{二、第二阶段：串行 reference}
第二阶段把单行 parser 放入循环，生成 \code{ReferenceResult}。它保存计数表、accepted 记录数和 rejected 记录数。验收要求固定输入得到固定输出，所有优化版本都能与它比较。这个阶段训练的是正确性基线。

\topic{三、第三阶段：RecordId 和诊断}
第三阶段给每条记录加入 \code{RecordId}。错误不再只是一个计数，而能回到 input、split、byte offset 和 line index。验收要求坏输入能够定位到具体记录，且切分顺序变化后身份仍然稳定。这个阶段训练的是数据可追踪性。

\topic{四、第四阶段：batch 和冷热分离}
第四阶段把若干行组成 batch，热路径保存事件名位置、hash 和局部行号，冷路径保存原始行和错误诊断。此时要明确生命周期：\code{std::string_view} 指向的输入 buffer 在下游使用期间必须存活。验收要求 hot event 数量、cold error 数量和 reference 对齐。这个阶段训练的是数据路径。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={批处理解析的教学骨架}]
#include <span>

std::uint64_t stable_hash(std::string_view text);

struct EventView {
    RecordId id;
    std::string_view event_name;
    std::uint64_t event_hash = 0;
};

struct BatchParseResult {
    std::vector<EventView> events;
    std::vector<ColdRecordInfo> errors;
};

BatchParseResult parse_split_lines(
    std::uint32_t input_id,
    std::uint32_t split_id,
    std::span<const std::string> lines)
{
    BatchParseResult batch;

    for (std::size_t index = 0; index < lines.size(); ++index) {
        const RecordId id{
            input_id,
            split_id,
            0,
            static_cast<std::uint32_t>(index)
        };
        const ParsedRecord record = parse_record(id, lines[index]);

        if (record.error != ParseError::none) {
            batch.errors.push_back({
                id,
                lines[index],
                record.error
            });
            continue;
        }

        batch.events.push_back({
            id,
            record.event_name,
            stable_hash(record.event_name)
        });
    }

    return batch;
}
\end{lstlisting}

这段代码保留两个教学限制。第一，\code{byte_offset} 暂时填 0，说明完整 reader 还要提供准确 offset。第二，\code{static_cast<std::uint32_t>(index)} 要求一个 split 的行数受控；真实工程要么限制 split 大小，要么把行号字段改成更宽类型。教材代码需要把限制写明，使读者知道下一步应补哪里。

\topic{五、第五阶段：局部聚合}
第五阶段把 batch 聚合成 \code{PartialCount}。每个 split 生成自己的 partial，最终合并。共享写从每条记录一次变成每个 partial 的每个 key 一次。验收要求串行 reference、共享全局 map 版本和线程本地 partial 版本输出一致；同时记录锁等待、合并成本和队列等待。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={从 batch 生成局部 partial}]
PartialCount aggregate_batch(
    std::uint32_t split_id,
    const BatchParseResult& batch)
{
    PartialCount partial;
    partial.split_id = split_id;

    for (const EventView& event : batch.events) {
        ++partial.counts[std::string(event.event_name)];
    }

    return partial;
}
\end{lstlisting}

这段代码仍然复制字符串，仍然使用节点式哈希表。它解决的是共享边界，不是最终容器布局。后面数据结构和高性能章节会继续替换局部容器，例如字符串池、开放寻址哈希、排序归约或字典编码。

\topic{六、第六阶段：manifest 提交}
第六阶段把 partial 写成 \code{ShuffleBlock}，再提交到 manifest。Reduce 从 manifest 读取已提交 block。验收包含故障注入：attempt 1 写出临时 block 后崩溃，attempt 2 成功提交，目录中可以存在两个 block，但 manifest 只接受一个，最终 reduce 与 reference 一致。

\topic{七、第七阶段：任务和 trace}
第七阶段加入 reader、worker、writer 和 reducer 的任务状态。每个任务记录 created、queued、running、finished、committed、failed 或 cancelled。验收要求报告能解释等待点：队列水位、worker 空闲、writer 阻塞、manifest 提交延迟和重试次数。这个阶段训练的是运行时可观察性。

\topic{八、第八阶段：本机分布式模拟}
第八阶段用多个进程或线程模拟 worker，用消息队列模拟 RPC，用随机延迟和重复消息模拟网络。Map 端产生 shuffle block，reduce 端按 key 合并，manifest 处理重复 attempt 和迟到响应。验收要求重复消息、乱序完成和 worker 崩溃都不破坏最终结果。这个阶段为分布式章节提供最小实验环境。

\topic{九、每个阶段都保留可退回基线}
项目演进时，旧版本不应从学习材料中消失。单行 parser 是字段合同的基线；串行 reference 是结果语义的基线；共享全局 map 是锁竞争的反例；线程本地 partial 是减少共享的基线；扫描目录 reduce 是提交错误的反例；manifest reduce 是恢复语义的基线。保留这些版本，读者才能看到最终结构如何从问题中长出来。

工程仓库可以把旧版本放进实验、测试或文档，而不是让生产路径充满分支。重要的是保留可运行对照。后续每当改 parser、batch、partial、manifest 或 runtime，都能回到对应基线检查语义是否改变。这种可退回路线也是大型系统维护的基础。

\topic{十、项目目录应表达责任边界}
目录结构不只是整理文件。它让责任边界在仓库中可见。一个合适的教学项目可以把 reference 放在 \filepath{engine/reference}，parser 和输入放在 \filepath{engine/input}，热内核放在 \filepath{engine/kernel}，运行时放在 \filepath{engine/runtime}，I/O 和 manifest 放在 \filepath{engine/io}，分布式模拟放在 \filepath{engine/distributed}，实验和报告放在 \filepath{labs} 与 \filepath{tests}。若所有代码都塞进一个大文件，书里讲的身份、状态和提交边界就很难落地。

目录边界还帮助源码阅读。读者打开 runtime，就应看到任务状态、队列、worker 和取消；打开 io，就应看到临时文件、completion、checksum 和 manifest；打开 distributed，就应看到 message、attempt、epoch 和 driver。这样的项目不追求一开始就大，但要让每个模块从第一天起有明确责任。

\section{一次端到端复盘}

前面的内容分别讨论了正确性、数据路径、执行等待、提交事实和分布式扩展。为了让这些边界形成连续图景，本节把它们放进一次完整运行。假设输入目录中有四个日志文件，每个文件被切成若干 split。输入包含三种特征：少量坏行、一个占比很高的热点事件 \code{view}、一次被故意注入的 writer 崩溃。目标仍然是按事件名统计次数。这个例子足够小，可以画出状态变化；又足够真实，可以看到系统概念怎样依次出现。

\topic{一、第一轮运行：串行 reference}
第一轮只运行串行 reference。它按文件顺序读取所有行，调用 \code{parse_event_field}，把合法事件计入 \code{EventCountMap}，把错误行计入诊断。此时系统不追求速度，只追求可审查。运行结束后，报告给出输入摘要、计数摘要和错误摘要：总行数、accepted 行数、rejected 行数、事件种类数、最高频事件、输出 checksum。这个结果成为后续所有版本的黄金对照。

Reference 报告中若只出现最终计数，信息仍然不够。坏行要带 \code{RecordId}，否则后续切成 split 后无法判断同一条坏行是否仍被同样处理。输出要有稳定排序或 checksum，否则哈希表遍历顺序变化会影响比较。这里的关键不是 reference 代码多复杂，而是它把“正确”变成了可复查对象。没有这一步，后续任何加速都可能只是更快地算错。

\topic{二、第二轮运行：切 split 后保持语义}
第二轮把输入切成 split。Reader 为每个 split 记录 input id、split id、起止 offset 和行边界策略。若 split 从任意字节开始，reader 需要跳到下一条完整记录；若 split 由上游保证在行边界，调度器要把这个合同写进输入摘要。随后每条记录得到 \code{RecordId}。这一步看起来没有改变结果，却改变了系统能否解释结果。

验收方式很直接。把 split 顺序打乱，输出仍应与 reference 一致；把同一输入按不同 split size 切分，错误诊断仍应指向同一条逻辑记录；最后一行没有换行符时，reader 的合同要说明它是否构成完整记录。这个阶段训练的是数据身份。身份稳定以后，后面的线程调度、重试、迟到响应和恢复才有判定基础。

\topic{三、第三轮运行：batch 和冷热路径}
第三轮引入 batch。Reader 不再把每一行单独交给 worker，而是把一个 split 内的若干行组成 \code{ParsedBatch}。Batch 内部把事件名位置、hash 和局部行号放进热路径，把原始行和错误诊断放进冷路径。这个变化的动机来自数据移动：聚合阶段反复访问事件 id、hash 和计数，错误文本只在诊断时需要。把两者混在同一个胖对象里，会让热循环搬入许多无关字节。

这个阶段要验收三件事。第一，batch 版本的计数和错误诊断与 reference 一致。第二，\code{std::string_view} 的生命周期清楚：它指向的输入 buffer 在聚合完成前不能释放。第三，报告写出 batch size、每个 batch 的记录数、错误数和热字段字节数。Batch size 过小，队列和函数调用成本高；batch size 过大，内存峰值和失败重做范围上升。这个取舍会在后续缓存、SIMD、异步 I/O 和分布式 shuffle 中反复出现。

\topic{四、第四轮运行：共享 map 暴露等待}
第四轮尝试多线程，并故意先使用共享全局 map。每个 worker 从 split queue 取任务，解析并更新同一个 \code{SharedCounts}。在均匀 key 输入上，这个版本可能有一定加速；在热点 \code{view} 输入上，吞吐很快停止增长，甚至下降。Trace 显示大量时间花在 \code{SharedCounts::mutex}，队列中任务等待变长，CPU 利用看似很高，实际很多核心在排队。

这个现象推动线程本地 partial。每个 worker 先在本地 map 中聚合，处理完 split 后生成 \code{PartialCount}，最后由 merge 阶段合并。共享写从每条记录一次变成每个 partial 的每个 key 一次。验收必须同时看正确性和瓶颈迁移：输出要等于 reference；锁等待应下降；合并阶段耗时可能上升；若合并成为主成本，下一步要分析 key 基数、partial 数量、合并顺序和容器布局。这样读者看到的不是“partial 永远更快”，而是共享边界改变了成本位置。

\topic{五、第五轮运行：writer 变慢引出背压}
第五轮加入 writer，把每个 partial 写成临时 block。若 writer 被磁盘、文件系统或人为延迟拖慢，partial queue 会持续增长。无界队列能让 worker 暂时继续运行，但内存峰值会不断上升，延迟被藏在队列里。此时系统需要有界队列和背压：partial queue 满时，worker 在提交 partial 时等待；worker 等待后，split queue 消费变慢；reader 也会被上游队列容量限制。

背压的价值是把速度不匹配变成可观察状态，而不是让内存替系统承担无限缓冲。验收指标包括 partial queue 最大水位、worker 等待时长、writer completion 延迟、内存峰值和最终输出一致性。若队列容量调得太小，worker 频繁等待；容量太大，故障时在途 partial 太多。容量选择要能用资源预算解释：每个 partial 平均大小、writer 吞吐、允许内存峰值、worker 数量和失败恢复成本。

\topic{六、第六轮运行：写后崩溃引出 manifest}
第六轮注入一次 writer 崩溃。Worker 已经完成 split 3 的 partial，writer 写出 \filepath{tmp-s3-a1.block}，随后在 manifest commit 前崩溃。Driver 重启后看不到 split 3 的提交事实，于是提交 attempt 2，写出 \filepath{tmp-s3-a2.block} 并成功写入 manifest。目录里有两个 block，但 manifest 只有 attempt 2 的条目。

安全 reducer 从 manifest 读取，因此只合并 attempt 2。危险 reducer 扫描目录，会把 attempt 1 和 attempt 2 都合并，split 3 被重复计数。这个例子把提交事实讲得非常具体：文件存在只是文件系统事实，manifest 接受才是作业语义事实。验收方式也很具体：故障注入后目录允许存在 orphan block；manifest 只接受一个 attempt；reduce 输出等于 reference；恢复报告列出 orphan block 的路径、checksum 和清理策略。

\topic{七、第七轮运行：迟到响应引出 attempt 和 epoch}
分布式模拟中，再加入响应丢失和迟到响应。Driver 把 split 5 发送给 worker，attempt id 为 1。Worker 执行成功并写出 block，但成功响应丢失。Driver 到达 deadline 后提交 attempt id 为 2。Attempt 2 成功提交 manifest。过了一段时间，attempt 1 的成功响应迟到。若 driver 只看“成功”两个字，就可能把旧结果再次提交或覆盖当前状态。

正确响应必须携带 task id、attempt id、epoch、block id 和 checksum。Driver 根据当前 manifest 和 epoch 判断它属于已过期 attempt，于是记录 late attempt，保留诊断或清理临时 block，但不写 manifest。这里的核心变化是：远程调用失去了本地调用栈的顺序保证，协议必须用身份字段恢复判定能力。这个机制和单机 manifest 是同一条线，只是故障更多、消息顺序更弱。

\topic{八、第八轮运行：把复盘写成报告}
一次端到端复盘最后要落成报告，而不是停在口头解释。报告可以按阶段写出一张表：reference checksum、split 数量、batch size、worker 数、partial 数量、queue 最大水位、writer completion 延迟、manifest 条目数、orphan block 数、重试次数、最终 checksum。每个数字都对应一个问题：结果是否正确，切分是否稳定，批次是否合适，是否存在等待，提交是否唯一，恢复是否可靠。

报告还要写限制。若输入在 page cache 中，I/O 结论不能外推到冷盘；若 manifest 只是内存 vector，不能证明崩溃持久化；若网络用本地队列模拟，不能代表真实 RTT；若没有 PMU 权限，cache 和 TLB 只能用间接指标。清楚写出限制可以防止结论越界。高质量系统教材应让读者学会在证据范围内说话。

\begin{keyidea}
端到端复盘把第一章所有概念串成同一条运行轨迹：reference 定义正确性，RecordId 保持身份，batch 管理数据路径，partial 减少共享，背压控制等待，manifest 定义提交事实，attempt 和 epoch 处理迟到事件，报告把结论固定为证据。
\end{keyidea}

\section{反例矩阵与验收标准}

系统教材如果只给正确路径，读者会误以为最终设计是自然长出来的。真正有学习价值的是反例：哪一个小输入、哪一次等待、哪一个故障把朴素实现击穿；朴素实现为什么错；改进后怎样证明它真的解决了问题。本节给出第一章的反例矩阵。它不是附加练习，而是全书后续章节的质量标准：每个重要机制都要能找到对应反例和验收方式。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,5.05) {反例驱动设计的闭环};

  \node[book accent node, text width=2.55cm] (naive) at (1.3,4.05) {朴素方案\\看似可用};
  \node[book red node, text width=2.55cm] (counter) at (5.15,4.05) {破坏输入\\或故障点};
  \node[book amber node, text width=2.55cm] (failure) at (9.0,4.05) {失效现象\\算错或失控};

  \node[book teal node, text width=2.55cm] (mechanism) at (3.35,2.45) {改进机制\\明确边界};
  \node[book navy node, text width=2.55cm] (acceptance) at (6.95,2.45) {验收测试\\证明有效};

  \node[book small node, text width=2.7cm] at (1.3,0.85) {输入反例\\坏行、跨 split、悬垂 view};
  \node[book small node, text width=2.7cm] at (5.15,0.85) {等待反例\\热点 key、无界队列、writer 慢};
  \node[book small node, text width=2.7cm] at (9.0,0.85) {提交反例\\扫描目录、重复 attempt、迟到响应};

  \draw[book strong arrow] (naive) -- (counter);
  \draw[book strong arrow] (counter) -- (failure);
  \draw[book strong arrow] (failure.south) -- ++(0,-0.35) -| (mechanism.north);
  \draw[book strong arrow] (mechanism) -- (acceptance);
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{每个机制都应能说清楚它修复哪个反例，验收测试则把这个反例固定成以后不能退化的合同。}

\topic{一、坏行反例：布尔返回值不够}
输入中出现一行 \code{10:04 u004}，缺少事件名和数值。最早的 parser 如果只返回 \code{bool}，调用者只能知道“失败了”，不知道失败在哪个输入、哪个 split、哪一列，也不知道错误类型。小输入可以人工查看，大输入中这种错误会变成无法定位的统计差异。更严重的是，并行版本里错误可能只发生在 worker 的日志中，driver 和比较程序看不到结构化事实。

这个反例推动 \code{ParseError}、\code{RecordId} 和 \code{ParseDiagnostic}。验收标准很明确：同一条坏行在串行 reference、batch parser、多线程 worker 和重试 attempt 中都应生成同一个逻辑身份；错误分类应稳定；比较程序能报告具体 record id，而不是只报告总数不一致。通过这个验收，读者才能相信后续优化没有吞掉错误。

\topic{二、跨 split 反例：切分不是简单取字节范围}
假设一个 split 从文件中间的字节开始，而这个字节正好落在一行日志内部。如果 reader 直接从 begin offset 开始解析，它会把半行当成完整记录，产生伪错误或伪事件。另一个 split 又可能处理同一行的后半部分，导致记录丢失或重复。这个错误在小文件整段读取时不存在，只有切分后才出现。

这个反例推动 split 合同。系统必须选择一种策略：由上游保证 split 落在行边界，或者 reader 自行修正到下一条完整记录，并保留原始 offset。验收标准是改变 split size 和 split 边界后，最终计数与 reference 一致；错误诊断中的 record id 能回到同一条原始记录；报告写明行边界策略。没有这个合同，分布式 partition 和 checkpoint 都没有可靠输入身份。

\topic{三、悬垂 view 反例：零拷贝也有生命周期成本}
为了减少字符串复制，parser 返回 \code{std::string_view}。如果 batch 持有的 view 指向临时 \code{std::string}，而临时字符串在聚合前被释放，后续哈希和比较就会读取悬垂内存。这个错误可能表现为偶发计数错误、崩溃，或者只在优化编译和多线程调度下出现。它说明“减少复制”不是单纯性能技巧，而是所有权和生命周期设计。

这个反例推动 \code{ParsedBatch} 拥有输入字节 buffer，或者要求上游 buffer 生命周期覆盖下游所有使用。验收标准包括：在 AddressSanitizer 或等效检查下运行小输入；故意让 reader 复用 buffer，确认测试能抓到生命周期错误；在正确实现中，batch 释放前所有 event view 都有效。后续讲 \code{std::span}、arena、字符串池和 tensor buffer 时，都会复用这条思路。

\topic{四、热点 key 反例：全局锁让并行退化}
一千万行输入中九百万行都是 \code{view}。全局共享 map 版本每条记录都加锁更新 \code{view}。线程数从 1 增加到 2 可能有提升，从 4 增加到 8 后吞吐停滞，甚至下降。Trace 显示 worker 大量时间在等待 mutex，perf 或替代指标显示上下文切换和 cache line 迁移增加。此时问题不是“线程不够”，而是共享边界设计错误。

这个反例推动线程本地 partial、分片聚合和延迟合并。验收标准包括三项：输出与 reference 一致；锁等待或共享更新次数显著下降；报告说明新瓶颈是否迁移到 merge 阶段。若 partial 版本在高基数 key 输入下内存占用过高，也要写出限制。这样读者能理解局部聚合的适用条件，而不是把它当成固定答案。

\topic{五、无界队列反例：吞吐假象掩盖内存风险}
Reader 很快，worker 中等，writer 被人为延迟。无界 partial queue 会让 worker 继续产生结果，短时间吞吐看起来不错，但队列长度和内存占用持续上升。等 writer 恢复时，系统已经积压大量旧 partial；若此时发生取消或失败，恢复要处理大量在途状态。无界队列把速度不匹配延后成更大的状态问题。

这个反例推动有界队列和背压。验收标准不是简单“程序还能跑”，而是队列水位有上界、内存峰值有上界、writer 慢时 worker 等待可见、取消时等待者能被唤醒。报告要写出队列容量选择依据：每个 partial 平均大小、worker 数量、writer 吞吐、允许延迟和内存预算。后续 I/O 和分布式章节会把同一反例扩展到 in-flight bytes 和网络背压。

\topic{六、扫描目录反例：文件存在不等于结果有效}
Worker 写出 \filepath{tmp-s3-a1.block} 后崩溃，重试 attempt 写出 \filepath{tmp-s3-a2.block} 并提交。若 reducer 扫描目录，两个文件都会被合并，split 3 重复计数。这个反例特别重要，因为它在正常路径上完全看不出来：没有崩溃时，扫描目录似乎也能工作；一旦出现重试，语义就错了。

这个反例推动 manifest。验收标准包括：故障注入后目录中允许存在多个 block；manifest 对同一个 split 只接受一个 attempt；reducer 只读取 manifest；危险的扫描目录版本在测试中失败；恢复报告列出 orphan block。这样读者能分清“临时状态”“文件系统事实”和“提交事实”三个层次。

\topic{七、迟到响应反例：成功消息也可能过期}
Driver 给 split 5 提交 attempt 1，响应丢失后触发 attempt 2。Attempt 2 已经提交 manifest，attempt 1 的成功响应才到达。若 driver 只根据响应中的 \code{Ok} 更新状态，旧响应会污染当前作业。这个反例说明成功并不自动有效，响应必须携带身份并经过当前状态表验证。

这个反例推动 attempt id、epoch、deadline 和 commit table。验收标准是迟到响应被分类为 late attempt 或 stale epoch，不写 manifest，不覆盖新状态；trace 中能看到 attempt 1 和 attempt 2 的时间线；最终 reduce 结果与 reference 一致。后续共识、租约和复制日志都可以从这个反例继续推导。

\topic{八、指标缺失反例：优化无法解释}
把共享 map 换成 partial 后，程序快了一些。若报告只有一个总耗时，读者无法知道为什么变快，也无法知道下一步该优化哪里。可能是锁等待下降，可能是输入命中 cache，可能是编译参数变化，可能是数据分布不同。没有输入摘要、版本说明和阶段指标，性能数字没有解释力。

这个反例推动系统报告。验收标准是每次实验至少保存输入摘要、构建参数、运行次数、reference checksum、阶段耗时、队列水位、等待指标和未验证边界。若没有 PMU 权限，就写替代证据；若只测热缓存，就写明不能代表冷盘。高质量报告不是把数字列满，而是让数字回答明确问题。

\topic{九、反例矩阵的使用方法}
反例矩阵要进入日常开发。修改 parser 时，跑坏行和跨 split；修改 batch 时，跑悬垂 view；修改聚合时，跑热点 key；修改队列时，跑 writer 慢和取消；修改 manifest 时，跑写后崩溃；修改 driver 时，跑迟到响应；修改测量脚本时，检查报告字段。这样项目不会依赖记忆和口头约定，而是用测试把系统边界固定下来。

反例矩阵也能帮助阅读成熟源码。看到 Linux 的 RCU，就问它解决了哪类并发读写和回收反例；看到数据库 WAL，就问它解决了哪类崩溃点反例；看到分布式系统的 term 和 index，就问它解决了哪类旧 leader 和日志回退反例；看到推理引擎的 tensor arena，就问它解决了哪类生命周期和局部性反例。会提出反例，才说明真正理解了机制。

\begin{deepdive}
反例不是为了挑刺，而是让设计有来处。每个机制都应能回答四个问题：哪个朴素方案失败了，失败输入或故障是什么，改进机制改变了哪个边界，验收怎样证明它有效。
\end{deepdive}

\section{案例、实验与阅读路线}

第一章作为全书概览，需要把学习材料组织成可运行、可复盘、可扩展的闭环。只有文字说明，读者容易觉得概念正确却空泛；只有最终代码，读者又看不到对象为何存在。合适的方式是把案例、代码、实验和源码阅读串在一起：先用小案例暴露问题，再用代码承接边界，然后用实验验证结果，最后把同一类边界映射到成熟系统源码中。

\topic{一、坏日志案例}
输入中有一行缺少 \code{event_name}：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
10:00 u001 login 1
10:01 u002 view 1
10:02 u001 click 1
10:03 u003 logout 1
10:04 u004
10:05 u001 login 1
\end{lstlisting}

最小 reference 可以给出 \code{login=2}、\code{view=1}、\code{click=1}、\code{logout=1}，accepted 为五，rejected 为一。系统化的版本还应给出一条诊断，指向 input id、split id 和第五行的 line index。若输入被切成两个 split，诊断仍应指向同一条逻辑记录。这个案例说明 \code{RecordId} 解决的是错误定位和并发后的可追踪性。

\topic{二、热点事件案例}
假设一千万行日志中，九百万行都是 \code{view}。共享全局 map 的版本每条记录都进入同一把锁，热点 key 所在状态不断被多个核心争用。线程本地 partial 版本让每个 worker 先在本地聚合，最后把 \code{view} 的局部总数合并到全局。这个案例的验收包括两部分：输出与 reference 一致，等待时间从逐条共享更新转移到合并阶段。若合并阶段成为新瓶颈，说明瓶颈已经迁移，下一步应分析 key 基数、合并顺序、容器布局和内存带宽。

\topic{三、写后崩溃案例}
Split 3 的 attempt 1 写出 \filepath{tmp-s3-a1.block} 后崩溃。Driver 重试 split 3，attempt 2 写出 \filepath{tmp-s3-a2.block} 并提交。目录里有两个文件，manifest 只有一个条目。安全的 reducer 从 manifest 读取，危险的 reducer 扫描目录。实验应证明扫描目录版本会重复计数，manifest 版本与 reference 一致。这个案例说明提交事实的必要性。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={reduce 从 manifest 读取已提交 block}]
std::vector<ShuffleBlock> load_committed_blocks(
    const Manifest& manifest);

void merge_block_into_result(
    EventCountMap& result,
    const ShuffleBlock& block);

EventCountMap reduce_from_manifest(const Manifest& manifest)
{
    EventCountMap result;
    const std::vector<ShuffleBlock> blocks =
        load_committed_blocks(manifest);

    for (const ShuffleBlock& block : blocks) {
        merge_block_into_result(result, block);
    }

    return result;
}
\end{lstlisting}

\topic{四、实验目录}
第一章的实验可以保持朴素，但目录要表达学习路线：

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiments/ch01/
  inputs/normal.log
  inputs/dirty.log
  inputs/hot-key.log
  inputs/retry-split-3.log
  expected/reference-counts.txt
  expected/reference-errors.txt
  run-reference
  run-partial
  run-manifest-failure
\end{lstlisting}

正常输入对应 reference，dirty 输入对应 RecordId 和诊断，hot-key 输入对应共享 map 与 partial 对比，retry 输入对应 manifest。以后第二章讲流水线，可以继续使用普通输入观察循环执行；第三章讲缓存，可以继续使用 parsed batch 观察布局；锁章节可以继续使用共享 map 反例；I/O 章节可以继续使用 manifest 和临时 block。实验材料复用，学习主线就不会断。

\topic{五、报告格式}
系统报告要包含输入合同、输入摘要、reference 输出摘要、数据身份图、执行等待图、成本账本、故障注入结果和未验证边界。输入摘要至少包括总行数、字节数、平均行长、最大行长、事件种类数、最高频事件占比、错误行数和 split 数量。未验证边界可以写得很具体：输入在 page cache 中，不能代表冷盘读取；机器只有单 socket，不能验证 NUMA；没有 PMU 权限，不能给出 cache miss 事件；manifest 只是内存 vector，不能证明崩溃后的持久化。

这种报告格式训练的是证据意识。看到多线程不加速，先提出假设，再找指标；看到一次运行更快，先确认 reference 是否一致，再确认输入、编译参数、机器状态和运行次数；看到一个优化有效，说明它移动了哪个瓶颈，同时承认哪些结论还不能外推。

\topic{六、三张图}
面对一个计算系统，先画三张图。第一张是数据身份图，追踪对象从输入到结果的身份；第二张是执行等待图，追踪任务从 reader 到 reducer 的等待关系；第三张是成本账本，追踪每个阶段消耗的主要资源。

\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
  \node[book title label] at (0.45,4.35) {分析计算系统时先画三张图};

  \node[book accent node, text width=2.7cm] (identity) at (1.3,3.25) {数据身份图\\这是谁};
  \node[book teal node, text width=2.7cm] (waiting) at (5.15,3.25) {执行等待图\\谁在等谁};
  \node[book amber node, text width=2.7cm] (cost) at (9.0,3.25) {成本账本\\时间花在哪里};

  \node[book small node, text width=2.7cm] at (1.3,1.75) {input file\\split id\\record id\\block\\final result};
  \node[book small node, text width=2.7cm] at (5.15,1.75) {reader\\split queue\\worker\\writer\\reducer};
  \node[book small node, text width=2.7cm] at (9.0,1.75) {I/O\\branch\\hash\\bandwidth\\checksum};

  \node[book label, text width=9.2cm, align=center] at (5.15,0.35) {三张图分开画：先确认对象身份，再确认等待关系，最后定位阶段成本。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{三张图不是装饰，而是分析入口：先确认对象身份，再确认等待关系，最后确认成本来源。}

数据身份图保证系统知道“这是谁”；执行等待图保证系统知道“谁在等谁”；成本账本保证系统知道“时间花在哪里”。后续章节每次扩展项目，都可以回到这三张图，标出新增身份、新增等待和新增成本。

\topic{七、源码阅读路线}
第一章还要为后续源码阅读建立方法。阅读 Linux、数据库或计算框架源码时，先找与本章三张图对应的对象，而不是按文件名漫游。读 Linux workqueue 时，找工作项、worker pool、队列状态、唤醒和取消。读页缓存时，找页身份、状态、回写、失效和错误。读数据库执行引擎时，找 batch、operator、buffer、scheduler 和 checkpoint。读分布式计算框架时，找 split、task attempt、shuffle block、driver、manifest 或提交日志。

这种读法把复杂源码还原成问题链：输入如何获得身份，任务如何进入执行，等待如何被记录，结果如何提交，失败如何恢复，性能结论如何被证据支持。成熟系统的对象很多，但它们通常都能落回这些边界。

\topic{八、后续章节的连接}
第二章把视角缩进 CPU 核心内部，回答同样处理一批记录时，为什么某些循环能被核心高吞吐执行，某些循环却被依赖、分支或取数等待卡住。第三章放大缓存、TLB 和虚拟内存，回答热字段、冷字段、页缓存和地址序列怎样影响吞吐。第四章进入 NUMA 和一致性，回答共享状态在多个核心之间迁移的成本。

第五到第八章把测量、数据布局、SIMD 和计算 kernel 连接到同一个项目。第九到第十二章讨论线程、调度、锁、原子和无锁结构，重点是共享状态和内存可见性。第十三到第十五章讨论并行归约、任务运行时和异步 I/O，重点是任务图、背压、取消和提交。第十六到第十八章把 split、shuffle、manifest 和恢复扩展到分布式环境。每一部分都围绕日志统计作业扩展，但每一部分的原理都能迁移到数据库、搜索、编译、图计算和推理引擎。

\topic{九、阅读成熟系统时的提问清单}
后续阅读成熟源码时，可以带着一组固定问题。数据问题：对象的身份是什么，生命周期由谁拥有，热字段和冷字段是否分离，序列化后还能否回到原对象。执行问题：任务如何进入 ready 状态，等待在哪里发生，取消如何传播，线程是否可能阻塞等待同一个资源池。同步问题：锁保护什么不变量，原子发布什么状态，读者如何知道某个对象已经初始化完成。恢复问题：结果何时对外可见，临时状态如何清理，重复消息如何去重，checkpoint 如何验证。证据问题：如何复现输入，如何比较 reference，如何定位瓶颈，哪些限制还没有验证。

这份清单适用于很多系统。Linux 页缓存可以问页的身份、dirty 状态和回写；Linux workqueue 可以问工作项、worker pool 和救援线程；数据库执行引擎可以问 batch、operator、buffer 和 checkpoint；分布式计算框架可以问 task attempt、shuffle block、driver epoch 和 commit log；未来推理引擎可以问 tensor buffer、kernel task、model artifact 和 KV cache。第一章先建立这些问题的入口，后续章节再把每一条路径展开到代码、实验和源码阅读。

\topic{十、硬件部分怎样展开}
第一部分从 CPU 核心内部开始。多线程性能最终仍要落到每个核心如何执行指令、如何等待数据、如何与其他核心共享缓存状态。第二章会从一个整数累加循环和一个分支循环出发，解释流水线、乱序执行、分支预测、前端供给、后端端口和依赖链。它关注的是单个核心内部如何把指令变成吞吐，也解释为什么相同源码在不同输入分布下会出现不同速度。

第三章把视角放到地址序列。日志统计里，顺序扫描输入、解析字段、访问哈希桶、比较字符串、写出 block，都会产生不同地址模式。缓存、TLB、page cache 和虚拟内存不是孤立层级图，而是这些地址模式的执行环境。第四章继续把单核放入多核系统：多个核心共享缓存层级，一致性协议维护 cache line 状态，NUMA 让物理内存具有位置差异。此时，线程本地 partial 和 false sharing 不再只是编程技巧，而是硬件成本推动的软件设计。

\topic{十一、单机高性能部分怎样展开}
第二部分回答“已经知道硬件成本后，怎样做有证据的优化”。测量章节先建立实验纪律：输入摘要、编译参数、运行次数、误差、PMU 或替代指标、未验证边界。没有测量纪律，后续任何优化都只能停留在感觉。数据布局章节把日志记录从胖对象拆成热字段、冷诊断和稳定 id，解释 AoS、SoA、字符串池、arena、排序归约和开放寻址哈希怎样改变地址序列。

SIMD 和 ILP 章节继续放大 parser 和 kernel。解析空格、过滤记录、计算简单 hash、批量比较字段，这些都可以成为向量化材料。内核模式章节则把前面的原则整理成常见计算形态：map、filter、reduce、histogram、partition、scan、sort 和 join 的简化版本。它们不是算法书里的抽象题，而是贯穿项目里真实会出现的处理阶段。

\topic{十二、并发与同步部分怎样展开}
第三部分从线程和调度开始。线程不是一个语法结构，而是操作系统调度的执行实体。线程亲和性、上下文切换、CPU 拓扑、优先级和阻塞 I/O 都会影响 worker 是否真正并行。锁和条件变量章节会围绕有界队列、共享 map 和 manifest commit 展开，重点不是列举 API，而是写清临界区保护的不变量、等待谓词和关闭路径。

原子和内存模型章节会处理更细的发布关系：一个 worker 写完 task 结构后，另一个 worker 何时能安全读取；一个 flag 置位是否意味着数据已经初始化；release/acquire 怎样把对象状态从生产者发布给消费者。无锁数据结构章节再讨论无锁队列、栈、ring buffer、ABA、hazard pointer 和 epoch 回收。这些机制来自减少锁等待和控制 tail latency 的需求。

\topic{十三、运行时和 I/O 部分怎样展开}
第四部分把并发基础组织成更高级的执行系统。并行归约和 partition 章节从线程本地 partial 继续讲：多个 partial 如何合并，key 怎样分区，热点怎样处理，scan 和 partition 怎样成为并行算法的基本组件。任务运行时章节把固定线程池扩展成任务图、work stealing、continuation、取消和结构化并发，回答 future 等待、长尾任务和依赖调度问题。

异步 I/O 和背压章节把 writer、manifest 和 reducer 放进同一条管线。异步写出可以隐藏等待，也会制造 in-flight 数据、buffer 生命周期、completion 顺序和错误传播问题。背压不是简单让程序变慢，而是让系统在下游阻塞时保持内存有界、状态可解释。到这里，单机系统已经具备一个小型计算引擎的形状：reader、parser、worker、writer、manifest、reducer 和 trace。

\topic{十四、分布式部分怎样展开}
第五部分把同一套边界推到网络环境。分布式模型章节从消息身份、超时、重试和迟到响应开始，解释远程调用失去本地调用栈保证后，需要哪些字段和状态表。复制和一致性章节讨论 leader、epoch、日志、共识、租约和事务边界，源头仍是“谁有权宣布结果有效”。最终工程章节把输入 split、map worker、shuffle block、reduce worker、manifest、checkpoint 和故障注入组合成端到端项目。

分布式部分的目标不是让读者背协议名，而是让读者能分析一个具体事故：为什么响应丢失会导致重复提交，为什么旧 driver 不能继续写 manifest，为什么 shuffle block 要有 checksum，为什么慢 reduce 会把背压传回 map，为什么 checkpoint 要区分 committed、running 和 pending。所有这些问题都能回到第一章的日志统计主线。

\topic{十五、与后续推理引擎的关系}
第三册会进入 AI 模型、张量、算子、量化和 CPU 推理引擎。本册先把现代计算系统讲清楚，是为了让第三册的算子开发有工程地基。权重加载需要 I/O 和内存布局；tensor buffer 需要生命周期和对齐；矩阵乘、归一化和采样需要测量、SIMD 和 cache 思维；token 调度需要任务运行时；KV cache 需要数据结构和内存管理；模型文件和缓存需要 checksum、manifest 和恢复。第三册会在本册的计算系统能力上继续加深，把同一套身份、数据路径、任务调度和提交事实迁移到模型推理场景。

因此，第一章的日志统计作业也可以被看作未来推理引擎的前置训练。日志记录会换成 tensor block，event key 会换成算子或 token，partial 会换成 kernel 输出，manifest 会换成模型 artifact 或缓存提交，trace 会换成 layer 和 token 的执行报告。对象不同，边界相通。读者先学会分析日志统计，就更容易理解后续推理引擎为什么需要同样严谨的身份、数据布局、任务调度和提交事实。

\topic{十六、学习顺序和复盘方法}
读这一册时，建议每章都做三件事。第一，把章节开头的小问题手工推导一遍，例如单行 parser、共享计数器、无界队列、重复 attempt。第二，把章节里的代码映射到贯穿项目，确认它解决的是哪条边界，而不是只记住函数名。第三，用一页报告写出输入、reference、现象、指标、结论和限制。这样读完一章，就能把概念、代码和证据连起来。

复盘时也按同一方法进行。分析一个概念，先确定它解决的问题；分析一个对象，先确定它保存的身份或状态；分析一个优化，先确定它移动的瓶颈；分析一个协议，先确定它保护的提交事实；分析一个实验，先确定它能否被别人复现。这个复盘方法比记住定义更重要，因为真实系统总会给出新形态，只有问题链和证据链能迁移。

\section{本章实验}

第一章的实验不追求性能极限，而是把系统边界跑通。建议准备一个三十到一百行的小输入，再准备几个破坏朴素假设的输入：最后一行没有换行符，某行缺少事件字段，某个事件名非常长，同一个 split 被重复执行，worker 在写出临时 block 后模拟崩溃。实验规模故意小，是为了让读者能手工检查每条记录的命运。

\topic{一、实验一：写出串行 reference}
实现 \code{run_reference_checked}，输入是内存中的行数组，输出是事件计数 map、accepted 记录数、rejected 记录数和错误诊断。验收方式是固定输入得到固定输出，并能解释每个错误行为何被归类。这个实验训练语义边界。Reference 稳定以后，后续性能实验才有锚点。

\topic{二、实验二：引入 split 和 record id}
把输入切成两个或多个 split，每个 split 记录起止 offset 或行范围。每条记录获得稳定 \code{RecordId}，无论 split 处理顺序如何，最终 reference 输出一致。若某条记录跨 split，要么在合同中禁止这种切分，要么由 reader 修正到行边界。实验报告说明所选合同。

\topic{三、实验三：线程本地 partial}
实现多个 split 的局部聚合，每个 split 生成 \code{PartialCount}，最后合并。最终结果与串行 reference 一致。报告记录 split 数量、每个 partial 的记录数、每个 partial 的 key 数量、合并耗时和输出 checksum。这个实验训练减少共享和观察瓶颈迁移。

\topic{四、实验四：临时 block 和 manifest}
把每个 partial 写成临时 block，再通过 manifest 提交。Reduce 只读取 manifest。模拟一次 worker 写出临时文件后崩溃，再重试同一个 split。验收条件是目录里可以有多个临时文件，manifest 只接受一个 attempt，最终结果不重复计数。这个实验训练提交点和恢复扫描顺序。

\topic{五、实验五：写一页系统报告}
报告包含输入合同、reference 输出摘要、数据身份图、执行等待图、成本账本、故障注入结果和未验证边界。未验证边界写得越具体，结论越可信。这个实验训练把代码、原理和证据合在一起表达。

\begin{exercisebox}
习题一：为日志统计定义三组输入：正常输入、边界输入和破坏朴素假设的输入。说明每组输入验证哪条语义。

习题二：把共享全局 map 版本和线程本地 partial 版本画成执行等待图。指出两者主要等待点有什么不同。

习题三：构造一个重复 attempt 导致重复计数的反例，再用 manifest 修复它。要求写出每个 attempt 的 \code{AttemptId}、临时路径和最终 manifest 条目。

习题四：为项目增加最小 trace。每个任务至少记录 created、queued、running、finished、committed 五个状态，并说明这些状态怎样帮助定位等待。

习题五：写出一份一页系统报告，包含输入摘要、版本说明、reference 校验、主要指标和未验证边界。
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

本章从一个日志统计作业建立了全书地图。朴素程序先给出 reference；reference 迫使正确性、错误策略和记录身份变清楚；输入放大后，数据路径、缓存、TLB、分配和字符串生命周期进入分析；并行化后，线程本地 partial、有界队列、任务状态和等待证据进入分析；写出结果后，manifest、checksum、attempt 和恢复扫描顺序进入分析；扩展到多机后，split、shuffle、straggler、一致性和分布式提交继续沿同一条线生长。

本章建立的学习姿势是：概念从问题中出现，代码承接边界，实验验证结论，报告承认限制。后续每一章都会选择这条链上的一个局部放大。读者如果能复述一条日志怎样被解析、怎样获得身份、怎样进入 batch、怎样形成 partial、怎样通过 manifest 生效、失败后怎样恢复、实验怎样证明这些边界没有坏，就已经掌握了进入第二册的地图。

下一章把视角缩进 CPU 核心内部，讨论流水线、乱序执行、分支预测和依赖链。它回答本章留下的第一个硬件问题：同样处理一批记录，为什么某些循环能持续供给执行单元，某些循环却被依赖、分支或取数等待卡住。只要带着日志统计的数据路径继续阅读，硬件知识就会成为解释系统性能的第一块地基。
