\chapter{取指前端、流水线、乱序执行与分支预测}

线上日志解析器曾经遇到过一个很典型的退化：固定格式日志吞吐稳定，换成用户自定义字段后，代码没有改，单核吞吐却下降，尾延迟也抖动。源码层面仍然只是一个循环：读取字节，判断分隔符、数字、引号、转义或非法字符，推进状态，偶尔写出字段边界。若只看 C++ 行数，很容易把问题说成“字符串处理慢”；把输入分布、反汇编和性能计数器放到一起，才会看到真正的因果链：随机分支让预测失败变多，错误路径混进热循环让前端供给变差，状态变量形成循环携带依赖，某些字段统计又把加法串成一条长链。

这里不从“五段流水线”这类静态图开始，而从热循环为什么突然变慢开始。流水线解释为什么一次猜错分支会丢掉已经取入和译码的工作；乱序执行解释为什么多累加器能拆开一条依赖链；取指前端解释为什么 I-cache、ITLB、BTB、micro-op cache 和代码布局会限制一个看似很小的循环；执行端口和 load/store queue 解释为什么源码行数相同，机器看到的工作形状却不同。硬件概念只有能解释一段具体代码的性能异常，才真正有用。

分析沿六条线展开：把一段 C++ 热循环拆成取指前端、I-cache/ITLB、分支预测、依赖链、执行端口、load/store 和退休提交几个可观察问题；区分延迟、吞吐、IPC、前端受限、后端受限、错误投机和内存等待，而不是只说“CPU 没跑满”；用单累加器、多累加器、branchless 计数、指针追踪和冷路径分离解释乱序执行能隐藏什么、不能隐藏什么；根据输入分布判断分支预测是否可能是主因，并说明 branchless、查表、分桶和批处理各自付出的代价；用反汇编、编译器优化报告和 \cmd{perf stat}/\cmd{perf annotate} 或替代证据构造可复查的热循环证据包；在 Compute Systems Engine 中形成 \code{HotKernelReport}，让后续 SIMD、数据布局、线程和任务运行时复用同一套单核证据。

\begin{casebox}
贯穿案例是日志解析热循环。输入有三类：规则日志、随机用户字段和错误密集字段。规则日志让分支预测器容易学习；随机字段让字符类别分支接近不可预测；错误密集字段把本该很少进入的错误路径拉进热循环。每个优化版本都必须输出相同的字段数、错误摘要和 checksum，否则性能比较无效。
\end{casebox}

\begin{systemdiagram}{热循环在核心内部的路径}
\begin{pdfdiagram}
\node[book accent node,text width=2.05cm] (source) at (0,0) {源码循环\\for/if/state};
\node[book teal node,text width=2.15cm] (front) at (2.85,0) {前端供给\\取指/预测/译码};
\node[book purple node,text width=2.15cm] (rename) at (5.7,0) {重命名窗口\\ROB/物理寄存器};
\node[book amber node,text width=2.15cm] (sched) at (8.55,0) {调度与执行\\端口/ALU/load};
\node[book navy node,text width=1.9cm] (retire) at (11.2,0) {按序退休\\提交结果};

\draw[book strong arrow] (source) -- (front);
\draw[book strong arrow] (front) -- (rename);
\draw[book strong arrow] (rename) -- (sched);
\draw[book strong arrow] (sched) -- (retire);

\node[book red node,text width=2.35cm] (branch) at (2.85,-1.55) {预测失败\\错误路径丢弃};
\node[book red node,text width=2.35cm] (dep) at (5.7,-1.55) {真依赖\\窗口里没有独立工作};
\node[book red node,text width=2.35cm] (mem) at (8.55,-1.55) {访存等待\\load miss/地址依赖};

\draw[book back arrow] (branch) -- (front);
\draw[book back arrow] (dep) -- (rename);
\draw[book back arrow] (mem) -- (sched);

\node[book label,text width=11.2cm] at (5.6,-2.65) {同一段源码可能卡在不同位置：前端没有微操作，窗口没有独立指令，后端端口拥挤，或者 load 等不到数据。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：热循环优化不是“少写几行代码”，而是改变核心内部的供给、依赖和等待形状。}
\end{systemdiagram}

\section{从现象到假设}

性能分析的第一步不是猜硬件部件，而是把现象写成可证伪假设。日志解析器变慢时，可以先提出四个候选解释：输入更大导致内存带宽不足；字符类别更随机导致分支预测失败；错误行增加导致冷路径进入热循环；字段处理函数无法内联导致前端供给不足。四个假设都能让程序变慢，但它们要求完全不同的修复。

若瓶颈是内存带宽，减少几个整数分支可能没有端到端收益；若瓶颈是分支预测，把线程数翻倍只是把低效循环复制到更多核心；若瓶颈是错误路径，branchless 改写不如冷热路径分离；若瓶颈是调用边界，数据布局和 API 可能比局部表达式更重要。可靠性能判断的核心，不是知道很多技巧，而是知道哪个技巧对应哪个证据。

\topic{四类证据}
第一类证据是输入分布。记录每类字符、字段长度、错误比例、短行比例、长字段比例和随机种子。没有输入分布，分支预测分析会变成猜测。第二类证据是二进制形状。反汇编回答热循环是否有调用、间接跳转、额外边界检查、向量指令、栈 spill 和冷路径代码。第三类证据是运行指标。理想情况下记录 cycles、instructions、branches、branch-misses、cache-misses、IPC 和耗时分布；没有 PMU 权限时，也要保留耗时阶梯、反汇编和输入对照。第四类证据是正确性。优化版本必须和 reference 的 checksum、错误摘要和输出规模一致。

\topic{不要先开线程}
单核热循环没有看清之前，开线程常常会制造新的噪声。多个线程会引入线程创建、调度、cache line 迁移、内存带宽竞争和 NUMA 放置问题。若单核版本每个字符都被随机分支击穿，八个线程只是让八个核心都浪费在错误投机上；若单核版本每条记录都写共享原子，更多线程还会放大 cache line 争用。后续会系统讲线程池和任务运行时，这里先把单核执行模型打牢。

\begin{keyidea}
热循环报告的基本句式是：“在某类输入上，某个二进制形状导致某类硬件等待；某个改写改变了这个形状；指标支持或不支持这个因果链；新的瓶颈迁移到哪里。”
\end{keyidea}

\section{取指供给的物理矛盾}

CPU 执行的第一步不是“做加法”或“读内存”，而是找到下一批指令。程序计数器 PC 保存下一条指令的地址；若程序只有一条直线，下一条地址似乎就是当前地址加上指令长度。真实热循环不是直线：循环回边要跳回开头，条件分支可能走两边，函数调用会进入另一个地址，返回要回到调用点，异常检查和错误路径会改变控制流，虚调用和 \code{switch} 甚至让目标地址随数据变化。等分支真正执行完再去取下一条指令，后端会长期没有工作。现代核心必须在答案确定之前先猜下一条 PC，并沿着猜测路径取指、翻译、译码、排队。

取指前端由这个约束推导出来。它不是一个孤立部件，而是一条供给链：预测器猜下一条 PC，ITLB 翻译指令页，I-cache 提供指令字节，译码器把机器指令变成内部微操作，micro-op cache 保存已经译码过的热路径，队列把微操作送进重命名和调度阶段。任何一环供不上，后端执行端口即使空着也没有工作可做。前端性能差的程序常常看起来“算术不多、数据不大”，真正的问题却是核心没有持续拿到正确路径上的微操作。

这个约束来自硬件距离。寄存器文件和执行单元必须在很短的周期内交换操作数；一级缓存使用片上 SRAM，离核心很近，容量不能太大；更下层的缓存更大也更慢；主存容量大，却在芯片外，访问延迟和能耗都高得多。若每条指令都要等主存给出字节，再等页表翻译，再等译码完成，核心绝大多数周期都会空转。现代处理器用更多晶体管、更多预测和更多小型缓存，购买的是一件事：在后端需要工作之前，把正确路径上的内部工作单元准备好。

因此，前端不是“执行之前的准备动作”那么简单。它本身就是一条高吞吐流水线，也有容量、带宽、延迟、冲突和回滚。I-cache 的容量小，意味着热代码足迹必须受控；ITLB 的项数有限，意味着热代码页不能无限分散；BTB、RAS 和方向预测器有历史和表项限制，意味着分支目标和输入分布会改变供给稳定性；译码器有带宽限制，意味着复杂指令和过度展开会让后端拿不到足够微操作。这些限制相互耦合，不能用一个孤立名词解释性能。

\topic{时钟周期为什么逼出流水线}
一个组合逻辑电路从输入稳定到输出稳定需要时间。若把取指、译码、寄存器读取、执行、访存和提交都塞进一个巨大周期，周期必须长到足以容纳最慢路径，频率会很低。流水线把长路径切成多段，中间用寄存器保存阶段结果，让不同指令处在不同阶段中。这样做提高了吞吐，却引入了新问题：后面的阶段每个周期都需要前面阶段喂给它工作；一旦前端停顿，空泡会沿流水线向后传播。

前端停顿并不总是表现为明显的 cache miss。一个条件分支预测错了，前端可能已经沿错误地址取入多条指令；一个间接跳转目标没猜中，取到的字节属于另一段代码；一个热循环跨越不利边界，每轮能取到的字节数下降；一个函数被过度内联，指令足迹超过前端结构能稳定容纳的范围。流水线让核心能同时处理许多指令，也让“拿错指令”和“拿不到指令”的成本被放大。

\topic{前端和后端之间的合同}
后端不消费源码，也不直接消费文件中的机器码字节。多数现代乱序核心在内部调度的是微操作：它们描述一次算术、一次地址生成、一次加载、一次存储、一次分支检查或其他更接近执行资源的动作。前端的合同就是持续提供这些微操作，并尽量保证它们来自正确路径。若这个合同破裂，执行端口、乱序窗口、load/store queue 和退休单元都可能闲着。性能分析把这种状态叫 frontend bound，并不是说前端“更重要”，而是说当前程序的限制在供给端。

\begin{deepdive}
硬件里没有一个单独开关叫“前端优化”。软件能改变的是机器码形状：热路径字节数、分支方向分布、分支目标数量、函数布局、循环体大小、调用边界、异常和日志慢路径是否混在内层。I-cache、ITLB、BTB、译码器和 uop cache 只是把这些形状转化成等待或吞吐的具体部件。
\end{deepdive}

\section{从 C++ 到指令字节}

C++ 源码不是取指单元的输入。编译器把表达式、分支、内联函数、模板实例和异常边界变成机器指令；链接器把不同目标文件、库函数、跳转表和常量区域放进可执行文件；操作系统把可执行文件的代码段映射到进程虚拟地址空间。热循环最后落在 \code{.text} 段中的一串机器码字节上，每个字节都有虚拟地址。PC 指向这些地址，前端按预测结果读取字节，译码器再从字节流里识别指令边界和操作含义。

这一步已经足够解释许多误判。一个源码层面的“小函数”可能被内联到十几个调用点，导致代码体积膨胀；一个模板泛型算法可能为多个类型生成多份机器码；一个 \code{switch} 可能变成比较链、跳转表或间接跳转；一个错误路径如果和正常路径混在一起，格式化字符串、异常对象构造和日志函数引用都会进入同一个取指区域。前端看到的是地址、字节、分支目标和译码任务，不是源码排版。

\topic{接上第一册的汇编视角}
第一册已经建立了一条基本读法：寄存器保存值，内存操作数由 base、index、scale 和 displacement 形成地址，\instruction{cmp}/\instruction{test} 设置 flags，条件跳转读取 flags 改变 \register{rip}，\instruction{call}/\instruction{ret} 通过 ABI 和栈改变控制流。这里不重新讲这些规则，而是继续追问：这些指令字节进入现代核心以后，为什么同样正确的汇编会有完全不同的吞吐。

看一个最小字符分类循环。C++ 版本可能写成：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={字符分类的源码形状}]
std::uint64_t count_separator(std::span<const char> input) {
  std::uint64_t count = 0;
  for (char ch : input) {
    if (ch == ',' || ch == '\n') {
      ++count;
    }
  }
  return count;
}
\end{lstlisting}

某个优化等级、编译器和目标平台下，它可能落成类似下面的 Intel 风格汇编。这里不是规定编译器必须生成这段代码，而是给出读机器形状的入口。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={同一循环可能出现的典型汇编形状}]
; rdi = input data pointer, rsi = input size
xor   eax, eax              ; count = 0
xor   ecx, ecx              ; i = 0
.Lloop:
  movzx edx, byte ptr [rdi + rcx]
  cmp   dl, 44              ; ','
  je    .Lhit
  cmp   dl, 10              ; '\n'
  jne   .Lnext
.Lhit:
  inc   rax
.Lnext:
  inc   rcx
  cmp   rcx, rsi
  jne   .Lloop
\end{lstlisting}

第一册的读法已经能解释这段代码的正确性：\register{rdi} 是输入基址，\register{rcx} 是下标，\instruction{movzx} 读取一个字节并零扩展，\instruction{cmp} 设置 flags，\instruction{je}/\instruction{jne} 根据 flags 改变控制流。这里要把同一段汇编继续向下拆：\instruction{jne .Lloop} 是循环回边，前端必须预测它大多数时候会跳；两个字符分类分支的方向取决于输入分布，随机输入会让预测历史更难；\instruction{movzx} 的地址是连续递增，数据预取器容易工作；整个循环的机器码如果很小，I-cache 和 uop cache 容易稳定命中。也就是说，一段汇编同时包含控制流形状、地址形状和前端足迹。

\topic{汇编不是终点，而是硬件问题的入口}
只看汇编仍然不够。上面的 \instruction{cmp}/\instruction{jne} 在规则日志中可能非常便宜，因为预测器学到稳定模式；在随机用户字段中可能很贵，因为错误投机反复冲刷窗口。同一条 \instruction{movzx edx, byte ptr [rdi + rcx]} 在输入 buffer 位于 L1D、LLC、远端 NUMA 节点或触发缺页时，等待完全不同。汇编告诉我们“机器将要做什么动作”，硬件章节解释“这些动作在某个输入和拓扑下要等什么”。这一层分析的基本方法就是：源码定语义，汇编定动作，微架构定等待，实验定结论。

\topic{代码段、权限和可执行字节}
进程地址空间不是一段裸内存。可执行文件会被加载成若干映射区：代码段通常可读、可执行，不可写；数据段可读写，不可执行；共享库有自己的映射区；JIT 或动态加载系统还会在运行中创建新的可执行区域。PC 指向的是某个可执行映射中的虚拟地址。硬件和操作系统必须阻止把普通数据页当指令执行，也要阻止用户态跳进没有执行权限的内核地址。这个安全边界不是性能之外的附加条件，它直接进入取指路径：地址能否翻译、页是否有执行权限、目标是否落在合法代码区，都会影响前端能不能继续供给。

\topic{机器码足迹比源码行数更接近硬件成本}
源码行数相同，机器码足迹可能完全不同。一个带异常和日志格式化的分支，即使极少执行，也可能把许多冷代码引用拖到同一函数附近；一个模板函数看起来只写了一份，实例化后可能有多份机器码；一个 \code{std::visit}、虚函数调用或函数指针表，可能把直线控制流变成间接目标集合。反过来，一个看起来较长的表驱动循环，机器码可能短而稳定，分支也少。分析前端时，第一份证据不应是“源码看起来简单”，而应是热函数大小、热循环反汇编、调用边界、跳转目标和异常/日志慢路径位置。

可以用一个小的心智转换检查代码：把函数名删掉，只保留地址区间和跳转边。若热循环每轮在一个短地址区间里顺序前进，偶尔跳回循环头，前端容易稳定供给；若它每条记录都从一个地址区间跳到另一个地址区间，再通过间接目标进入第三个区间，前端要同时解决目标预测、I-cache 足迹、ITLB 覆盖和译码供给。这个转换比争论“抽象是否有开销”更准确，因为抽象只有落成机器码形状之后才有硬件成本。

\section{I-cache：指令字节为什么要按块缓存}

若每次执行循环都从主存读取指令字节，核心会被内存延迟拖住。硬件不能为每个字节都建立一条独立快速通道，于是使用小而快的 SRAM 存最近使用的内容，用较大的下层缓存和内存存完整内容。又因为程序取指常常具有空间局部性：执行了某个地址，接下来很可能执行它后面的地址，硬件不按单个字节搬运，而按固定大小的 cache line 搬运。常见系统里 line 可以理解为几十字节量级的一块连续地址；具体大小属于平台事实，分析时要用机器资料或工具确认。

由此自然得到 I-cache：它是指令侧的一级高速缓存，保存最近取过的指令 cache line。I-cache 的目标不是保存“函数”，而是保存包含某些指令地址的一段字节。只要热循环的指令字节反复落在少数 cache line 里，前端就能从很近的地方取到它们；若热路径和冷路径混杂、过度内联、过度展开或随机分派让代码足迹变大，I-cache 就会更频繁地被迫替换内容，前端供给开始抖动。

\topic{为什么 I-cache 必须很小}
片上 SRAM 越大，访问越慢、面积越大、能耗越高，也越难放在离取指单元很近的位置。一级 I-cache 必须在很短时间里给前端提供指令字节，所以它不能像主存那样大。容量小不是设计失误，而是速度、面积和能耗交换后的结果。这个事实会反过来约束软件：热循环不能假设任意多机器码都能留在最近的指令缓存中。

容量小还意味着 I-cache 的替换成本会被热路径放大。一个大函数只要偶尔执行一次，未必重要；一个内层循环每条记录都进入许多小函数、虚调用目标或错误检查块，就会在单位时间内制造大量取指需求。前端不关心这些字节来自“漂亮的抽象”还是“粗糙的手写代码”，它只关心当前预测路径上需要哪些 cache line，以及这些 line 是否还在近处。

\topic{从顺序取指推出空间局部性}
大多数程序不是每条指令都随机跳转。普通直线代码会从低地址走向高地址；循环会反复取同一段字节；函数调用会跳到一个目标再返回；条件分支通常也有常走方向。硬件利用这种空间局部性，一次搬入整条 cache line。若当前 PC 落在某条 line 的中间，后续若干条指令很可能也在这条 line 或下一条 line 中。这样，单次 miss 的成本可以服务多条后续指令。

空间局部性也有反面。若热路径每隔几条指令就跳到远处，搬入的一整条 line 只用少量字节；若冷错误路径夹在热路径中，前端可能反复把不用的字节带进来；若过度展开让循环体跨越太多 line，单轮工作可能挤掉下一轮马上要用的字节。I-cache 优化的第一原则不是盲目对齐，而是提高热路径字节的有效使用率。

\topic{I-cache 不是一个“装代码的盒子”}
把 I-cache 只想成“代码缓存”，仍然太粗。取指路径在每个周期面对的是一个更尖锐的问题：当前预测 PC 所在的若干字节能否在很短时间内送到译码或 uop cache 查询位置。这个时间预算很小，因此一级指令缓存必须离前端近、端口足够宽、查找规则简单。容量、相联度和访问延迟之间存在直接交换：容量大可以保存更多代码，但 tag 比较、连线和选择器都会变重；相联度高可以减少冲突，但每次查找要比较更多候选；端口宽可以每周期给出更多字节，但面积和能耗会上升。于是硬件不会为“任意大热函数”买单，软件必须把热路径塑造成前端能连续供给的形状。

从这个物理约束出发，许多经验规则就不再神秘。内联不是绝对收益：它去掉调用和暴露优化机会，同时增加调用点处的机器码足迹。展开不是绝对收益：它减少循环分支和暴露 ILP，同时扩大循环体，消耗 I-cache 和 uop cache 容量。异常路径、日志格式化和诊断构造不能无成本地留在热循环附近：即使它们很少执行，也可能让函数布局、跳转目标和取指块变得更差。前端优化不是“把代码写短”，而是让最常走的 PC 序列短、连续、目标稳定，并让罕见路径在布局和控制流上离开内层循环。

\topic{取指缓存也有带宽，不只容量}
容量问题回答“热代码能不能留下来”，带宽问题回答“每周期能不能喂饱后端”。一个循环体即使完全命中 I-cache，如果每轮需要跨多个取指块、多个分支目标和复杂译码，前端仍可能供给不足。反过来，一个函数总体很大，但真正热的直线路径很短，冷路径被放远，常走目标稳定，前端可能很好。容量、带宽、目标稳定性和译码复杂度必须一起看。

日志解析器中常见的坏形状是“每个字符都带着全套解释器”。热循环既要判断字符类别，又要处理转义、错误构造、动态字段分派、统计上报和调试开关；每种情况都引入分支或调用。更好的形状是把每字符热循环限制为少数动作：取字节，分类，更新紧凑状态，必要时记录错误事实；完整错误对象、字符串格式化、慢速校验和策略分派放到块边界或慢路径。这样做不是删除功能，而是把不同频率的代码分开，让 I-cache 的小容量服务高频路径。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={把热路径和冷路径分开的前端账本}]
hot path per byte:
  load input byte
  classify byte
  update compact parser state
  append a small error code only if needed

cold path per block or per error:
  format diagnostic message
  recover original line context
  update detailed counters
  emit trace records
\end{lstlisting}

这份账本可以直接变成代码审查问题。每个新功能进入 parser 内层前，都要说明它属于每字节、每字段、每记录、每块还是每次作业。频率越高，越应该保持机器码短、分支少、目标稳定；频率越低，越应该从热函数中拆出去。这样定义频率边界，比空泛地说“性能敏感代码要小心”更可执行。

\section{I-cache 的组相联结构}

\topic{I-cache 的地址拆分}
把 I-cache 想成一张按组存放 cache line 的小表。取指地址先被拆成三部分：低位是 line 内偏移，用来选择这条 line 里的哪几个字节；中间若干位是 set index，用来选择表中的哪一组；高位是 tag，用来确认这一组里的某个条目是不是目标地址。一个 set 里有多个 way，叫组相联。若某个 way 的 tag 匹配并且条目有效，I-cache 命中；否则就要从下层缓存或内存把包含目标地址的整条 line 填进来。

\begin{systemdiagram}{I-cache 查找为什么要拆成 offset、set 和 tag}
\begin{pdfdiagram}[x=1cm,y=1cm]
\node[book accent node,text width=2.35cm] (addr) at (0,0) {物理取指地址\\physical PC};
\node[book small node,text width=1.75cm] (tag) at (3.0,0.72) {tag\\高位};
\node[book small node,text width=1.75cm] (set) at (3.0,0) {set index\\中间位};
\node[book small node,text width=1.75cm] (off) at (3.0,-0.72) {offset\\低位};

\node[book lane,minimum width=4.45cm,minimum height=2.9cm] (cache) at (7.0,0) {};
\node[book title label] at (4.95,1.17) {某个 set};
\foreach \y/\name in {0.78/way0,0.26/way1,-0.26/way2,-0.78/way3} {
  \node[book small node,minimum width=3.7cm,text width=3.35cm] (\name) at (7.0,\y) {valid + tag + cache line};
}
\node[book teal node,text width=2.1cm] (hit) at (10.55,0.55) {tag 匹配\\命中};
\node[book amber node,text width=2.1cm] (miss) at (10.55,-0.75) {未匹配\\从下层填充};

\draw[book strong arrow] (addr) -- (tag);
\draw[book strong arrow] (addr) -- (set);
\draw[book strong arrow] (addr) -- (off);
\draw[book strong arrow] (set) -- (cache.west);
\draw[book arrow] (tag) -- (way0.west);
\draw[book arrow] (tag) -- (way1.west);
\draw[book arrow] (tag) -- (way2.west);
\draw[book arrow] (tag) -- (way3.west);
\draw[book strong arrow] (way0.east) -- (hit.west);
\draw[book weak arrow] (cache.east) -- (miss.west);
\node[book label,text width=10.6cm] at (5.35,-1.95) {offset 选择 line 内字节；set index 选择候选组；tag 在多个 way 中确认身份。冲突 miss 来自不同热点地址反复落入同一组。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：I-cache 的命中不是按函数名判断，而是由地址位、组、路和 tag 匹配共同决定。}
\end{systemdiagram}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={I-cache 查找的抽象伪代码}]
CacheLine fetch_instruction_line(Address virtual_pc) {
  Address physical_pc = itlb_translate(virtual_pc);
  LineOffset offset = low_bits(physical_pc);
  SetIndex set = middle_bits(physical_pc);
  Tag tag = high_bits(physical_pc);

  for (Way way : icache.sets[set].ways) {
    if (way.valid && way.tag == tag) {
      return way.line.bytes_from(offset);
    }
  }

  CacheLine line = lower_cache_hierarchy.read_line(physical_pc);
  replace_one_way(icache.sets[set], tag, line);
  return line.bytes_from(offset);
}
\end{lstlisting}

这段伪代码省略了真实硬件中的并行查找、预测、权限检查和预取，但保留了最重要的推导：I-cache 不是按函数名查找，也不是按源码行查找，而是按地址位查找。于是三类问题会自然出现。第一，强制 miss：某段代码第一次执行，还没有进入 I-cache。第二，容量 miss：热代码总足迹超过 I-cache 能稳定容纳的范围。第三，冲突 miss：两个热点代码块总大小不大，却因为地址位映射到同一组，反复互相替换。性能报告不总能把三者完全分开，但代码体积、函数布局、热路径长度、输入触发的分支集合和前端受限指标能给出方向。

\topic{冲突为什么会出现}
若缓存完全按一个大表任意放置，硬件查找会慢；若每个地址只能放在唯一位置，冲突又会太严重。组相联是折中：set index 快速缩小候选范围，多个 way 给同一组留出少量弹性。代价是很直观的：两个热点地址只要 set index 相同，就会争同一个 set；热点代码总大小即使小于整个 I-cache，只要集中映射到少数组，也可能反复替换。

软件一般不能手算所有 set index，因为 ASLR、链接布局、共享库、代码重排和处理器实现都会影响细节。工程上更可靠的做法是减少热路径字节、让常走路径连续、把冷函数挪出热函数、控制过度内联和展开，并用反汇编和计数器观察结果。PGO 和 LTO 的价值之一，就是把真实热路径反馈给编译器和链接器，让常走分支、热函数和冷函数在布局上分开。

\topic{I-cache miss 不等于 D-cache miss}
指令 miss 的直接后果是前端拿不到字节；数据 miss 的直接后果是后端 load 等不到值。二者都可能表现为 IPC 低，但修复方向不同。若数据全在 L1D，热函数却巨大，继续改数据结构不会解决前端饥饿；若 I-cache 稳定，链表遍历每步都等数据，继续缩小代码也不会让节点地址变近。第二章把 I-cache 放在前端供给链中，第三章再系统讲数据 cache、数据 TLB 和虚拟内存地址路径，就是为了避免把两类等待混在一起。

\topic{为什么 I-cache 和 D-cache 要分开讲}
指令和数据最终都来自内存，也都可以用 cache line、set、tag、way 这些结构加速；它们的访问者和约束却不同。I-cache 服务取指前端，典型访问形状是顺序读取、循环回边、函数调用和分支目标；D-cache 服务 load/store 单元，要处理读写、store buffer、写分配、原子修改、一致性和别名。把二者混在一起会造成错误归因：程序可能数据都在 L1D 里，却因为热代码太大而前端受限；也可能 I-cache 很稳，却因为随机数据访问让后端等内存。第 3 章展开数据 cache 和数据 TLB，本节只抓住指令路径的成本。

\topic{取指宽度、边界和对齐}
前端通常一次取一段字节，而不是每周期只取一条完整指令。若热循环跨过 cache line 边界、取指块边界或页边界，硬件可能需要两次读取或额外对齐；若分支目标落在不利位置，前端每轮能提供的字节数或指令数可能下降。x86 指令长度不固定，译码器还要从字节流里找指令边界；RISC 风格 ISA 的指令边界更规则，但仍然受 I-cache 容量、ITLB、分支预测和取指带宽限制。不同 ISA 的细节不同，推导顺序相同：先有目标地址，再取字节，再识别指令，再生成内部工作单元。

对齐不是玄学。若一个很短的循环完全落在少数取指块内，前端每轮工作简单；若循环头、循环尾和常走分支目标分散在多个块里，每轮可能要组合更多字节。手工填充对齐不应成为默认动作，因为它会增加代码体积，也可能伤害其他路径。更稳的工程策略是先减少热路径体积、分离冷路径、避免无意义展开，再用反汇编和测量确认是否还存在边界问题。

\begin{systemdiagram}{从 PC 到微操作的取指前端}
\begin{pdfdiagram}
\node[book accent node,text width=1.95cm] (pc) at (0,0) {PC\\下一条地址};
\node[book teal node,text width=2.05cm] (predict) at (2.45,0) {预测\\方向/目标};
\node[book amber node,text width=2.05cm] (itlb) at (4.95,0) {ITLB\\指令页翻译};
\node[book purple node,text width=2.05cm] (icache) at (7.45,0) {I-cache\\指令字节};
\node[book navy node,text width=2.05cm] (decode) at (9.95,0) {译码/微操作\\decode/uop};

\draw[book strong arrow] (pc) -- (predict);
\draw[book strong arrow] (predict) -- (itlb);
\draw[book strong arrow] (itlb) -- (icache);
\draw[book strong arrow] (icache) -- (decode);

\node[book small node,text width=2.35cm] (btb) at (2.45,-1.45) {BTB/RAS\\提前给出目标};
\node[book small node,text width=2.35cm] (footprint) at (7.45,-1.45) {代码足迹\\热路径/冷路径};
\node[book small node,text width=2.35cm] (uop) at (9.95,-1.45) {uop cache\\绕过重复译码};

\draw[book back arrow] (btb) -- (predict);
\draw[book back arrow] (footprint) -- (icache);
\draw[book back arrow] (uop) -- (decode);

\node[book label,text width=10.9cm] at (5.05,-2.58) {前端的输出不是源码行，而是可进入重命名窗口的微操作；I-cache、ITLB、BTB 和译码带宽共同决定供给速度。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：I-cache 不是孤立名词，它是“根据预测地址持续提供指令字节”这条硬件路径中的一个必要环节。}
\end{systemdiagram}

\section{ITLB：PC 为什么还要经过地址翻译}

用户态程序看到的是虚拟地址。PC 也保存虚拟地址；操作系统和硬件用页表把虚拟页映射到物理页，并在映射上附带读、写、执行和用户态权限。I-cache 访问下层缓存时必须知道物理位置和权限边界，所以取指路径也需要地址翻译。ITLB 保存最近使用的“指令虚拟页到物理页”的翻译结果。热循环通常落在少数页里，ITLB 命中后翻译成本很低；若代码足迹跨越许多页，大型解释器、JIT、插件系统、过度展开的模板代码或大量小函数随机跳转，就会增加 ITLB 压力。

TLB miss 不只是“查一张表”。若 ITLB 没有目标虚拟页的翻译，硬件或操作系统要沿页表层级找到映射，检查权限，再把结果填回 TLB；如果页不在内存或权限不允许执行，还会触发异常。现代处理器会让 page walk 尽量由硬件完成，也会缓存中间层级，但它仍然比普通 ITLB 命中昂贵得多。指令页使用大页、JIT 代码布局、共享库数量、ASLR 和热函数分散程度，都会影响指令侧翻译压力。第 3 章会系统讲数据 TLB 和 page walk；这里先建立前端事实：I-cache 命中之前，PC 对应的虚拟地址必须能被翻译成可执行的物理位置。

\topic{页表项保存的不只是物理页号}
页表项通常包含物理页框号和一组属性：是否存在、是否允许用户态访问、是否可写、是否可执行、是否脏、是否被访问过，以及和缓存策略相关的位。取指最关心的是“这个虚拟页是否存在、是否属于当前权限级、是否允许执行”。若系统启用了不可执行页，普通数据页即使有字节也不能被当作指令。JIT 系统在生成代码时必须小心处理写权限和执行权限的切换，否则不是性能问题，而是安全和正确性问题。

这一点会改变对“代码布局”的理解。热函数如果散落在许多虚拟页上，前端不仅要在 I-cache 中保留许多 line，还要在 ITLB 中保留许多页翻译；若频繁在共享库、插件和 JIT 代码区之间跳转，活跃代码页数会继续上升。大页可以扩大单个 TLB 项覆盖的地址范围，但也会带来权限粒度、内存碎片、部署配置和调试复杂度。把热路径聚合到较少页面里，通常比事后追求某个神奇开关更可靠。

\topic{ITLB 和 DTLB 为什么分开观察}
取指和数据访问都需要地址翻译，但压力来源不同。ITLB 的访问者是前端 PC 流，典型问题是热代码页过多、间接跳转目标分散、JIT 代码碎片化、共享库调用边界频繁。DTLB 的访问者是 load/store，典型问题是数据对象跨页、随机索引、指针追踪、哈希表节点分散。两个 TLB 可能在不同结构上共享下层资源，也可能有独立一级结构；具体实现会随处理器变化。性能报告不应把“TLB 问题”写成一个模糊桶，而要说明是指令页还是数据页、是页数太多还是访问顺序太随机。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={指令页翻译的抽象伪代码}]
ExecutablePage translate_instruction_page(Address virtual_pc) {
  VirtualPage vpn = virtual_pc.page_number();

  if (ITlbEntry entry = itlb.lookup(vpn); entry.hit) {
    if (!entry.permissions.executable) {
      raise_execute_permission_fault(virtual_pc);
    }
    return {entry.physical_page, entry.permissions};
  }

  PageTableEntry pte = walk_page_tables(vpn);
  if (!pte.present || !pte.user_accessible || !pte.executable) {
    raise_instruction_fault(virtual_pc);
  }

  itlb.fill(vpn, pte.physical_page, pte.permissions);
  return {pte.physical_page, pte.permissions};
}
\end{lstlisting}

这段伪代码把真实硬件的并行性简化成顺序步骤，但保留了关键事实：地址翻译不是取指之后才做的簿记，而是前端能否访问指令字节的前提。若 ITLB miss 或执行权限异常发生，后面的 I-cache 命中、译码带宽和 uop cache 都暂时没有意义。许多“代码明明很短却慢”的解释，最后会落到目标分散、页覆盖不足或错误路径把冷代码页带热。

\section{预测下一条 PC：BTB、RAS 和方向历史}

直接分支的目标地址写在机器指令里，表面看译码后自然就知道下一条地址。问题在于，等译码完成再决定下一条 PC，前端已经慢了一拍；现代核心每周期需要多条指令或多个微操作，必须提前形成取指队列。BTB，即 branch target buffer，用分支指令所在地址索引，缓存“这条分支以前跳到哪里”。条件分支还需要方向预测：这次跳还是不跳。函数返回的目标来自调用栈，普通 BTB 难以稳定预测，于是硬件用返回地址栈 RAS 记录 call/return 的栈式关系。间接跳转、虚调用和解释器分派的目标随数据变化，更依赖历史和类型分布。

最简单的方向预测可以从循环推出来。若只记录“上一次是否跳转”，一个循环回边在大多数迭代中跳转，最后一次不跳；下一次重新进入循环时，上一次记录是不跳，又会预测错。两位饱和计数器解决这个小问题：状态分成强跳、弱跳、弱不跳、强不跳；一次相反结果只把状态推向中间，不会立刻翻转。这不是现代预测器的完整形态，却说明硬件为什么保存历史，而不是每次从零判断。

\topic{为什么等到执行阶段就太晚}
一条条件分支要等它依赖的寄存器或标志位准备好，才能知道真实方向；一条间接跳转要等目标地址被计算出来，才能知道真实目标；一条函数返回要等返回地址可用，才能回到调用点。如果前端在这些答案出现之前停止，乱序窗口会逐渐耗尽。预测器的作用是把“未来控制流”提前变成一个可取指地址，让前端继续工作。预测越准，投机路径越像真实路径；预测越差，核心做的无效工作越多。

这个机制解释了分支预测成本的两个层面。第一层是方向和目标本身是否预测正确。第二层是发现错误后要恢复多少工作：取过的字节、译过的微操作、占用的 ROB 项、执行端口和缓存访问都可能被浪费。深流水线和宽乱序窗口能提高吞吐，也会让错误路径积累更多无效工作。因此，分支问题不是“多一条 jump 指令”，而是“错误未来占用了多少硬件预算”。

\topic{BTB 预测目标，方向预测器预测是否跳转}
条件分支有两个问题：这次走跳转目标，还是继续执行 fall-through；若走跳转，目标在哪里。BTB 主要保存目标地址，方向预测器主要保存跳转倾向和历史。二者缺一不可：方向猜对但目标错，前端仍然取错地方；目标在 BTB 中但方向猜不跳，前端会继续取 fall-through。直接调用和无条件跳转也需要目标预测，因为前端希望在译码确认之前就开始取目标地址。

间接分支更难。虚函数调用、函数指针、解释器 opcode 分派、JIT stub 和 \code{switch} 跳转表，目标可能随数据变化。若同一分支地址在不同记录上跳到很多目标，BTB 项和历史都会变得不稳定。工程上的批处理、分桶、类型专门化和 direct threading，本质上都在减少每条数据上的随机目标变化，让一批相似记录走更稳定的目标集合。

\topic{从 \instruction{cmp}/\instruction{jcc} 读出预测问题}
第一册读条件分支时，重点是 flags 和跳转目标。这里还要读出概率。下面两段汇编在语义上都很普通，硬件形状却不同：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={规则输入上的循环回边和稀有分支}]
.Lloop:
  movzx edx, byte ptr [rdi + rcx]
  cmp   dl, 10
  je    .Lnewline        ; 每几十个字节才出现一次
  ; 普通字符路径
  inc   rcx
  cmp   rcx, rsi
  jne   .Lloop           ; 除最后一次外几乎都跳
\end{lstlisting}

循环回边 \instruction{jne .Lloop} 的模式很强：大多数迭代跳转，最后一次不跳。稀有 newline 分支也有强倾向：大多数时候不跳，偶尔跳。预测器不需要理解“换行”这个业务含义，只要这个分支地址的历史足够稳定，就能高概率猜对。此时分支指令仍然存在，但它们不一定是瓶颈。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={随机分类输入上的接近均匀分支}]
.Lloop:
  movzx edx, byte ptr [rdi + rcx]
  cmp   dl, byte ptr [class_table + rcx]  ; 示例：阈值随位置变化
  ja    .Lclass_a                         ; 方向接近随机
  ; class B path
  jmp   .Lnext
.Lclass_a:
  ; class A path
.Lnext:
  inc   rcx
  cmp   rcx, rsi
  jne   .Lloop
\end{lstlisting}

第二段的分类分支如果接近 50/50，且缺少稳定周期，预测器很难长期猜中。错误预测发生时，前端已经沿某条路径取了指令，译码器可能已经产生微操作，乱序窗口可能已经分配条目，后端甚至可能执行了错误路径上的 load。分支解析后，这些工作被冲刷，PC 重定向到真实路径。于是 branch miss 的成本来自“错误未来被提前执行”，不是来自 \instruction{ja} 这个助记符本身。

\topic{Fall-through 也是布局决策}
条件分支只有一个显式目标，另一边是 fall-through，即顺序落到下一条指令。编译器和链接器会尽量让常走路径成为更便宜的布局：少跳、连续、前端容易取。Profile-guided optimization 的价值之一，就是用真实输入告诉编译器哪边常走。若源码把错误处理写在 \code{if} 内部，不代表最终机器码一定把错误路径放远；要看反汇编和布局。热路径审查时，应该标出每个条件分支的常走方向、fall-through 是否符合输入分布、冷标签是否远离内层循环。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={从反汇编记录分支证据}]
branch address: 0x... .Lparse_loop + 37
source condition: ch == ',' or ch == '\n'
expected input: RegularLines
likely direction: not taken for ordinary byte
fall-through path: ordinary byte path
evidence:
  branch-misses available? yes/no
  disassembly saved? yes
  checksum unchanged? yes
\end{lstlisting}

这类记录把第一册的汇编阅读推进到性能判断。读懂 \instruction{cmp}/\instruction{jne} 只是起点；还要把它放回输入分布、代码布局和预测失败成本中。

\topic{RAS 为什么专门处理返回}
函数调用和返回有栈式结构：call 的下一条地址就是对应 return 应回到的位置。若只靠普通 BTB 预测 return，多个调用点共享同一个返回指令时很容易混淆。RAS，即 return address stack，用硬件小栈保存 call 后的返回地址，return 时弹出预测目标。它适合正常的嵌套调用，却会被异常控制流、栈破坏、深递归超过容量、非局部跳转或不规则调用约定干扰。热路径中过多小函数调用不只增加 call/return 指令，也会消耗返回预测资源和前端带宽。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={两位分支方向预测器的抽象形态}]
enum class DirectionState {
  StrongNotTaken,
  WeakNotTaken,
  WeakTaken,
  StrongTaken
};

bool predict_taken(DirectionState state) {
  return state == DirectionState::WeakTaken ||
         state == DirectionState::StrongTaken;
}

DirectionState update(DirectionState state, bool actual_taken) {
  if (actual_taken) {
    return saturating_increment(state);
  }
  return saturating_decrement(state);
}
\end{lstlisting}

真实预测器会使用更多历史、更复杂的索引和多级结构，但基本问题没有变：当前 PC 附近有没有分支，这个分支这次走哪边，走了以后目标地址是什么。任何一个答案错了，前端就会沿错误路径取指和译码；等后端发现错误，错误路径上的微操作被丢弃，PC 被重定向到正确路径，前端重新供给。branch-miss 的成本不是某条分支指令本身慢，而是一段错误路径浪费了前端、乱序窗口和后端资源。

\section{译码器：从机器码字节到微操作}

取到指令字节之后，后端仍然不能直接执行。机器指令要先被译码成内部微操作，再进入寄存器重命名、调度和执行。x86 这类变长指令集的第一道困难是边界：一条指令可能因为前缀、寻址模式、立即数和位移占用不同字节数；译码器必须从连续字节流中切出一条条合法指令。定长或较规则的 ISA 边界更简单，但仍然要识别操作类型、寄存器、内存地址形式、异常条件和所需执行资源。

译码带宽是有限资源。简单指令可能每周期译码多条，复杂指令可能拆成多个微操作；某些内存操作同时需要地址生成、加载和算术；调用、返回、间接跳转和异常边界还会影响前端控制。若热路径每轮都需要复杂译码，后端端口空闲也没有用，因为进入重命名窗口的微操作不够。此时减少数据 cache miss 不是主线，真正的修复常常是缩小热路径、降低分派复杂度、避免过度展开，或者让热循环稳定命中 micro-op cache。

\topic{为什么机器指令不能直接进入调度器}
机器指令是软件和硬件之间的可见合同，必须长期兼容；内部微操作是处理器实现自己的工作单位，可以随代际变化。把两者分开，硬件就可以把一条复杂指令拆成几个更适合端口和流水线的动作，也可以把某些简单组合融合成更少的内部动作。比如一次带内存操作的算术，可能需要地址生成、加载、算术和写回；一次比较加条件跳转，在某些实现上可能在前端或后端以融合形式处理。具体规则依赖微架构，原理不变：后端调度需要的是资源清晰、依赖清晰、异常边界可维护的内部工作单元。

这个分层也解释了为什么反汇编只能看到一部分事实。反汇编显示机器指令，不直接显示每条指令拆成多少微操作、占哪些端口、能否融合、是否来自 uop cache。性能分析要把反汇编、编译器报告和 PMU 指标合在一起。若热循环机器指令很少，但每条都复杂，译码和端口压力仍可能高；若机器指令较多，但来自稳定的 uop cache 并且后端资源匹配，未必慢。

\topic{变长指令让边界识别也成为工作}
x86 指令长度可变，前缀、操作码、ModR/M、SIB、位移和立即数让边界识别变复杂。前端要从一串字节中找出第一条指令从哪里开始、在哪里结束，下一条又从哪里开始。分支目标必须落在合法指令边界上；跳到字节流中间会变成另一种解码结果或触发异常。定长 ISA 在边界上更简单，但仍要面对取指带宽、预测、I-cache、ITLB 和译码资源。不要把“定长指令更容易解码”误读为“前端没有瓶颈”；它只是减轻了其中一类困难。

\topic{译码带宽和后端端口是两道门}
一个循环可能先被前端译码带宽限制，也可能穿过前端后被执行端口限制。二者的修复方向不同。若译码带宽限制明显，减少热路径复杂控制流、让循环命中 uop cache、控制展开规模可能有效；若端口限制明显，要看 load 端口、store 端口、整数 ALU、向量单元、地址生成单元或分支单元哪一类拥挤。只说“指令少一点”不够，因为少掉的如果不是瓶颈资源，时间可能不变。

\section{Micro-op cache：为什么重复译码可以被缓存}

如果一段热循环已经译码过，而且代码没有改变，下一轮仍然从相同地址执行，重复译码就是浪费。Micro-op cache 的动机由此产生：保存已经译码好的微操作，让前端在命中时绕过部分译码工作，直接向后续阶段供给内部工作单元。I-cache 保存的是指令字节，micro-op cache 保存的是译码结果；二者解决的是前端链路上不同位置的等待。

Micro-op cache 也不是无限空间。循环体太大、过度展开、模板实例过多、冷路径夹在热路径中、频繁跨函数、间接分派目标太多，都会降低它的稳定命中。更隐蔽的情况是：某个优化减少了指令条数，却让代码布局更分散，或者让热路径跨过更多前端结构边界，最后总时间没有下降。遇到这种现象，不能只看 \code{instructions} 计数下降，还要看分支失败、前端受限、代码体积、热点地址分布和反汇编形状。

\topic{uop cache 不是 I-cache 的替代品}
I-cache 命中说明指令字节在近处；uop cache 命中说明某个地址范围的译码结果在近处。它们可以同时有用，也可以分别成为瓶颈。若 uop cache 命中，前端可能绕过复杂译码，但仍然依赖预测和地址流稳定；若代码修改、JIT 生成新代码、目标分散或热路径超过 uop cache 容量，就会退回普通取指和译码路径。把二者混成“缓存命中”会导致错误诊断。

一个简单判断是：I-cache 关注“字节是否在近处”，uop cache 关注“这些字节是否已经变成可供给的内部工作”。热循环很短、循环体稳定、分支目标少，最容易从 uop cache 受益；大型解释器、模板膨胀、过度展开和冷路径混入，会让它的命中稳定性下降。减少机器码字节有时会改善 I-cache，有时会改善 uop cache，有时只是把瓶颈迁移到后端。结论必须由指标和反汇编共同支持。

\topic{循环体大小的双重约束}
展开循环可以减少分支次数、暴露更多独立工作，也可能增加寄存器压力和代码体积。对后端而言，展开让乱序窗口看到更多独立操作；对前端而言，展开让每轮或每个 kernel 的字节数和微操作数增加。最佳展开不是越大越好，而是让依赖、端口、寄存器和前端容量同时平衡。第 7 章讲 SIMD 和 ILP 时会再次遇到这条原则：向量化和展开必须同时接受前端和后端审计。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.24\linewidth}p{0.27\linewidth}p{0.21\linewidth}@{}}
\toprule
前端结构 & 保存的对象 & 主要解决的问题 & 典型失效形状 \\
\midrule
BTB/RAS/方向预测 & 目标和历史 & 提前给出下一条 PC & 目标多变、返回栈异常、输入随机 \\
ITLB & 指令页翻译 & 虚拟地址到可执行物理页 & 代码页过多、JIT/插件分散 \\
I-cache & 指令 cache line & 快速提供机器码字节 & 热代码足迹大、冲突、冷路径混入 \\
译码器 & 字节到微操作的转换逻辑 & 识别边界和内部动作 & 复杂指令、调用边界、带宽不足 \\
uop cache & 已译码微操作 & 绕过重复译码 & 循环体过大、目标分散、布局不稳 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={取指前端的抽象伪代码}]
while (core_is_running) {
  Address predicted_pc = predict_next_pc(pc, branch_history, btb, ras);

  PageTranslation page = itlb.lookup(predicted_pc.page());
  if (!page.hit) {
    page = page_table_walk_and_permission_check(predicted_pc);
    itlb.fill(predicted_pc.page(), page);
  }

  InstructionBytes bytes = icache.fetch(page, predicted_pc.offset());

  MicroOps uops;
  if (uop_cache.contains(predicted_pc)) {
    uops = uop_cache.read(predicted_pc);
  } else {
    Instructions insts = find_boundaries_and_decode(bytes);
    uops = translate_to_micro_ops(insts);
    uop_cache.fill(predicted_pc, uops);
  }

  rename_queue.push(uops);
  pc = predicted_pc;
}
\end{lstlisting}

这段伪代码不是某一款 CPU 的真实实现。真实硬件会并行、预测、回滚、预取、对齐、融合指令、处理异常，还会按厂商和代际变化。伪代码保留的是因果关系：下一条 PC 必须提前预测；取指地址必须能翻译并通过执行权限检查；指令字节必须从 I-cache 或下层层级到达；译码或微操作缓存必须提供后端能使用的工作单元。I-cache、ITLB、BTB 和 uop cache 不是四个并列名词，而是同一条供给链上的四个压力点。

\section{完整账本：一条热循环迭代怎样变成可退休结果}

把前端、译码、乱序和退休分开讲，是为了降低复杂度；真正的核心在每个周期里同时推进许多半成品。要理解一个优化为什么有效，必须能把一轮循环从 PC、指令字节、微操作、寄存器重命名、调度、执行、写回和退休串成一条账本。否则很容易把局部现象误判成全局瓶颈：分支少了但端口仍满，指令少了但 load 等待仍长，循环展开了但前端供给被代码体积拖住。

仍以解析器热循环为例。源码上看，一轮迭代读取一个字节、分类、更新状态和计数。硬件账本要拆得更细：取指路径先猜下一条 PC，I-cache 和 uop cache 尝试供给微操作；重命名阶段把架构寄存器映射到物理寄存器，消除名字冲突；调度器等待操作数和执行端口；load 进入地址生成、DTLB 和 L1D；分支在执行后验证预测；最后退休逻辑按程序顺序提交结果。这里每个阶段都能等待，也都能回滚。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一轮热循环迭代的硬件账本}]
frontend:
  predict loop-back and internal branches
  fetch instruction bytes through ITLB and I-cache
  supply micro-ops from uop cache or decoders

rename and allocate:
  assign physical registers for temporary values
  allocate ROB entries, load queue entries, store queue entries
  keep precise exception and rollback metadata

execute:
  compute byte address
  translate through DTLB
  load input byte from L1D or lower cache
  classify byte with branch or table lookup
  update parser state, counters and error summary

resolve:
  verify branch prediction
  forward store data when possible
  wake dependent micro-ops

retire:
  commit completed micro-ops in program order
  expose architectural state
  handle exception or misprediction rollback precisely
\end{lstlisting}

这张账本有一个重要含义：优化不能只盯源码动作。把 \code{if} 改成查表，确实减少某些方向分支，却增加一次数据 load、一个地址生成、一个表所在 cache line 和可能的寄存器压力；展开循环确实减少回边分支，也让一轮占用更多 ROB、寄存器和前端字节；把错误对象构造移出热路径，既减少前端足迹，也减少分配器和写入路径进入热循环的机会。每个改写都必须说明它购买了哪一段硬件账本，付出了哪一段成本。

\topic{ROB 保存的是尚未提交的未来}
乱序执行让后面的独立工作先做，但不能让程序对外表现成乱序。核心需要一个结构保存已经发射、可能已经执行、但还没有按程序顺序提交的操作。这个结构通常用 reorder buffer 的概念描述。它记录每个微操作的完成状态、目标寄存器、异常信息和回滚边界。分支预测错时，预测路径之后的条目被丢弃；异常发生时，核心能把异常报告到精确的程序点；store 也要等到安全时刻再真正对外可见。

ROB 的容量是隐藏延迟的预算。连续数组求和中，核心可以让许多独立 load 同时在路上；指针追踪中，下一地址依赖当前 load 返回，ROB 再大也难以制造足够独立请求。解析器如果每个字符都依赖上一状态，状态依赖会限制乱序窗口；若把输入分成块、先做结构字符候选扫描，再做少量确认，硬件能看到更长、更规则的独立工作。

\topic{重命名解决名字，不解决数据事实}
第一卷里看到的 \register{rax}、\register{rcx} 是架构寄存器名。硬件内部有更多物理寄存器，重命名把同一个架构名在不同时间的值映射到不同物理位置，避免假依赖。例如两个独立累加器都写 \register{rax} 的源码形态会被编译器或硬件变成不同物理寄存器上的工作，使它们可以重叠执行。

但是重命名不能消除真实依赖。若第二条指令必须使用第一条 load 得到的地址，硬件只能等；若 store 的地址可能和后面的 load 重叠，内存消歧预测错误后需要回滚；若一个原子读改写写必须拿到 cache line 独占权，寄存器再多也不能让所有核心同时修改同一条 line。把名字依赖、地址依赖和一致性依赖分清，是分析热循环的起点。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
等待来源 & 账本中的位置 & 典型修复方向 \\
\midrule
前端供给不足 & PC、ITLB、I-cache、uop cache、译码 & 冷热路径分离、缩小热循环、稳定分支目标 \\
真实数据依赖 & 调度器等待操作数 & 多累加器、分块、改变算法数据流 \\
地址依赖 & 地址生成、load queue、DTLB & 连续布局、索引数组、减少指针追踪 \\
端口拥挤 & 执行端口、load/store 端口、AGU & 减少内存操作、调整展开、拆冷热字段 \\
一致性等待 & store buffer、原子、cache line 所有权 & 分片、thread-local partial、padding、批量合并 \\
退休受阻 & ROB 头部未完成或异常等待 & 缩短长延迟链、减少缺页和异常路径进入热循环 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{从汇编反推硬件账本}
反汇编给出的是账本入口，不是账本终点。看到 \instruction{cmp} 和 \instruction{jcc}，要继续问分支方向是否随输入随机；看到 \instruction{mov} 内存操作数，要继续问地址是否连续、是否跨 cache line、是否跨页；看到 \instruction{lock xadd} 或 \instruction{lock cmpxchg}，要继续问 cache line 独占权在哪里迁移；看到函数调用，要继续问调用目标是否稳定、能否内联、是否把冷路径拉进热代码。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={从几类汇编形状追问硬件事实}]
cmp/jcc:
  is the direction predictable for each input family?
  does misprediction flush useful work?

mov [base + index * scale]:
  is the address stream sequential, strided, random or dependent?
  how many useful bytes does each cache line provide?

call or indirect jump:
  is the target stable enough for BTB and inlining?
  does it cross many code pages or pull cold code into the hot path?

lock cmpxchg:
  which cache line becomes exclusive?
  how many cores are trying to modify it?
\end{lstlisting}

这种追问把“看汇编”从背指令变成工程证据。汇编证明代码形状，硬件账本解释等待位置，输入矩阵验证等待是否随数据分布变化。三者合起来，优化才不会停在猜测。

\section{把前端问题落到热循环}

日志解析器的热循环提供了一个完整例子。固定格式日志中，字段位置稳定，分隔符出现规律，循环回边和几个常见分支容易预测；机器码足迹小，错误路径很少执行，I-cache 和 uop cache 可以稳定服务。换成用户自定义字段后，字符类别分布更接近随机，分支方向难预测；如果错误检查和格式化仍在内层循环，冷路径机器码被拖进热取指区域；若每个字段类型用虚函数处理，还会出现间接分支和难以内联的小调用。此时“同样是扫描字节”这句话掩盖了机器看到的差异：预测历史变差、目标地址变多、热代码足迹变大、译码任务变复杂。

对应的改写也要直接改变这些硬件形状。冷热路径分离让正常路径短而直；小表分类把多级分支换成数据 load 和掩码；批量扫描让一段连续字节走同一条紧凑路径；按字段类型分桶减少每条记录上的间接分派；PGO/LTO 可以帮助编译器把热函数放近、把冷函数挪远、让常走分支成为 fall-through。每个改写都必须接受反证：查表可能把问题从分支迁移到 D-cache；批处理可能伤害短行；过度内联可能提高局部优化却扩大 I-cache 足迹；PGO 依赖采样输入，输入分布变了就可能失效。

\topic{四个版本的前端形状}
朴素版本通常按字符执行状态机，内层有多个 \code{if} 或 \code{switch} 分支。规则日志上它可能很好，因为分隔符位置和字符类别稳定；随机字段上它可能出现高分支失败。查表分类版本把字符类别判断变成一次 table load 和少量掩码，减少方向分支，却可能增加 D-cache 访问和寄存器压力。冷路径分离版本让正常路径只记录错误摘要，完整错误对象放到慢路径构造，减少热代码足迹和错误路径污染。批量扫描版本先找结构字符候选，再进入语义确认，目标是让普通字节走更短、更直、更可向量化的路径。

四个版本不是“越后越高级”。它们分别购买不同能力，也承担不同风险。规则输入上 branch 版本可能胜过 branchless；短行输入上批量扫描启动成本可能太高；错误密集输入会让慢路径频繁返回热路径；查表分类可能把前端问题变成数据 cache 问题。好的报告不是宣布某个版本永远最快，而是把输入族、机器码形状和指标放在一起，说明每个版本在什么条件下改变了哪一段硬件路径。

\topic{冷热路径分离的具体边界}
错误处理不能被删除，只能从每字符热循环中移出去。热循环可以记录紧凑事实：记录编号、字节偏移、错误码、状态机状态、少量上下文边界。块结束后或慢路径里再根据这些事实构造完整错误信息。这样做必须保持诊断语义：错误顺序是否稳定，多个错误是否都保留，原始输入生命周期是否足够，错误上下文是否还能回查。若冷路径分离让问题难以定位，它只是把性能问题换成可维护性问题。

\topic{虚调用和按类型分桶}
若每条字段都调用一次虚函数处理，前端要面对间接分支，编译器也很难看到具体循环体。按字段类型分桶后，一批同类型字段进入同一个具体内核，间接目标减少，内联和向量化机会增加。代价是需要额外分类、缓冲和顺序恢复。若业务要求严格按原始顺序产生副作用，分桶可能不可用；若处理只产生可交换的统计结果，分桶就很自然。性能设计必须先问语义是否允许重排，再谈硬件收益。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.18\linewidth}p{0.27\linewidth}p{0.26\linewidth}p{0.21\linewidth}@{}}
\toprule
前端压力点 & 常见现象 & 可尝试的改写 & 需要反证的风险 \\
\midrule
I-cache 容量或冲突 & 热函数变大后耗时不降反升；前端受限增加 & 冷热路径分离、减少过度内联、PGO 布局 & 指令数下降但代码足迹更差 \\
ITLB 压力 & 大型解释器、JIT 或插件路径跨许多代码页 & 合并热路径、减少随机小函数跳转、检查页大小与布局 & 数据 TLB 或分支问题被误判 \\
BTB/间接目标 & 虚调用、函数指针、解释器分派随输入变化 & 分桶、批量接口、专门化热点类型 & 类型分布变化后收益消失 \\
方向预测失败 & 随机字段、接近 50/50 的条件分支 & branchless、查表、按输入族分流 & 可预测输入上反而变慢 \\
译码或 uop cache & 复杂指令、过度展开、循环体太大 & 缩小循环体、简化分派、控制展开规模 & 后端端口或内存成为新瓶颈 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{前端瓶颈的实验判别}

前端瓶颈经常出现在“每条数据做一点点工作，但控制流很复杂”的系统里：解释器循环、正则引擎、协议解析器、数据库执行器、日志解析器、虚函数密集的对象图、带大量错误检查的热路径。它的症状是数据不大、算术不重、load miss 不明显，IPC 却低；或者某个版本指令数下降了，时间没有下降。可验证的实验有四类。第一，固定输入和 checksum，只改变代码布局或冷热路径，观察前端指标和耗时是否同向变化。第二，固定二进制，只改变输入分布，观察 branch-misses 和时间是否跟随随机性变化。第三，保留语义，把每元素虚调用改成 batch 调用，观察间接分支、调用边界和内联形状是否变化。第四，在无法读取 PMU 时，用反汇编、函数大小、热点地址、输入族耗时阶梯和重复轮次构造替代证据。

前端分析的结论不应写成“用了 I-cache 优化”。I-cache 是硬件事实，不是软件技巧。更清楚的表达是：某个改写减少了热路径机器码足迹，或者减少了随机分支目标，或者让译码后的热循环稳定复用，因而前端供给改善；如果指标不支持这条链路，就要承认瓶颈可能在依赖、端口、D-cache、TLB、同步或内存带宽上。

\topic{证据链应该能反驳自己}
前端结论至少要能回答四个反问。第一，输入分布变得可预测后，所谓分支优化是否仍然有效；若仍然有效，主因可能不是分支预测。第二，函数大小和热路径地址变短后，前端指标是否改善；若没有改善，I-cache 可能不是主因。第三，指令数下降后时间是否下降；若时间不降，瓶颈可能已经迁移。第四，批处理或分桶是否改变了语义边界；若改变了 checksum、错误摘要或顺序合同，性能结果无效。

\topic{没有 PMU 时怎样保持严谨}
普通环境可能没有权限读取前端细分事件。此时仍然可以做严谨对照：固定编译器和优化选项，保存反汇编；固定输入族和随机种子，保存 checksum；记录函数大小、热循环地址范围、调用和跳转形态；用规则输入、随机输入、错误密集输入和短行输入构造趋势；多轮运行记录分位数；把不可用指标写成 unavailable，而不是填零。没有 PMU 不代表可以写猜测，只是证据粒度降低。

前端供给的最小对照路径可以只选解析器的一个热循环。输入至少覆盖规则、随机、错误密集和短行四类；版本只保留朴素状态机、查表分类、冷路径分离和批量扫描四个。证据必须包含 checksum、错误摘要、函数大小、热循环反汇编、输入分布、可用计数器或不可用说明，并明确指出每个版本主要改变了 I-cache、ITLB、BTB、方向预测、译码还是 uop cache。这样对照的是机器供给路径，不是堆一组无关 benchmark。

\section{完整案例：把逐字符解析器改造成两阶段热路径}

前端问题最容易在解析器里显形，因为解析器的源码看起来只是“读一个字符，判断它属于哪一类”，机器看到的却是一串分支、跳转目标、调用边界和错误路径。先看一个朴素循环。它一边读取字节，一边维护状态，一边处理错误，一边把诊断字符串写入对象。源码短，但每个字符都可能穿过多个 \code{if}，每个分支又可能落到不同代码块。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={朴素逐字符解析器的控制流形状}]
state = Normal
for each byte ch in input:
    if ch == ',':
        finish_field()
        state = Normal
    else if ch == '"':
        toggle_quote_state()
    else if ch == '\\':
        state = Escape
    else if is_digit(ch):
        append_digit(ch)
    else if is_space(ch):
        skip_or_finish()
    else:
        build_error_message(record_id, offset, ch)
        state = BadRecord
\end{lstlisting}

这个版本的根本问题不是分支数量本身，而是分支方向和目标是否能被前端稳定预测。固定格式输入中，逗号、数字和空格的位置接近周期性，预测器会逐渐学到“下一次大概率仍然走相同方向”。一旦输入来自用户自定义字段，字符类别可能接近随机，某些条件长期停在 50/50 附近；错误路径虽然罕见，却包含格式化、分配和字符串拼接，机器码体积远大于正常路径。于是同一个循环同时破坏方向预测、BTB 目标局部性、I-cache 足迹和 uop cache 复用。

从第一卷的汇编视角看，\code{if/else} 通常会落成比较和条件跳转。下面的伪汇编不对应特定编译器，只保留控制流形状：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={字符分类在机器层面的分支形状}]
loadzx  r8d, byte ptr [input + i]
cmp     r8b, ','
je      finish_field
cmp     r8b, '"'
je      quote_path
cmp     r8b, '\'
je      escape_path
call    is_digit_or_table
test    eax, eax
jne     digit_path
jmp     other_path
\end{lstlisting}

每个 \code{je/jne/jmp} 都给前端提出一个问题：下一条 PC 是 fall-through，还是跳转目标。预测正确时，前端持续供应；预测错误时，错误路径上已经取指、译码甚至发射的微操作要被丢弃。若 \code{other_path} 还会调用诊断构造，热循环附近的机器码会被冷路径拉大，I-cache 和 uop cache 也要承担不常用代码。

\topic{第一步：把状态机写成可审计的转移}
改造前先把状态机从分支堆里抽出来。状态机不是为了抽象漂亮，而是为了明确“每个输入字节只改变哪些少量事实”。日志行解析常见状态可以收敛到 \code{Normal}、\code{InField}、\code{InQuote}、\code{Escape} 和 \code{BadRecord}。每次读字节时，程序根据当前状态和字符类别计算下一状态，并输出少量事件。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={解析状态机的语义账本}]
State:
  Normal    -- not inside a field
  InField   -- reading an unquoted field
  InQuote   -- reading a quoted field
  Escape    -- next byte is escaped
  BadRecord -- record already failed

Event:
  FieldEnd(record_id, byte_offset)
  Digit(record_id, byte_offset)
  Quote(record_id, byte_offset)
  Error(record_id, byte_offset, error_code)
\end{lstlisting}

这个账本带来两个好处。第一，错误语义不会因为优化被吞掉，所有坏行仍然通过 \code{Error} 事件保留 record id 和 offset。第二，热路径可以只生成紧凑事件，不在每个字节处构造完整字符串。冷路径稍后再根据 \code{record_id}、\code{offset} 和原始输入切片格式化诊断。

\topic{第二步：用分类表减少方向分支}
字符类别可以从多级分支变成一次表读取。表的索引是无符号字节，表项是一个小整数或 bit mask。这样做不会让分支消失，状态转移和错误处理仍然存在；它只是把“这个字节是不是逗号、引号、反斜杠、数字、空白”合并到一个稳定的 load。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={分类表把多级判断换成数据读取}]
class_table[256] =
  Other, Other, ..., Space, ...
  Separator for ','
  Quote     for '"'
  Escape    for '\'
  Digit     for '0'..'9'

for each byte ch:
    cls = class_table[unsigned(ch)]
    next_state, event = transition[state][cls]
    emit compact event if needed
    state = next_state
\end{lstlisting}

这一步的硬件取舍很具体。优点是方向分支减少，循环体更规整，编译器更容易把常见路径放成 fall-through。代价是每个字符多了一次表 load，分类表虽然小，仍会占用 D-cache 和寄存器；若原输入本来非常规则，原始分支可能已经预测得很好，查表版反而多做工作。因此报告必须同时保留规则输入和随机输入。

\topic{第三步：把热事件和冷诊断拆开}
完整错误消息不应在每个字符路径上构造。热路径只记录事实，冷路径负责解释事实：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={热路径只输出紧凑解析事件}]
enum class ParseError : std::uint16_t {
  None,
  UnexpectedQuote,
  BadEscape,
  BadDigit,
  UnterminatedQuote
};

struct ParseEvent {
  std::uint32_t record_id = 0;
  std::uint32_t byte_offset = 0;
  ParseError error = ParseError::None;
};
\end{lstlisting}

\code{ParseEvent} 的字段故意很少：record id 连接冷表，offset 定位原始字节，error 给出可比较的错误类别。冷路径稍后把它转换成文件名、行号、上下文片段和人类可读文本。这样正常路径的代码足迹缩小，错误格式化、分配和 I/O 不再污染内层循环。

冷路径分离必须守住三个不变量。第一，事件顺序要能复原，多个错误不能因为只保留一个标志而消失。第二，原始输入或冷表生命周期要覆盖诊断阶段。第三，错误计数和 checksum 要进入报告，防止优化版本只处理好行而悄悄少做工作。

\topic{第四步：两阶段扫描让前端看见更直的循环}
两阶段解析把“结构发现”和“语义确认”分开。第一阶段只扫描字节，找逗号、引号、反斜杠和换行等结构字符；第二阶段再按候选位置推进状态机。普通字节占多数时，第一阶段循环可以非常短，甚至以后可以替换为向量化扫描。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={两阶段解析的控制流形状}]
stage 1: scan structure bytes
  for block in input:
      mask = find(',', '"', '\', '\n') in block
      append candidate offsets from mask

stage 2: validate records
  for offset in candidate_offsets:
      update parser state
      emit field boundary or compact error
\end{lstlisting}

这不是免费午餐。短行输入中，候选数组的写入和第二阶段启动成本可能超过收益；引号和转义密集输入中，第二阶段仍然复杂；错误密集输入会让冷路径频繁进入。两阶段设计成立的前提是普通字节占多数、记录足够长、候选位置远少于总字节数。这个前提必须由输入报告证明。

\topic{第五步：把证据字段固定下来}
解析器优化若只报告总耗时，很容易把语义变化当成性能提升。一次合格的前端报告至少包含以下字段：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={解析器前端报告字段}]
parser.bytes
parser.records
parser.accepted_records
parser.rejected_records
parser.error_rate
parser.branch_shape
parser.hot_function_bytes
parser.calls_in_loop
parser.branch_misses_per_kib
parser.frontend_bound_if_available
parser.checksum
parser.diagnostic_checksum
\end{lstlisting}

\code{branch_shape} 可以写成 ``regular''、``random''、``sorted''、``error-heavy'' 这类输入族标签；\code{hot_function_bytes} 来自符号大小或反汇编地址范围；\code{calls_in_loop} 检查热循环是否仍有虚调用、分配或格式化；两个 checksum 分别保护数据结果和诊断结果。没有 PMU 权限时，相关字段写 unavailable，但反汇编、函数大小、输入族和 checksum 仍然必须保留。

\topic{第六步：把源码改动映射回硬件路径}
最后把改造写成硬件账本，而不是写成口号：

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.23\linewidth}p{0.29\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
改造 & 主要改变 & 反证问题 \\
\midrule
分类表 & 减少字符类别判断的方向分支 & 规则输入上是否反而变慢 \\
冷热分离 & 缩小热路径机器码，减少错误格式化污染 & 错误摘要是否仍完整 \\
两阶段扫描 & 让普通字节走更短更直的循环 & 短行和结构密集输入是否变慢 \\
按字段类型分桶 & 减少间接调用目标，扩大批量处理机会 & 顺序合同是否允许重排 \\
PGO/LTO 布局 & 让常走路径更接近 fall-through & 采样输入变化后是否失效 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这个案例把第一卷的 \code{cmp/jcc}、函数调用、反汇编和二进制布局连接到本章的 I-cache、BTB、译码和预测。源码层面的“少几个判断”不是结论；真正的结论是某个改写让前端更容易连续取到正确机器码，并且 checksum、诊断和输入矩阵证明语义没有改变。

\section{流水线不是源码顺序}

处理器不会按源码行一行一行执行。前端预测下一条取指地址，把指令从 instruction cache 取出，译码成内部微操作，可能命中 micro-op cache；中间阶段做寄存器重命名，分配重排序缓冲区、load buffer、store buffer 和调度队列；后端等待操作数准备好，把微操作发射到执行端口、加载单元、存储单元或分支单元；最后退休阶段按程序顺序提交结果，保证单线程可观察语义没有被破坏。

这个结构带来一个重要事实：执行顺序和提交顺序不是一回事。乱序核心可以先执行后面已经准备好的独立指令，隐藏一部分延迟；但它必须按程序顺序提交，让异常、分支和内存语义看起来仍然正确。重排序缓冲区可以理解成一个有限的“未来窗口”：窗口里如果有独立工作，核心能继续推进；窗口里如果全是依赖同一个 load、同一个分支或同一个累加器，核心只能等。

\topic{延迟和吞吐}
延迟是一个操作从开始到结果可用需要多久；吞吐是稳定状态下单位时间能完成多少操作。一个加法延迟可能不为零，但核心可以每周期发射多个独立加法；一个 load 命中 L1 也要等待若干周期，但多个独立 load 可以同时在路上。优化热循环时，要判断限制来自关键路径延迟还是资源吞吐。单累加器常受关键路径限制；连续数组扫描在大输入上更容易受内存带宽限制；复杂 switch 可能受前端和分支恢复限制。

\topic{前端供给}
前端供给的判断要回到上一节的链路：预测是否稳定，ITLB 是否能覆盖热代码页，I-cache 是否能容纳热路径，译码或 micro-op cache 是否持续供应，间接分支目标是否可预测。前端瓶颈的典型症状是：数据不大，算术也不重，后端端口看起来没有打满，但 IPC 仍然低。常见原因包括热函数过大、过度内联导致 I-cache 压力、虚调用和函数指针导致间接分支、大 \code{switch} 目标随机、错误路径和日志构造混在热路径。

\topic{后端执行}
后端不是“算术单元”一个盒子。整数 ALU、向量执行、加载端口、存储地址端口、存储数据端口、分支单元和地址生成单元都有不同吞吐。一个循环可能总指令数不多，却因为每轮需要多个 load 卡在加载端口；也可能因为地址表达式复杂卡在地址生成；还可能因为只有一条累加依赖链，让执行端口空着也发不出新工作。后端分析要看微操作混合、端口压力、依赖链和访存等待，而不是只数源码里的运算符。

\topic{退休和精确异常}
乱序执行必须让程序看起来像按顺序执行。退休阶段按程序顺序提交结果，保证异常和分支错误能恢复到清楚边界。这就是为什么分支预测失败会浪费工作：错误路径上的微操作可能已经取指、译码甚至执行，但它们不能退休，最终要被丢弃。错误投机消耗前端、执行端口和缓存资源，却不贡献有用结果。

\topic{ROB 为什么必须按序退休}
重排序缓冲区通常被称为 ROB。它保存已经进入乱序窗口、但尚未按程序顺序提交的微操作。每个条目至少要回答几件事：这条微操作对应哪条程序顺序上的指令，目标寄存器或目标 store 是什么，执行是否完成，是否产生异常，分支预测是否被证明正确，提交时需要释放哪些旧物理寄存器或写出哪些架构状态。没有这样的账本，处理器可以乱序执行，却无法把结果恢复成单线程程序应有的顺序。

精确异常从 ROB 自然推导出来。假设一段代码中，第三条指令会因为除零或缺页异常而失败，而第四、第五条指令在乱序窗口里已经算出结果。如果处理器允许第四、第五条提前修改架构寄存器或写内存，异常处理程序看到的状态就会混合“异常前”和“异常后”的世界。按序退休解决这个问题：第三条之前的指令可以提交；第三条报告异常；第三条之后的投机结果全部丢弃。异常边界因此精确地落在那条指令上。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={按序退休让异常边界保持精确}]
program order:
  I1: load  a[i]
  I2: add   independent counters
  I3: divide by denominator
  I4: store result to output

out-of-order execution may finish I2 before I1 or I3
retirement still commits in order:
  commit I1
  commit I2
  I3 raises exception
  discard I4 and all younger speculative work
\end{lstlisting}

这条账本解释了为什么 store 的提交格外谨慎。寄存器结果在 ROB 中可以暂存，分支错了可以丢弃；内存写一旦对其他核心或设备可见，就更难撤回。因此 store 通常先进入 store buffer，地址和数据准备好后等待退休边界，再逐步对缓存层级和一致性协议生效。乱序核心不是随意改写世界，而是在一个可以回滚的窗口里提前做工作，最后用按序退休把世界推进到下一条确定边界。

\topic{重命名解决名字冲突，不解决真实依赖}
寄存器重命名把架构寄存器映射到更多物理寄存器。源码和汇编里可能多次写 \register{rax}，但这些写不一定互相依赖；重命名可以让不同版本落到不同物理寄存器，消除写后写和写后读这类名字冲突。它不能消除真实依赖：若第二条指令确实需要第一条指令算出的值，第二条仍必须等第一条结果可用。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={重命名能拆开的依赖和拆不开的依赖}]
false name conflict:
  rax = load a[i]
  rax = load b[i]
  c[i] = rax
  ; 第一条写 rax 的结果没有被第二条使用，可以映射到不同物理寄存器。

true dependency:
  rax = load a[i]
  rax = rax + 1
  c[i] = rax
  ; 加法必须等待 load 的值。
\end{lstlisting}

这也是多累加器、分块、批量 probe 和向量化能发挥作用的底层原因。它们把工作拆成多个真实依赖较短的链，让重命名、调度队列和执行端口有东西可发射。若算法本身每一步都依赖前一步返回的地址或状态，窗口再大也只能等待。

\begin{deepdive}
“流水线越深越快”是入门阶段的过度简化。深流水线可以支持更高频率，但分支预测失败、依赖等待和前端供给不足都会放大浪费。现代核心的性能来自预测、缓存、乱序窗口、执行端口和内存层级的组合，不来自单一流水线长度。
\end{deepdive}

\section{乱序执行和依赖链}

乱序执行只能重排独立工作，不能消除真实数据依赖。寄存器重命名可以消除某些假依赖，例如两次写同一个架构寄存器但并不互相需要结果；它不能让下一次加法在上一次累加结果还没出来时凭空完成。很多高性能改写，本质上就是把一个长关键路径拆成多个短路径，让乱序窗口里出现更多独立工作。

求和循环是最小例子。朴素版本清楚、正确、适合作 reference，但它把所有加法串成一条依赖链。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={baseline：单累加器顺序归约}]
std::int64_t sum_baseline(std::span<const std::int32_t> values) {
  std::int64_t sum = 0;
  for (const std::int32_t value : values) {
    sum += value;
  }
  return sum;
}
\end{lstlisting}

多累加器版本没有改变算法复杂度，也没有减少读取字节；它改变的是依赖图。多个 partial 之间互不依赖，核心可以在一个 partial 等结果时推进另一个 partial。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={多累加器：把一条长依赖链拆成多条短链}]
constexpr std::size_t SUM_LANE_COUNT = 4;

std::int64_t sum_multi_accumulator(std::span<const std::int32_t> values) {
  std::array<std::int64_t, SUM_LANE_COUNT> partials{};
  std::size_t index = 0;
  const std::size_t limit =
      values.size() / SUM_LANE_COUNT * SUM_LANE_COUNT;

  for (; index < limit; index += SUM_LANE_COUNT) {
    for (std::size_t lane = 0; lane < SUM_LANE_COUNT; ++lane) {
      partials[lane] += values[index + lane];
    }
  }
  for (; index < values.size(); ++index) {
    partials.front() += values[index];
  }

  std::int64_t total = 0;
  for (const std::int64_t partial : partials) {
    total += partial;
  }
  return total;
}
\end{lstlisting}

这个例子的重点不是要求手写所有归约。现代编译器可能自动展开和向量化，某些平台上手写版本没有收益。判断必须来自瓶颈证据：如果 baseline 慢在累加依赖，多累加器可能有效；如果输入已经远大于缓存并接近内存带宽，多累加器收益会很小；如果是浮点求和，改变合并树会改变舍入结果，必须先写误差合同；如果展开过度，寄存器压力和代码体积会反过来伤害前端。

\topic{指针追踪是相反例子}
连续数组扫描虽然会 miss，但地址规律明显，硬件预取器和乱序窗口可以让多个 load 同时在路上。链表遍历不同：下一次地址藏在当前节点里，必须等当前 load 返回。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={指针追踪：下一次地址依赖当前加载结果}]
struct Node {
  std::int32_t value = 0;
  const Node* next = nullptr;
};

std::int64_t sum_list(const Node* head) {
  std::int64_t sum = 0;
  const Node* current = head;
  while (current != nullptr) {
    sum += current->value;
    current = current->next;
  }
  return sum;
}
\end{lstlisting}

两个循环都是线性复杂度，但等待形状完全不同。链表可能每个节点都在不同 cache line 或不同页，TLB 和 cache 都不友好；更关键的是，核心很难提前发起下一次请求。第 3 章会从缓存和 TLB 角度展开，本章先建立流水线直觉：局部性不只是命中率，也是硬件能否提前知道下一步地址。

\topic{从两段汇编看地址依赖}
第一册已经讲过 x86 内存操作数的地址公式。这里要利用这个公式判断硬件能否并行发起请求。数组求和的热循环可能长这样：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={连续数组求和的典型地址形状}]
; rdi = values, rsi = count
xor   eax, eax
xor   ecx, ecx
.Larray:
  add   eax, dword ptr [rdi + rcx*4]
  inc   rcx
  cmp   rcx, rsi
  jne   .Larray
\end{lstlisting}

\code{[rdi + rcx*4]} 里的下一次地址可以由 \register{rcx} 的递增提前算出。即使某次 load 还没回来，前端和地址生成单元仍能准备后续迭代，硬件预取器也容易识别连续模式。若循环展开成多路累加，窗口里还会出现更多独立 load 和独立加法。

链表求和的热循环可能长这样：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={链表求和的典型地址依赖}]
; rdi = current node pointer
xor   eax, eax
.Llist:
  test  rdi, rdi
  je    .Ldone
  add   eax, dword ptr [rdi]      ; value
  mov   rdi, qword ptr [rdi + 8]  ; next
  jmp   .Llist
.Ldone:
\end{lstlisting}

这里下一轮的基址 \register{rdi} 来自当前节点的 \code{next} 字段，也就是 \instruction{mov rdi, qword ptr [rdi + 8]} 的 load 结果。当前 load 没返回，下一地址就不存在。乱序窗口可以重排独立工作，却不能猜出链表指针值；预取器也很难从数据相关地址里稳定推出下一步。于是两段汇编都很短，复杂度都线性，但第一个给硬件一个可预测地址流，第二个给硬件一条串行等待链。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.22\linewidth}p{0.33\linewidth}p{0.35\linewidth}@{}}
\toprule
汇编形状 & 硬件能提前做什么 & 常见瓶颈 \\
\midrule
\code{[base + i * scale]} & 计算后续地址，预取后续 line，并行挂起多个 load & 带宽、cache 层级、累加依赖 \\
\code{p = [p + offset]} & 必须等当前节点返回后才知道下一地址 & load-use 延迟、cache/TLB miss 串行化 \\
\code{[table + hash * stride]} & hash 算出后才能访问，多个 probe 可批处理 & 随机 miss、TLB 覆盖、冲突 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表就是从第一册地址公式通往缓存和乱序执行的桥。反汇编里出现内存操作数后，不只要问它读哪个变量，还要问下一次地址是否能提前计算、是否有多个独立地址、是否会跨很多 page、是否会写共享 line。

\topic{从一段汇编读出端口、AGU 和依赖链}
反汇编不是把 C++ 翻译成另一种文字，而是把语义拆成机器必须调度的微操作。下面这段循环同时包含地址生成、load、整数乘、加法、分支和循环计数：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={热循环的微架构判读入口}]
; rdi = values, rsi = weights, rdx = count
xor   eax, eax
xor   ecx, ecx
.Lhot:
  mov   r8d, dword ptr [rdi + rcx*4]
  imul  r8d, dword ptr [rsi + rcx*4]
  add   eax, r8d
  inc   rcx
  cmp   rcx, rdx
  jne   .Lhot
\end{lstlisting}

第一步看地址。两个内存操作数都用 \code{base + index * 4}，地址生成单元可以在 \register{rcx} 已知后计算地址。现代核心通常有多个 AGU，AGU 是 address generation unit，负责把基址、索引、比例和位移合成有效地址。若循环里每轮有两个 load 和一个 store，AGU 数量可能成为吞吐上限；若只有一个 load，瓶颈更可能落在 load 延迟、乘法端口或分支上。AGU 不执行内存访问本身，它只是给 load/store 队列提供地址。

第二步看数据依赖。\instruction{imul r8d, dword ptr [rsi + rcx*4]} 依赖第一个 load 的结果，也依赖第二个 load 的结果；\instruction{add eax, r8d} 又依赖乘法结果。因此单个累加器 \register{eax} 会形成跨迭代依赖链：第 N 轮加法完成前，第 N+1 轮的 \instruction{add eax, ...} 无法退休为同一个累加器的新值。循环展开并使用多个累加器，目的不是让源码更长，而是把一条长依赖链拆成几条短链，让乱序窗口里同时存在更多独立工作。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={多累加器把一条依赖链拆成多条}]
acc0 += values[i + 0] * weights[i + 0]
acc1 += values[i + 1] * weights[i + 1]
acc2 += values[i + 2] * weights[i + 2]
acc3 += values[i + 3] * weights[i + 3]
final = acc0 + acc1 + acc2 + acc3
\end{lstlisting}

第三步看前端形状。循环体很短，分支目标稳定，I-cache 和 uop cache 通常不是主要矛盾；如果把错误处理、虚调用、格式分派和统计更新全塞进同一循环，前端才会开始吃紧。第四步看内存层级。两个数组顺序读取时，硬件预取器容易跟上；若 \code{weights} 换成按 hash 查表，地址流就从顺序变成随机，瓶颈会从端口和乘法转向 cache、TLB 和内存级并行度。这样读汇编，才能把“优化循环”变成具体问题：是依赖链太长、端口压力太高、前端供给不足，还是地址流太差。

\topic{零 idiom、LEA 和宏融合这些小细节为什么值得知道}
某些短指令背后有专门硬件处理。\instruction{xor eax, eax} 常被识别为 zero idiom，核心知道它把寄存器置零，甚至可以在重命名阶段切断对旧 \register{eax} 的依赖；这比 \instruction{mov eax, 0} 更常见，也解释了为什么反汇编里经常看到它。\instruction{lea} 名义上是地址计算，实际常被编译器当作不改 flags 的整数加法和乘小常数工具。若热循环中 \instruction{cmp} 紧跟条件跳转，部分微架构能把它们融合成更少的前端工作；但中间插入无关指令、布局跨边界或目标复杂时，这种融合可能消失。

这些细节不应该变成背指令表。更可靠的判读顺序是：先判断依赖链，再判断地址流，再判断前端供给，最后才讨论某条指令本身是否“快”。同一条 \instruction{imul} 在内存等待主导时可能不是瓶颈；同一条 \instruction{mov} 在指针追踪里可能决定整个循环的延迟。汇编只有放回流水线、缓存和输入分布里，才有解释力。

\topic{内存级并行度}
\term{内存级并行度}{memory-level parallelism} 指核心同时挂起多个独立内存请求的能力。数组、多个独立游标、分块处理和批量 probe 都能提高它；单链表、递归对象图和每步依赖共享原子结果都会降低它。乱序窗口再大，也不能让一个地址依赖链变成多个独立地址。软件要做的事，是在语义允许时把独立工作显式放进窗口。

\section{Load/Store Queue、别名和发布可见性}

内存操作比寄存器操作复杂。核心要判断一个 load 是否可能读取前面尚未完成的 store；store 可以先进入 store buffer，稍后再对其他核心可见；load/store queue、store buffer、TLB、cache 和一致性协议都会参与成本。硬件会做内存消歧预测，但预测有边界。编译器也会被语言别名语义约束，不能随意重排可能互相影响的读写。

\topic{Load Queue 和 Store Queue 的责任}
Load queue 记录已经进入窗口的 load：地址是否算出，翻译是否完成，是否命中，是否需要等待更早的 store。Store queue 记录尚未完全对外生效的 store：地址、数据、大小、是否已经越过退休边界、目标 line 是否取得写权限。两张队列共同维护一条规则：程序顺序上更早的 store 若可能写到某个地址，后面的 load 不能随便从缓存读一个旧值当作结果。

最小例子是先写后读同一地址：

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={同线程内 store 后 load 的地址账本}]
store [p] = 7
load  rax = [p]

if store address is known and matches load address:
  load should receive 7 from store buffer
else if older store address is unknown:
  load may have to wait or execute speculatively
\end{lstlisting}

这条规则服务的是单线程语义。即使 store 还没有写入 L1D，后面的同线程 load 也应该看到自己刚写的值。硬件通过 store-to-load forwarding 从 store buffer 直接把数据转给 load。这个转发成功时非常快；失败或不确定时，load 可能等待、重放，或在消歧预测错误后被冲刷流水线。

\topic{Store-to-load forwarding 的成功和失败}
转发要求地址、大小、对齐和覆盖关系足够清楚。若前面的 store 写 4 字节，后面的 load 读同样 4 字节且地址相同，硬件容易转发。若 store 和 load 部分重叠、跨 cache line、大小不同或地址低位尚未全部确定，硬件可能无法直接转发，需要等 store 写入缓存或让 load 重放。某些看似小的类型转换、非对齐结构体字段和手写序列化代码，会在这里制造隐藏成本。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={转发友好和不友好的形状}]
friendly:
  store u32 [p + 0] = value
  load  u32 [p + 0]

harder:
  store u16 [p + 1] = value
  load  u32 [p + 0]

harder:
  store u64 [p + 60] = value   ; may cross a cache-line boundary
  load  u64 [p + 60]
\end{lstlisting}

这种失败不是 C++ 语义错误，而是微架构等待。解析器、二进制协议、压缩格式和日志编码经常在字节数组里做非对齐读写；正确性可以成立，性能仍要通过反汇编和输入规模阶梯验证。若热路径依赖大量部分重叠读写，改成先按自然宽度写临时结构、再统一编码，可能比继续微调表达式更稳。

\topic{内存消歧预测的失败账本}
乱序核心希望让后面的 load 提前执行，否则一个地址尚未算出的 store 会挡住窗口里很多独立工作。硬件会预测某个 load 与更早 store 不别名，于是先发起 load。若后来发现更早 store 的地址与 load 重叠，load 读到的值不可信，依赖它的年轻微操作要被重放。这叫内存消歧失败或 memory-order violation。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一次内存消歧失败的事件链}]
I1: store [base + unknown_index] = value
I2: load  rax = [other_base + i]

I2 executes early because hardware predicts no alias
later I1 address resolves and overlaps I2 address
I2 and younger dependent work are replayed
\end{lstlisting}

接口清楚能减少这种不确定性。只读输入和独占输出分开，热循环中避免把同一 buffer 既当源又当目标，必要时在调试模式检查范围不重叠，都会给编译器和硬件更好的形状。这里的重点不是追求某个特殊关键字，而是让内存访问关系成为接口合同，而不是藏在调用方习惯中。

下面的循环语义清楚，却没有说明 \code{input} 和 \code{output} 是否重叠。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={别名不清会让编译器和硬件更保守}]
void add_scaled(std::span<const std::int32_t> input,
                std::span<std::int32_t> output,
                std::int32_t scale) {
  const std::size_t count = std::min(input.size(), output.size());
  for (std::size_t index = 0; index < count; ++index) {
    output[index] += input[index] * scale;
  }
}
\end{lstlisting}

若调用方传入同一数组的重叠视图，某一轮写入可能影响后续读取。编译器为了保持 C++ 语义，必须保守。工程上解决别名问题，不应只靠“我知道不会重叠”的口头承诺，而要靠接口、所有权和测试：输入使用只读视图，输出由调用者保证独占，调试版本检查范围不重叠，或者把算法改成先读后写的两阶段结构。

\topic{store buffer 和并发语义}
普通 store 进入 store buffer 后，本线程可以继续执行，但其他核心不一定按源码顺序看到写入。后面讲 C++ release/acquire 时，会把这条硬件直觉变成 happens-before 关系。此处先固定一件事：单线程流水线为了吞吐会暂存、预测和重排内部工作；多线程程序若需要可见性顺序，必须通过锁、原子和内存序把边界说清。

\topic{热原子不是好的归约}
许多初学者把并行求和写成多个线程同时更新一个 \code{std::atomic}。结果可能正确，却经常很慢。即使用 \code{memory_order_relaxed}，所有线程仍在争夺同一条 cache line 的独占修改权。Relaxed 只放松顺序约束，不能消除一致性流量。正确方向通常是线程本地 partial：热路径在寄存器和本地槽位中累加，最后再合并。这个原则会在第 4 章、第 9 章和第 13 章反复出现。

\section{分支预测来自输入分布}

分支预测器不是读懂业务逻辑，它根据分支地址、历史方向、目标和上下文猜下一步。循环回边通常容易预测；数据相关、接近随机、目标多变的分支难预测。一次错误预测的成本不是“分支指令本身慢”，而是错误路径上已经取入、译码甚至执行的工作被丢弃，前端重新从正确路径供给，乱序窗口里的有用工作突然减少。

阈值计数是最小例子。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={带条件分支的过滤计数}]
std::int64_t count_greater_branch(std::span<const std::int32_t> values,
                                  std::int32_t threshold) {
  std::int64_t count = 0;
  for (const std::int32_t value : values) {
    if (value > threshold) {
      ++count;
    }
  }
  return count;
}
\end{lstlisting}

如果输入已经排序，或者几乎全都大于阈值，分支很容易被猜中。若输入随机且一半大于阈值、一半不大于阈值，预测会困难得多。可以写一个无显式分支版本：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把条件转成整数贡献}]
std::int64_t count_greater_branchless(std::span<const std::int32_t> values,
                                      std::int32_t threshold) {
  std::int64_t count = 0;
  for (const std::int32_t value : values) {
    count += value > threshold ? 1 : 0;
  }
  return count;
}
\end{lstlisting}

这段源码仍然包含条件表达式，编译器可能生成条件移动、集合指令、向量比较，也可能仍生成分支。这里不能保证某种机器码，实验设计必须回答具体问题：规则输入和随机输入是否表现不同；branch-misses 是否同向变化；branchless 版本 instructions 是否增加；总时间是否下降；当输入变得可预测后，收益是否消失。若这些现象吻合，分支预测才是有证据的解释。

\topic{branchless 不是银弹}
Branchless 改写通常用更多算术、掩码或查表换更少控制依赖。如果原分支高度可预测，改写可能更慢；如果两边工作量差异很大，branchless 会执行本来可以跳过的工作；如果查表引入额外 load，瓶颈可能迁移到缓存或端口；如果掩码表达式增加寄存器压力，编译器可能 spill 到栈。判断 branchless 的唯一可靠方法，是在明确输入分布上测量，并阅读热循环机器码。

\topic{冷路径分离}
解析器里最常见的前端污染，是把罕见错误处理写在每个字符扫描的内层循环中。错误路径可能构造字符串、记录上下文、格式化日志、分配对象或抛出异常。成熟工程代码不是不处理错误，而是让热循环只记录紧凑错误摘要，例如 record id、byte offset、错误码和少量上下文边界；完整错误对象在块结束后或慢路径中构造。这样正常路径短、直、可预测，错误语义仍然完整。

\begin{systemdiagram}{输入分布怎样改变分支成本}
\begin{pdfdiagram}
\node[book teal node,text width=2.45cm] (regular) at (0,0) {规则输入\\字段位置稳定};
\node[book amber node,text width=2.45cm] (random) at (3.4,0) {随机字段\\字符类别接近均匀};
\node[book red node,text width=2.45cm] (dirty) at (6.8,0) {错误密集\\冷路径变热};

\node[book small node,text width=2.45cm] (r1) at (0,-1.45) {预测命中高\\branch 便宜};
\node[book small node,text width=2.45cm] (r2) at (3.4,-1.45) {预测失败高\\回滚成本高};
\node[book small node,text width=2.45cm] (r3) at (6.8,-1.45) {代码体积变大\\错误副作用变热};

\draw[book strong arrow] (regular) -- (r1);
\draw[book strong arrow] (random) -- (r2);
\draw[book strong arrow] (dirty) -- (r3);
\node[book label,text width=9.5cm] at (3.4,-2.5) {同一段 \code{if} 在不同输入上有不同硬件成本；实验必须覆盖输入族，不能只跑一种随机数据。};
\end{pdfdiagram}
\diagramnote{本图要证明的命题是：分支成本来自输入历史是否可预测，不来自源码里是否出现 \code{if} 这个词。}
\end{systemdiagram}

\section{前端设计：热路径要短、直、可批量}

前端问题最容易被低估。数据库执行器、日志解析器、解释器、正则引擎、协议解析器和多态对象处理器，常常不是因为算术重而慢，而是因为每条记录都做复杂分派、每个元素都走虚调用、每个 case 都带着冷错误逻辑，导致 instruction cache、分支目标预测和译码供给受压。

\topic{虚函数和间接分支}
面向对象接口在控制面很有价值，但每个元素一次虚调用可能让热路径变成间接分支和不可内联调用。若对象类型分布稳定，预测器还能学习；若类型随机，目标预测困难，编译器也看不到具体循环体，无法展开或向量化。优化方向通常不是全局废除抽象，而是分离控制面和数据面：控制面保留清晰接口，数据面把一批同类记录交给具体内核批量处理。

\topic{大 switch 和解释器循环}
解释器或字节码执行器常见一个大 \code{switch}。若 opcode 分布随机，分派成本高；若每个 case 很小，分派占比更高；若每个 case 很大，I-cache 压力上升。工业界常用的方向包括 direct threading、superinstruction、热点 opcode 专门化、JIT、按 opcode 分桶和批处理。每个方向都在做同一件事：减少每个元素上的不可预测控制流，让一批同类工作走同一条紧凑路径。

\topic{解析器的批量化}
日志解析器也可以借鉴这个原则。朴素状态机按字符推进，语义清楚，适合作 reference。优化版本可以先批量扫描结构字符，例如分隔符、换行、引号和转义候选，再让标量慢路径确认复杂语法。这样普通字节走短路径，复杂输入回到完整状态机。这个设计不是免费：短行上启动成本可能不划算，错误密集输入会频繁退回慢路径，代码也更复杂。因此报告必须写普通路径命中率、回退次数和错误摘要一致性。

\begin{casebox}
\textbf{工业设计：simdjson 的两阶段思想。}
约束是 JSON 解析既要高吞吐，又要保持完整语义。核心原理是先快速找结构字符和索引，再按语法阶段解析，避免每个普通字节都进入复杂状态机。换来的能力是前端路径更规则、批量扫描更容易向量化；代价是中间结构索引、阶段边界和错误回退更复杂。迁移到 Compute Systems Engine 时，不要求照搬 JSON 算法，而是采用“先找结构位置，再做语义确认”的缩小版解析器实验。
\end{casebox}

\section{工业界的诊断和内核组织}

工业案例不能只列系统名。要看它面对什么约束，用什么机制购买什么能力，又付出了什么代价。这里选择四类参照：PMU Top-Down、编译器优化报告、数据库向量化执行和 HPC microkernel。它们的共同点是把“慢”拆成可观察边界，而不是凭直觉改代码。

\topic{PMU Top-Down：先分类，不直接给答案}
Intel 的 Top-Down 思路把核心周期粗分为 retiring、bad speculation、frontend bound、backend bound 等方向。它的价值不是自动给出改法，而是阻止分析在错误方向上消耗时间。若 bad speculation 明显，先看输入分布和分支形状；若 frontend bound 明显，先看代码体积、I-cache、间接跳转和译码；若 backend bound 明显，再分依赖、端口、load 和内存层级；若 retiring 高，说明核心大部分时间在提交有用工作，端到端瓶颈可能在别处。

这个方法也有代价。PMU 事件与微架构相关，不同 CPU、虚拟化环境、权限设置和采样方式都会影响可用性。报告不能把某台机器上的事件名写成永久事实。Compute Systems Engine 只采用它的诊断结构：先分类，再深入；有计数器时记录事件，没有计数器时写替代证据和边界。

\topic{Top-Down 四类怎样落到热循环}
Top-Down 的四个一级分类可以直接映射到日志解析热循环。Retiring 高，说明很多周期在提交有用微操作；这不等于程序已经最优，只表示当前核心内部没有明显空转。Bad speculation 高，通常意味着分支预测失败或机器清空较多；解析器里最常见的原因是字符类别分布随机、错误路径进入热循环、间接分派目标不稳定。Frontend bound 高，说明后端缺少可执行微操作；可能是热函数太大、I-cache/ITLB 供给不稳、uop cache 容不下循环体、间接跳转打乱取指。Backend bound 高，说明微操作到了后端却等资源或数据；要继续区分端口压力、依赖链、L1/L2/LLC/DRAM 等待、store buffer 和一致性等待。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
分类 & 热循环里的典型原因 & 下一步证据 \\
\midrule
Retiring & 微操作大多成功提交，瓶颈可能在算法字节量或外部阶段 & 每记录指令数、端到端阶段耗时、reference 对照 \\
Bad speculation & 随机分支、错误路径混入、间接目标不稳定 & 输入分布、branch miss、冷热路径版本对照 \\
Frontend bound & 代码足迹大、I-cache/ITLB/uop cache/译码供给不足 & 函数大小、反汇编范围、调用和跳转目标、内联对照 \\
Backend bound & load 等待、端口拥挤、依赖链、store buffer 或一致性热点 & 地址序列、工作集阶梯、局部 partial、端口和 cache 证据 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这张表的作用是限制推理范围。例如随机输入上 bad speculation 上升，同时 branchless 版本减少 branch miss 且 checksum 不变，可以支持“分支预测是主因”的结论；若 branchless 版本指令数大增、frontend bound 上升、总时间没有下降，就说明改写只是把瓶颈从错误投机移动到前端供给。性能分析的成熟标志不是一次就猜对，而是能解释瓶颈迁移。

\topic{同一指标不能脱离分母}
PMU 计数器要和分母一起读。\code{branch-misses} 绝对值高，可能只是处理的数据更多；要看每条记录、每 KiB、每千条分支的 miss。Cache miss 也一样：一次处理 1 GiB 输入的 miss 总数必然大于处理 1 MiB；关键是每条 cache line 提供了多少有效字节，miss 是否集中在随机表、输入流、输出流或页表。IPC 低不能单独证明后端等内存，因为前端断供、同步等待和故障注入也会让 IPC 低。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={HotKernelReport 中的 Top-Down 摘要字段}]
topdown:
  retiring_percent
  bad_speculation_percent
  frontend_bound_percent
  backend_bound_percent

normalization:
  records
  input_bytes
  instructions_per_record
  cycles_per_record
  branch_misses_per_kiB
  cache_misses_per_kiB

evidence_boundary:
  counters_available: true
  virtualized_pmu: false
  repeated_runs: 20
\end{lstlisting}

没有标准化字段，报告会退化成工具输出截图。标准化后的指标可以跨输入族比较：规则日志和随机日志字节数相同，但 branch miss per KiB 差异明显；对象图和列式 batch 记录数相同，但 cache miss per record 差异明显；单线程和多线程处理量相同，但 locked RMW per record 或 coherence 相关事件差异明显。后续章节的并发、I/O 和分布式报告也应采用同一思想：计数必须绑定业务单位。

\topic{从 Top-Down 回到代码改写}
Top-Down 只能把方向缩窄，不能替代改写设计。若分类指向 bad speculation，第一步不是立刻写无分支代码，而是构造输入族：全都命中、全都不命中、规律交替、随机、错误密集。若只有随机输入慢，分支预测假设更强；若错误密集输入慢，冷热路径分离更可能有效；若所有输入都慢，可能是前端足迹或后端访存。若分类指向 frontend bound，先比较函数大小、内联深度、调用和间接跳转，再决定是否拆冷路径、减少模板膨胀、把逐行虚调用改成 batch dispatch。若分类指向 backend bound，先画地址序列和依赖链，再决定分块、预取、局部 partial、数据布局或向量化。

这条回路让“工具输出”变成“工程动作”。每一次动作都要保留失败版本：branchless 未提升、过度展开伤害 I-cache、预取污染缓存、padding 增大 TLB 压力，这些都是有价值的负结果。负结果写清楚，下一次才能更快排除错误方向。

\topic{编译器优化报告：让编译器解释拒绝理由}
LLVM、GCC 和其他编译器能输出向量化、内联、循环优化和优化失败诊断。高性能 C++ 不是和编译器对抗，而是让真实语义进入源码：连续范围、只读输入、独占输出、明确合并合同、可见的循环边界、可内联的小函数。若报告显示因为别名、无法证明依赖或循环控制复杂而不能向量化，修复点往往是 API 和数据结构，而不是手写几条指令。

\topic{数据库向量化执行：每次处理一批，而不是每次处理一行}
DuckDB、ClickHouse、Velox 等系统的向量化执行器都体现同一个原则：把一批列式数据送入算子，使用 selection vector、bitmap、column vector 和 batch 级状态减少每行分派。约束是分析型查询吞吐优先、数据列式友好、算子可批量执行；能力是更好的缓存局部性、更少虚调用、更容易 SIMD；代价是批次边界、空值语义、选择向量和 pipeline breaker 更复杂。迁移到 Compute Systems Engine，就是让 \code{HotBatch} 承载热字段列，让解析、过滤和统计尽量按 batch 运行，而不是每条记录都跨层调用。

\topic{HPC microkernel：把依赖、寄存器和内存层级一起设计}
BLIS、OpenBLAS 等高性能库的 GEMM 内核不是简单写三重循环。它们用 blocking 控制缓存工作集，用 packing 改变访存形状，用 microkernel 固定寄存器 tile，用 ISA dispatch 选择平台实现。约束是矩阵乘的语义稳定、算术密度高、形状可分块；能力是接近硬件峰值；代价是代码复杂、平台特化和打包开销。这里借鉴的是它的工程态度：先有 reference，再设计数据移动，再设计寄存器级独立工作，最后用报告说明适用形状。

\section{测量闭环：源码、二进制、计数器}

测量闭环有三个环节。源码表达语义；二进制显示编译器实际生成了什么；计数器和耗时显示运行时发生了什么。只看源码，会把“看起来简单”误判成“机器工作少”；只看反汇编，会忘记输入分布和语义边界；只看耗时，会得到无法解释的数字。

\topic{反汇编读什么}
不需要背所有指令。先找循环体范围、回边、条件跳转、函数调用、间接跳转、load/store 数量、是否有向量指令、是否有栈访问、尾部如何处理。再把这些事实对应回源码：哪个 \code{if} 变成了分支，哪个条件表达式变成了条件移动，哪个小函数没有内联，哪个 span 访问生成了边界或别名保护，哪个错误路径还留在热函数里。

\topic{从第一册到本册的四层证据}
第一册的反汇编阅读解决“这段机器码怎样实现 C++ 语义”。本册要在此基础上继续写四层证据。第一层是源码语义：reference、输入合同、错误策略和 checksum。第二层是汇编动作：循环范围、内存操作数、分支、调用、向量指令、原子指令和栈访问。第三层是硬件等待：前端供给、分支恢复、依赖链、load miss、TLB miss、store buffer、cache line 所有权或端口压力。第四层是实验边界：输入族、编译选项、机器拓扑、PMU 是否可用、多轮分布和不可验证项。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={反汇编审查的四层记录}]
source semantics:
  reference checksum, accepted/rejected records, error policy

assembly actions:
  loop range, jcc targets, calls, loads, stores, atomics, vector ops

hardware hypothesis:
  frontend bound, branch recovery, address dependency, cache/TLB,
  store buffer, coherence, memory bandwidth, or port pressure

experiment boundary:
  input family, compiler flags, CPU topology, counters available,
  unavailable evidence, repeated-run distribution
\end{lstlisting}

这份记录的价值在于阻止跳跃推理。看到 \instruction{jne} 不能直接宣布分支预测是瓶颈；还要看输入分布和 branch-misses 或替代趋势。看到 \instruction{mov} 不能直接宣布内存慢；还要看地址序列、工作集、TLB 覆盖和层级拐点。看到 \instruction{lock add} 才能优先怀疑一致性热点，但仍要用线程数曲线、padding 对照和局部 partial 对照证明。

\topic{计数器怎样解释}
\cmd{perf stat} 可以记录 cycles、instructions、branches、branch-misses、cache-misses 等指标；\cmd{perf record} 和 \cmd{perf annotate} 可以把热点关联到指令地址。它们都不是自动答案。IPC 低可能是前端饿、后端等内存、分支频繁回滚，也可能是程序本来等待同步。Branch misses 高要结合输入分布；cache misses 高要结合字节流量和地址序列；instructions 下降而时间不降，说明瓶颈可能已经迁移。报告要写“当前证据支持什么”，也要写“当前证据不能证明什么”。

\topic{受限环境的降级路径}
手机、容器、CI 和普通用户权限下，硬件计数器可能不可用。证据链不能因此中断。降级路径包括：固定输入族和随机种子，重复多轮记录耗时分位数；保存编译器版本、优化选项和反汇编；改变输入规模做 L1/L2/LLC/内存阶梯；改变输入分布观察趋势；保存 checksum 防止被优化掉；明确写出无法读取 PMU 的原因。没有 PMU 权限，不等于可以写无证据结论。

\topic{完整诊断账本：分支改写为什么可能变快，也可能变慢}
把热循环从 C++ 推到硬件等待，最适合用分支计数案例练习。朴素版本直接写业务条件：遇到分隔符就计数，遇到非法字符就记录错误。这个版本的好处是语义直观，坏处是每个字节都带着控制流。若输入规律稳定，预测器可以学到大多数分支方向；若字符类别接近随机，核心会反复沿错误路径取指、译码和投机执行，再在分支解析后丢弃这些工作。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={分支版本保留了最直接的语义}]
for (std::uint8_t ch : bytes) {
  if (ch == ',' || ch == '\n') {
    ++separator_count;
  } else if (ch < 0x20) {
    record_error(ch);
  }
}
\end{lstlisting}

一种常见改写是查表：把字符类别预先编码成小整数，热循环只做一次表访问和少量算术。它可能减少不可预测分支，却增加一次 load，增加寄存器占用，也可能把错误路径摘要变成后处理。若表留在 L1D，随机输入收益明显；若输入本来规则，分支版本已经预测很好，查表版本可能只是增加了工作。若错误密集，错误后处理仍会进入热路径，收益又会消失。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={查表版本把控制流转成数据流}]
for (std::uint8_t ch : bytes) {
  std::uint8_t cls = char_class[ch];
  separator_count += (cls & ClassSeparator) != 0;
  error_summary |= (cls & ClassError);
}
\end{lstlisting}

这两个循环的比较不能停在源码层。分支版本的汇编里通常会看到若干 \instruction{cmp}/\instruction{jcc} 或 \instruction{setcc}；查表版本会出现 \code{char_class + ch} 的内存读、按位操作和加法。前者的风险集中在 bad speculation，后者的风险集中在额外 load、前端指令数、寄存器压力和表的 cache 行为。若只看指令条数，容易误判；若只看 branch-misses，也会忽略查表引入的新瓶颈。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={两种改写对应的硬件假设}]
branch version:
  expected risk:
    unpredictable jcc, bad speculation, cold error path mixed in loop
  evidence:
    branch_misses per KiB grows on random input
    regular input remains stable

table version:
  expected risk:
    extra data load, register pressure, possible frontend growth
  evidence:
    branch_misses falls, instructions or cache misses may rise
    short inputs may lose to fixed setup cost
\end{lstlisting}

成熟报告要写“瓶颈是否迁移”。如果查表版本让 branch miss per KiB 大幅下降，但 cycles per KiB 不降，说明原瓶颈已经移动。可能是表读和输入读争用 load 资源，可能是错误摘要仍在热循环里，可能是编译器没有把循环收紧，可能是短输入固定成本占主导。此时继续减少分支没有意义，下一步应看反汇编动作、输入长度矩阵和 cache/TLB 证据。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption={一次分支改写实验的解释模板}]
input family:
  RegularFields, RandomFields, ErrorDense, ShortLines

source change:
  branch classifier -> table classifier

assembly change:
  fewer conditional jumps
  one additional load from char_class
  error construction removed from hot loop

hardware hypothesis:
  random input should reduce bad speculation
  regular input may not improve
  short input may lose to dispatch and setup

decision:
  keep table path for random and long inputs
  keep branch path as reference and short-input fallback
\end{lstlisting}

这段账本也说明反汇编和计数器的分工。反汇编证明改写确实改变了机器动作：分支少了、load 多了、冷路径是否离开。计数器和耗时证明这些动作在某类输入上是否改善等待。checksum 和错误摘要证明语义没有被偷换。三者缺一项，结论都不完整。

\begin{sourcereadingbox}
源码阅读建议从三个入口任选一个。第一，阅读 Linux \filepath{kernel/events/} 和 \filepath{tools/perf/} 附近路径，解释用户态 \cmd{perf stat} 如何请求事件、内核如何管理计数器、权限如何限制结果。第二，阅读 LLVM LoopVectorize 或 SLP vectorizer 的文档和一条小循环诊断，解释为什么某个循环没有向量化。第三，阅读一个工业解析器或数据库执行器的热路径，找出 reference、fast path、slow path、batch 边界和错误回退。报告必须把源码路径映射回一个实际实验现象。
\end{sourcereadingbox}

\section{项目交付：HotKernelReport}

Compute Systems Engine 在这里形成的对象是 \code{HotKernelReport}。它不是热路径对象，而是实验和回归对象。每一个热内核优化提交，都必须把语义、输入、二进制和运行证据放进同一份报告。后续 SIMD、内核套件、归约和最终项目都复用它。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={HotKernelReport 的最小形态}]
enum class CounterState {
  Available,
  Unavailable
};

struct CounterValue {
  CounterState state = CounterState::Unavailable;
  std::uint64_t value = 0;
  std::string note;
};

struct HotKernelReport {
  std::string kernel_name;
  std::string variant_name;
  std::string input_family;
  std::string compiler_flags;
  std::string disassembly_note;
  std::string loop_address_range;
  std::string assembly_actions;
  std::string hardware_hypothesis;
  std::string unavailable_evidence;
  std::uint64_t input_bytes = 0;
  std::uint64_t record_count = 0;
  std::uint64_t output_checksum = 0;
  std::chrono::nanoseconds elapsed{};
  CounterValue cycles;
  CounterValue instructions;
  CounterValue branches;
  CounterValue branch_misses;
  CounterValue cache_misses;
};
\end{lstlisting}

这个结构故意把 unavailable 当成显式状态。没有硬件计数器时，字段不能默默填零，因为零会被误读成事件不存在。报告还要包含输入族和反汇编摘要，避免把单次耗时当成结论。若一个优化版本只在 \code{RandomFields} 上快，在 \code{RegularFields} 上慢，它不是失败，而是结论边界更清楚；若 checksum 变了，则无论耗时多漂亮都必须回滚或修复。

\topic{解析器四版本对照}
四个版本足以解释前端供给变化。第一版是朴素 switch 状态机，作为 reference。第二版把字符类别判断改成小表，只改变分支形态。第三版把错误构造移出热循环，主循环只记录错误摘要。第四版做块级扫描，先找分隔符和特殊字符候选，再让标量状态机确认复杂语法。四个版本使用同一输入族，输出同一 checksum、字段数和错误摘要。

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.17\linewidth}p{0.30\linewidth}p{0.20\linewidth}p{0.25\linewidth}@{}}
\toprule
版本 & 改变的主要形状 & 预期收益 & 主要风险 \\
\midrule
朴素状态机 & 无，语义最直观 & reference 可信 & 随机输入分支多 \\
查表分类 & 控制依赖换成 table load & 随机字符更稳 & 增加 load 和寄存器压力 \\
冷路径分离 & 正常路径更短更直 & 前端和预测更干净 & 错误摘要可能不足 \\
块级扫描 & 每字节状态机变成批处理 & 为 SIMD 留边界 & 短行和错误密集输入可能退化 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\topic{输入族}
至少准备四类输入。第一，规则日志：字段位置稳定，错误率接近零。第二，随机字段：字段长度和字符类别随机。第三，错误密集：非法字节、未闭合引号、连续分隔符和超长字段增多。第四，短行输入：每行很短，批处理启动成本更明显。每类输入都要记录随机种子、字节数、记录数、错误数和字符类别分布。

解析热循环的证据可以汇总成 \code{HotKernelEvidence}：先运行朴素状态机，保存 checksum、错误摘要、反汇编和耗时；再分别运行查表分类、冷路径分离和块级扫描版本。判读必须解释每个版本改变的是分支形态、前端体积、依赖链、load 形状还是错误路径。若无法使用 \cmd{perf}，写清不可用原因，并用反汇编、输入分布和多轮耗时替代。

\section{复查清单和习题}

复查必须覆盖五项事实：reference、checksum、错误摘要和边界输入是否完整；编译器、选项、热循环反汇编和优化报告是否可追溯；规则、随机、错误密集和短行输入是否都被覆盖；旧版本卡在哪里、新版本改变了什么、瓶颈迁移到哪里是否有因果解释；机器、编译器、权限和输入分布对结论的限制是否写清。

\begin{exercisebox}
习题一：为 \code{sum_baseline} 和 \code{sum_multi_accumulator} 写同一组正确性测试。输入必须包含空数组、单元素数组、长度不是 \code{SUM_LANE_COUNT} 倍数的数组、负数数组和大规模随机数组。报告要说明每个测试覆盖哪一种语义边界。

习题二：构造四组 \code{count_greater} 输入：全真、全假、周期性和随机。比较 branch 版本和 branchless 版本。若可以使用 \cmd{perf stat}，记录 branches 和 branch-misses；若不能使用，保存命令、错误原因、反汇编和耗时趋势。

习题三：把一个链表求和改写成连续数组求和。不要只写“数组更快”，要从地址依赖、预取、TLB、cache line、分配器和对象生命周期解释两者差异，并说明哪些业务语义会阻止替换。

习题四：选择项目中的一个解析或统计热循环，提交一份 \code{HotKernelReport}。报告必须包含输入族、reference、checksum、反汇编摘要、计数器或替代证据、结论边界和下一步实验。只提交优化版代码不合格。
\end{exercisebox}

下一章把视角从核心内部推进到数据怎样到达核心。乱序窗口可以隐藏一部分延迟，但它需要独立请求；分支预测可以保持前端供给，但它不能修复随机访存；多累加器可以拆依赖链，但它不能让远端内存变近。第 3 章将用 cache line、TLB、页表和地址序列解释这些等待来自哪里。
