\chapter{缓存、TLB 与页级性能}

CPU 核心很快，主内存相对很慢。缓存层级的存在，是为了让核心大多数时候从更近、更小、更快的存储中取数据。虚拟内存的存在，是为了让进程拥有独立地址空间、权限保护和按需映射。第一册已经讲过进程地址空间、映射和缺页的基本概念；本章不重复这些基础，而是继续追问：地址翻译、缓存映射、写共享、page walk、首次触页和 NUMA 放置怎样限制多核程序的吞吐。

\section{从地址访问到缓存层级}

缓存不是按单个字节移动数据，而是按 cache line 移动。常见 cache line 大小是 64 字节。顺序访问数组时，一次 miss 可以带来后续多个元素；随机访问链表时，每个节点可能引入一次新的 miss。这个差异解释了为什么连续数组常常比指针结构更快。

缓存有容量、相联度和替换策略。容量不足会产生容量 miss，相联度不足会产生冲突 miss，多核心共享写会产生一致性流量。一个算法理论复杂度更低，不代表真实更快；如果它把连续访问变成随机访问，可能输给复杂度略高但局部性更好的算法。

从第二册的角度看，cache line 还是多核协作的最小一致性单元。两个线程哪怕写的是两个不同字段，只要字段落在同一条 cache line 上，硬件就必须在核心之间移动同一个一致性单元。很多并发程序的扩展性问题，不是算法复杂度问题，而是写入布局问题。后面讲锁、原子和无锁队列时，都要回到这个事实。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
one cache line, 64 bytes in a common x86 machine

| counter[0] | counter[1] | counter[2] | counter[3] | ...
     T0           T1           T2           T3

looks independent in source code
shares one coherence unit in hardware
\end{lstlisting}

这类图要让读者形成一个直觉：源码里的变量边界，不等于硬件里的传输边界。硬件搬的是 cache line，TLB 记的是页，操作系统调度的是线程，分布式系统发送的是消息。边界错位，是系统性能问题最常见的来源之一。

\topic{缓存映射和冲突}

缓存通常按 set associative 组织。一个地址会映射到某个 set，同一个 set 里只有有限个 way。如果多个热点地址恰好映射到同一个 set，而数量超过相联度，就会频繁互相驱逐，即使总工作集小于缓存容量也会慢。这类冲突 miss 很隐蔽，因为从容量角度看“不应该放不下”。

矩阵步长、数组对齐和结构体大小都可能触发冲突。若多个数组按相同大步长访问，并且基地址关系不佳，它们可能持续争用同一组 cache set。改变 padding、改变块大小或调整访问顺序，有时能显著改善性能。

\topic{Inclusive、Exclusive 和共享缓存}

不同处理器的缓存层级策略不同。有的层级倾向 inclusive，也就是上层 cache 的内容也在下层保留；有的倾向 exclusive，尽量让不同层级存放不同内容；还有很多混合策略。软件通常不需要依赖某个具体策略，但要知道共享 LLC 不是无限资源。多个线程在同一 socket 上跑不同任务，可能互相驱逐 LLC。

这对并行任务调度有直接影响。把共享数据的任务放在共享缓存附近，可能复用 LLC；把互相干扰的大流式任务放在同一 socket，可能争抢带宽和 LLC。操作系统调度器会做一般性决策，但高性能程序常需要自己记录拓扑并做亲和性实验。

\section{共享、写入和一致性成本}

读缓存可以共享，写缓存必须取得 cache line 的独占所有权。两个线程写不同变量，如果这些变量落在同一条 cache line 上，硬件仍然会把它们当成同一块一致性单元反复迁移，这就是 false sharing。它不是锁竞争，却会表现出类似的扩展性下降。

解决 false sharing 的方法包括按线程分配独立槽位、使用对齐和填充、批量合并结果、减少共享写频率。并行归约通常先让每个线程写自己的 partial sum，最后再合并，正是为了避免每次加法都写同一个共享变量。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用对齐槽位减少 false sharing}]
struct alignas(64) LocalCounter {
    std::int64_t value = 0;
};

std::vector<LocalCounter> counters(worker_count);
for (std::int32_t worker = 0; worker < worker_count; ++worker) {
    counters[static_cast<std::size_t>(worker)].value += 1;
}
\end{lstlisting}

这段代码不是说所有结构体都要强行 64 字节对齐，而是表达一个设计原则：如果多个线程会高频写不同槽位，这些槽位不要共享同一条 cache line。否则程序表面没有共享变量，硬件层面仍然在共享一致性单元。

false sharing 的危险在于它不像数据竞争那样直接破坏结果。程序可能完全正确，测试也全部通过，只是在核心数增加时吞吐突然停止增长。排查时要看写入频率、字段布局、线程到槽位的映射和 cache line 迁移事件。若没有 \cmd{perf c2c} 或类似工具，也可以用对齐填充做对照实验：只改变布局，不改变算法。如果对齐版本显著更快，就说明共享写路径值得重点检查。

\topic{读共享和写共享}

共享数据不总是坏事。只读共享表、常量配置、不可变索引和代码段可以被多个核心同时缓存，通常扩展性很好。真正昂贵的是写共享，尤其是多个核心高频写同一条 cache line。读多写少的数据可以使用读写锁、RCU、版本化快照或 copy-on-write，目的都是让读路径尽量不进入写共享热路径。

写共享也分层次。最差情况是每次操作都写同一个全局变量，例如所有线程对一个原子计数器做 \code{fetch_add}。较好的情况是每个线程写本地槽位，周期性合并。更好的情况是让写入天然按数据分片分散，例如按 key 分片的哈希表或按 NUMA 节点分组的内存池。布局、同步和算法在这里是同一个问题的三个面。

\section{从虚拟地址到页表和 TLB}

虚拟地址访问物理内存前需要地址翻译。TLB 缓存虚拟页到物理页的映射。工作集页数太多或访问模式太随机时，TLB miss 会增加，核心需要走页表。大页可以减少页数，提高 TLB 覆盖范围，但也会影响内存分配、NUMA 放置和碎片。

理解 TLB 对数据结构设计很重要。一个跨很多小对象的图遍历，不只会造成 cache miss，还可能造成 TLB miss。紧凑存储、池化分配和按块遍历，可以同时改善 cache 和 TLB 行为。

TLB 的特殊之处在于，它限制的是“能高效覆盖多少虚拟页”。一个程序的工作集如果只看字节数不大，但分散在大量页面上，仍然可能受到 TLB miss 影响。链表、树、哈希表桶、对象池和图邻接结构都可能出现这个问题。把对象压缩到连续数组里，不只是减少 cache miss，也是在减少活跃页数。

\topic{Page walk 的成本}

TLB miss 后，硬件需要按页表层级查找映射。x86-64 常见四级或五级页表，每一级页表项本身也在内存里，虽然页表项可能被缓存，但最坏情况下一个地址翻译会触发多次内存访问。若程序随机访问大量页面，真正拖慢它的不只是数据 load，还有地址翻译。

大页把页大小从 4 KiB 扩大到 2 MiB 或更大，显著增加 TLB 覆盖范围。它适合大数组、数据库缓存和数值计算工作集，但不适合所有场景。大页可能增加内存碎片，NUMA 放置也要更谨慎。使用大页前应先用计数器确认 TLB 确实是瓶颈。

Page walk 还会和缓存层级交织。页表项本身也要从内存层级读取，也可能命中或错过缓存。一个随机访问大数组的程序，表面上每次只读一个元素，实际上可能同时触发数据 cache miss 和页表访问。若工作集跨越大量页面，TLB miss 的成本会叠加在数据访问成本上。优化时不能只看“每个元素读几个字节”，还要看“每个时间窗口内活跃多少页”。

\topic{缺页和内存分配}

分配内存不等于物理页已经准备好。操作系统通常按需分配页面，第一次触碰页面时可能发生 page fault。benchmark 如果把第一次触碰计入核心循环，会把页错误成本混入算法时间。严谨实验通常要预热、固定输入规模，并记录 page-faults。

缺页也分 minor fault 和 major fault。minor fault 不需要从磁盘读数据，可能只是建立页表映射；major fault 需要从存储设备读取，成本高得多。高性能计算通常要避免在热路径出现 major fault，也要避免把大量 minor fault 误判为算法本身慢。

第一册已经要求 benchmark 避免把初始化混进热路径。第二册要进一步要求初始化方式和计算方式一致。NUMA 机器上，如果主线程单独触碰全部页面，再让多个 socket 上的 worker 计算，页面可能集中在主线程所在节点，后续计算变成远端内存访问。正确实验通常让每个 worker 初始化自己之后要处理的分块，这样 page fault、物理页分配和计算拓扑保持一致。

\section{文件、页缓存和持久化}

\code{mmap} 可以把文件或匿名内存映射到进程地址空间。它让文件 I/O 看起来像内存访问，但不意味着没有 I/O 成本。第一次访问未驻留页面时仍然会缺页，顺序扫描大文件时内核预读可能有效，随机访问时可能产生大量 page fault。

数据库、搜索引擎和日志系统常利用 \code{mmap} 或 page cache，但必须理解内核何时回收页面、何时写回脏页、何时产生 I/O 抖动。系统工程里，虚拟内存既是便利抽象，也是性能变量。

\topic{Linux 源码阅读入口}

第一册的 Linux 源码阅读只要求读者能从用户态现象找到入口。第二册要读出数据结构和性能路径。围绕本章，可以固定一个 Linux 版本，沿下面几条路径做窄范围阅读：页错误入口可从体系结构相关的 fault handler 进入，再走到通用内存管理逻辑；VMA 管理可关注 \filepath{mm/mmap.c} 和相关 maple tree 结构；页表和 fault 处理可关注 \filepath{mm/memory.c}；NUMA 策略可关注 \filepath{mm/mempolicy.c}；page cache 和文件映射可从 \filepath{mm/filemap.c} 开始。

源码阅读报告不要写成“Linux 使用某某机制”这么宽泛。合格报告要写清内核版本、阅读路径、关键结构、用户态实验和结论边界。例如研究首次触页，可以写一个大数组实验，记录 page-faults，再阅读 fault 路径中如何建立匿名页映射。若当前设备权限不足，仍然可以保留源码阅读，但必须承认它不是当前运行内核的直接证据。

\section{内存实验与排查方法}

缓存和 TLB 优化可以压缩成四条原则。第一，让热路径连续访问，减少随机指针跳转。第二，让共享写分散，避免多个线程争用同一条 cache line。第三，让工作集按块复用，避免超出缓存后仍反复访问。第四，让页面放置和线程执行位置一致，避免首次触页造成远端访问。这四条原则会贯穿后面的数据布局、并行归约、线程池、工作窃取和分布式 shuffle。

\begin{warningbox}
不要把 \code{std::vector} 的连续性理解成所有成本都消失了。连续布局改善 cache line 和预取，但如果容量超过缓存，仍然会受内存带宽限制；如果首次访问大量新页，仍然会看到缺页成本。
\end{warningbox}

\topic{从变量边界到硬件边界}

本章最重要的模型，是把软件边界和硬件边界分开。C++ 源码里，\code{counter[0]} 和 \code{counter[1]} 是两个不同元素；硬件里，如果它们落在同一条 cache line 上，写入时就是同一个一致性单元。C++ 里，两个对象可能由两个 \code{new} 表达式产生；分配器里，它们可能挨在同一个页上，也可能散落到不同页。进程里，虚拟地址看起来连续；物理页可能分布在不同 NUMA 节点。性能问题经常不是因为某一层“错了”，而是因为层与层的边界没有对齐。

因此分析内存性能时，不要只画类图和对象关系，还要画四种边界。第一是对象边界，说明字段和容器怎样组织。第二是 cache line 边界，说明哪些字段会一起被搬运和一致性维护。第三是页边界，说明工作集跨越多少页，TLB 是否能覆盖。第四是 NUMA 边界，说明页面在哪个节点，线程在哪个节点执行。只有对象图没有硬件边界，分析会停留在源码层；只有硬件术语没有对象图，优化又会脱离业务语义。

Compute Systems Engine 的 partial 数组就是一个很好的例子。源码里每个 worker 写一个 partial，逻辑上互不共享；如果每个 partial 只是一个 \code{std::int64_t}，八个 partial 可能正好落在同一条 64 字节 cache line 上。八个 worker 写不同元素，却让同一条 cache line 在核心之间迁移。若给每个 partial 做 \code{alignas(64)}，源码上的数组变胖了，内存占用增加了，但写共享路径被拆开。这里没有绝对答案，只有工作负载下的权衡：若 worker 很少或写入很少，padding 可能不值得；若每个 worker 高频写 partial，对齐常常值得。

\topic{局部性不是一个词}

局部性至少有三种。时间局部性表示刚访问过的数据很可能很快再次访问；空间局部性表示访问一个地址后，附近地址很可能被访问；结构局部性表示程序的数据结构让相关数据天然挨在一起。很多教材只讲时间和空间局部性，但工程中结构局部性更容易被设计改变。

数组顺序扫描空间局部性很好，时间局部性可能不强，因为每个元素只用一次。矩阵分块同时制造时间局部性和空间局部性，因为一个块中的数据会被多次复用。哈希表查询如果 key 随机，空间局部性差；若桶数组连续但节点链表分散，第一跳和后续跳的局部性还不同。图算法更复杂，邻接表可能连续，但顶点状态数组访问可能随机。说“这个算法局部性不好”太粗，应说明是哪一类局部性不好，坏在数据结构的哪个位置。

局部性还要和读写性质一起看。只读随机访问通常只是慢，写随机共享访问可能同时慢且影响其他核心。只读大表可以被多个核心缓存；写热点计数器会触发一致性迁移；写不同字段如果落在同一 cache line 上，会形成 false sharing。后续讲无锁队列时，head 和 tail 的布局就是典型局部性问题：把它们放近可以减少对象体积，但若生产者写 tail、消费者写 head，放太近反而让两端互相干扰。

\topic{案例：三种计数器的内存路径}

为了把缓存一致性讲清楚，可以比较三个计数器版本。第一个版本用 mutex 保护全局计数器，第二个版本用 atomic 全局计数器，第三个版本用分片计数器。三者都能给出正确总数，但内存路径完全不同。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={baseline：mutex counter 表达最清楚的不变量}]
class MutexCounter {
public:
    void add(std::int64_t delta) {
        std::lock_guard<std::mutex> lock(this->mutex_);
        this->value_ += delta;
    }

    std::int64_t value() const {
        std::lock_guard<std::mutex> lock(this->mutex_);
        return this->value_;
    }

private:
    mutable std::mutex mutex_;
    std::int64_t value_ = 0;
};
\end{lstlisting}

mutex 版本的语义最直接：锁保护 \code{value_}。低竞争时，它可能只走用户态 fast path；竞争上升后，线程可能进入 futex 等待，调度器和唤醒成本会进入系统。它的瓶颈通常是临界区串行化和锁等待，不只是那一次整数加法。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={改进但不一定扩展：atomic counter}]
class AtomicCounter {
public:
    void add(std::int64_t delta) {
        this->value_.fetch_add(delta, std::memory_order_relaxed);
    }

    std::int64_t value() const {
        return this->value_.load(std::memory_order_relaxed);
    }

private:
    std::atomic<std::int64_t> value_{0};
};
\end{lstlisting}

atomic 版本消除了锁等待和内核睡眠路径，但所有线程仍写同一 cache line。低竞争时它可能比 mutex 快；高竞争时它可能因为 cache line 所有权迁移而扩展性很差。这里的 relaxed 只说明不需要用计数器同步其他数据，不说明这次写没有硬件成本。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={扩展方向：按 worker 分片计数}]
struct alignas(64) CounterShard {
    std::int64_t value = 0;
};

class ShardedCounter {
public:
    explicit ShardedCounter(std::int32_t shard_count)
        : shards_(static_cast<std::size_t>(shard_count)) {}

    void add(std::int32_t shard, std::int64_t delta) {
        this->shards_[static_cast<std::size_t>(shard)].value += delta;
    }

    std::int64_t value() const {
        std::int64_t total = 0;
        for (const CounterShard& shard : this->shards_) {
            total += shard.value;
        }
        return total;
    }

private:
    std::vector<CounterShard> shards_;
};
\end{lstlisting}

分片版本把高频写入分散到多个 cache line。它牺牲了读取总数的成本和实时性：每次读取总数要扫描所有分片；如果读取和写入并发，还需要额外同步或定义弱一致语义。它适合写多读少的统计路径，不适合每次操作都需要立即得到全局精确值的协议。这个案例说明高性能设计常常不是“换一个更快原语”，而是改变读写比例和共享形状。

\topic{false sharing 的对照实验}

false sharing 很适合用对照实验学习，因为它不改变算法结果，只改变布局。实验可以构造两个版本。版本一使用紧凑数组，每个线程反复写自己的槽位；版本二使用 \code{alignas(64)} 的槽位。两个版本的循环次数、线程数和写入次数完全相同，只改变槽位是否共享 cache line。如果对齐版本在多线程下显著更快，而单线程差异不大，就说明写共享边界是关键变量。

实验报告要避免两个误区。第一，不要只跑一个线程数。false sharing 的危害随线程数和核心拓扑变化，至少应从 1 线程跑到物理核心数。第二，不要只看耗时。若工具允许，应观察 cache line 迁移或相关事件；若没有权限，也应写出对照设计为什么能隔离变量。第三，不要把 padding 当成默认答案。对齐会增加内存占用，可能降低缓存容量利用率。只有高频并发写的槽位才优先考虑 padding。

\topic{TLB 覆盖范围和数据结构}

很多人把 TLB miss 当成“虚拟内存细节”，但它会直接改变数据结构选择。假设页面大小是 4 KiB，一个数据结构每个节点只有几十字节，但节点随机分布在几百万个页面上。每次访问节点不仅可能 cache miss，还可能 TLB miss。TLB 覆盖范围是有限的，活跃页数超过覆盖范围后，地址翻译本身就会变成瓶颈。

紧凑数组同时改善两件事：一条 cache line 带来多个相邻元素，一个 TLB 项覆盖同一页内多个元素。对象池也有类似作用：即使保留指针结构，至少让节点来自较少的连续页面。图算法中的 CSR 格式把邻接边压成连续数组，不只是为了少分配，也是为了提高 cache 和 TLB 友好性。哈希表开放寻址常常比链地址法更 cache 友好，也部分因为它减少指针跳转和页面分散。

大页是另一种提高 TLB 覆盖范围的方法。把 4 KiB 页换成 2 MiB 页，同样数量的 TLB 项能覆盖更大地址范围。它适合大数组和长时间驻留的大工作集，但要考虑碎片、权限、部署和 NUMA 放置。不要一看到 TLB miss 就无脑开大页。正确顺序是先证明活跃页数和 TLB miss 是瓶颈，再评估大页对分配、首次触页和系统配置的影响。

\topic{首次触页和 NUMA 的隐藏变量}

NUMA 机器上，页面通常在首次写入时分配到触碰它的线程所在节点。若主线程分配并初始化整个数组，然后把计算分给其他 socket 上的线程，其他线程可能大量访问远端内存。程序源码里看不到这个问题，因为数组地址连续、线程切分也正确；硬件拓扑里却出现远端访问。

这就是为什么 benchmark 的初始化也属于实验设计。若计算阶段按 worker 分块，那么初始化阶段也应按同样分块让 worker 触碰自己的页面。这样 page fault、物理页分配和计算线程位置更一致。若为了方便只让主线程初始化，测到的可能不是算法性能，而是错误页面放置后的远端带宽。

Compute Systems Engine 后续要把输入生成拆成两种模式。第一种是 single-touch，由主线程初始化，用于展示错误实验设计可能带来的远端访问。第二种是 parallel first-touch，由每个 worker 初始化自己负责的块，用于展示正确放置。两者结果如果在单 socket 机器上接近，在多 socket 机器上可能差异明显。教材不能假设每个读者都有 NUMA 设备，但要让读者知道该怎样设计实验。

\topic{矩阵访问：从行列顺序到分块}

矩阵是讲缓存最经典的案例。行优先存储的二维数组按行扫描，连续访问；按列扫描，步长等于一行长度，若矩阵很大，每次访问都可能落到新的 cache line 甚至新的页。这个例子不能只停在“行优先快”上，还要继续推进到分块。

矩阵乘法中，朴素三重循环会反复访问矩阵块。如果循环顺序不合适，某些数据刚被加载就被驱逐，下次又要从更慢层级取回。分块的思想是让一小块数据在缓存中被多次复用，提高算术强度。块太小，循环开销和复用不足；块太大，超过缓存后又失效。块大小还与 cache 容量、相联度、TLB、SIMD 宽度和数据类型有关。

这个案例的意义不是要求第二册变成矩阵计算专著，而是让读者学会一类推理：先估算工作集大小，再估算每个块的数据复用，再根据缓存层级选择实验矩阵。后面讲分布式 shuffle 时，思想相同：先本地聚合减少网络数据，再按分区批量发送，避免每条记录都独立跨网络移动。cache block 和 network batch 在不同尺度上解决同一个问题：让昂贵移动服务更多有用计算。

\topic{分配器和对象布局}

C++ 程序常把性能问题归咎于容器，却忽略分配器。频繁小对象分配会让对象分散、增加元数据开销、破坏 cache 和 TLB 局部性，还可能引入锁竞争。多线程分配器通常有线程本地缓存、arena 或 tcache 机制，用于减少全局锁，但也会影响对象在哪个线程、哪个 NUMA 节点上实际分配。

对象池不是万能答案。它可以改善局部性和分配成本，但也会引入生命周期管理、碎片复用、调试困难和峰值内存占用问题。如果对象跨线程释放，池的所有权和回收路径又会变复杂。无锁数据结构尤其要小心：节点从结构中摘除，不等于可以立即释放；分配器复用同一地址还可能放大 ABA 问题。缓存、TLB、分配器和内存回收最终会在无锁章节汇合。

\topic{写回、脏页和 I/O 误判}

并不是所有内存成本都来自 DRAM。文件映射、page cache 和脏页写回会把内存访问和 I/O 混在一起。一个程序用 \code{mmap} 扫描文件，第一次访问可能触发缺页和磁盘读取；写入映射文件后，脏页可能稍后由内核写回，导致延迟在看似无关的时刻出现。若 benchmark 只测用户态循环，不记录 page faults 和 I/O，就可能把系统行为误判为算法波动。

日志系统和数据库特别容易遇到这个问题。用户写入内存缓冲并不等于数据已经安全落盘；调用 \code{fsync} 又会把持久化成本集中暴露出来。第二册虽然重点是计算系统，但分布式计算章节会讨论检查点和输出提交，那里必须区分“写入内存”“写入 page cache”“持久化到存储”和“对外宣布提交”。单机虚拟内存知识会直接影响分布式正确性。

\topic{Cache line 是共享和移动单位}

CPU cache 不是按单个字节搬运，而是按 cache line 搬运。常见 cache line 大小是 64 字节，具体平台要查询。程序读取一个 \code{std::int32_t}，硬件通常会把它所在的整条 cache line 带入缓存。顺序扫描数组时，这很好，因为一条 cache line 包含多个相邻元素；随机访问时，可能每条 cache line 只用一个元素，大部分带宽被浪费。

Cache line 也是一致性协议的基本单位。两个线程写同一条 cache line 上的不同变量，也会互相争夺所有权，这就是 false sharing。软件层面看它们没有共享变量，硬件层面它们共享移动单位。理解这一点后，\code{alignas(64)}、结构体 padding、线程本地 partial 和 per-worker stats 的意义就很清楚：它们不是为了美观，而是为了让高频写不落在同一条 line 上。

但 padding 也有成本。一个 8 字节计数器对齐到 64 字节，内存占用变成 8 倍。若有百万个计数器，padding 会浪费大量 cache 容量和内存。只有高频跨线程写的槽位值得优先隔离。只读共享或低频写共享不一定需要 padding。布局优化始终是成本交换。

\topic{缓存相联度和冲突 miss}

Cache 容量不是唯一限制。多数 cache 是组相联结构，一个地址会映射到某个 set，set 中只有有限 way。如果多个热地址映射到同一个 set，超过相联度后会互相驱逐，即使总工作集小于 cache 容量，也可能 miss 很多。这叫 conflict miss。矩阵步长、哈希表大小和数组对齐都可能触发冲突。

这也是为什么实验要改变输入大小和步长。若某个规模突然变慢，可能不是算法复杂度变化，而是 cache set 冲突、TLB 覆盖范围或页边界效应。通过改变数组 padding、起始偏移、步长和容量，可以验证是否存在冲突。不要把所有拐点都简单归因于 L1、L2、L3 容量。

\topic{写分配和写回}

写入内存也会触发 cache 行为。普通写 miss 常采用 write-allocate：先把目标 cache line 读入缓存，再修改，之后再写回内存。对将来不会再读取的大块输出，这可能浪费带宽，因为读入旧内容没有价值。某些架构提供 non-temporal store，用于流式写出，减少缓存污染和写分配。但它也有边界：如果后续马上读取这些数据，绕过缓存可能变慢。

并行算法写输出时要考虑写分配。Stream compaction 的输出可能是连续写，后续 reduce 也许马上读；此时普通写可能有益。文件 I/O 或网络发送缓冲如果只是写完交给设备，缓存污染可能更明显。教材不要求读者手写 non-temporal 指令，但要知道写也会产生内存流量。

\topic{硬件预取器能看懂什么}

硬件预取器擅长顺序访问和某些固定步长访问。它不理解复杂指针结构，也不理解哈希表随机访问。若程序顺序扫描 \code{std::vector}，预取器能提前请求后续 cache line；若程序遍历链表，下一地址必须等当前节点加载出来，预取器很难帮忙。若程序按随机索引访问数组，即使数组本身连续，访问序列仍然不可预测。

这说明“连续存储”和“连续访问”是两件事。一个 vector 按随机索引访问，仍可能 miss 很多；一个链表如果由对象池按顺序分配，也许比完全随机链表好，但仍受下一指针依赖限制。优化访问模式比手写 prefetch 更可靠。软件预取只有在地址能提前算出、预取距离合适、不会污染缓存时才可能有效。

\topic{TLB 的多级结构}

地址翻译也有缓存。TLB 保存虚拟页到物理页的映射，常有 L1 dTLB、iTLB 和更大的二级 TLB。TLB miss 时，硬件或内核需要遍历页表，成本可能很高。一个程序如果访问很多页面且每页只用很少数据，TLB miss 会成为瓶颈。链表、巨大哈希表和随机图遍历都容易遇到这个问题。

TLB 覆盖范围等于 TLB 项数乘以页面大小。使用大页可以扩大覆盖范围，但会带来分配、碎片、权限和 NUMA 放置问题。透明大页可能自动启用，也可能因为内存碎片或访问模式没有生效。性能报告中若讨论 TLB，应记录页面大小、是否启用透明大页、工作集跨越多少页，以及 dTLB 事件是否可用。

\topic{Page fault 的几类含义}

Page fault 不一定表示错误。Minor fault 可能表示虚拟页第一次映射到物理页、按需分配零页、建立页表项；Major fault 通常涉及磁盘 I/O，例如文件页不在 page cache 中。还有写时复制 fault：fork 后父子共享页面，某一方写入时内核复制页面。不同 fault 的成本差别很大。

Benchmark 如果没有预热和初始化，第一次访问大数组会包含大量 minor fault；第一次 mmap 文件会包含 page cache miss 和 major fault；fork 后写内存可能包含 COW 成本。若目标是热循环性能，就应把这些成本分离；若目标是冷启动或批处理端到端，就应保留并单独报告。不要让 page fault 悄悄混进“算法时间”。

\topic{虚拟内存和安全边界}

虚拟内存不仅是性能机制，也是隔离机制。每个进程看到自己的虚拟地址空间，页表控制哪些页可读、可写、可执行。缺页异常让内核有机会按需分配、加载文件、处理 COW 或拒绝非法访问。理解这些机制有助于解释为什么越界访问可能崩溃，为什么 mmap 可以把文件映射为内存，为什么进程间共享内存需要明确映射。

高性能系统有时会使用共享内存绕过网络或减少拷贝，但共享内存会重新引入并发同步和生命周期问题。两个进程共享一块内存，不代表它们自动有一致的协议。仍然需要 ring buffer、sequence、futex、eventfd 或其他同步机制。虚拟内存提供地址映射，不提供业务语义。

\topic{Page cache 和持久化}

Linux 的 page cache 会缓存文件数据。读取文件时，数据可能来自内存中的 page cache，而不是磁盘；写文件时，写入通常先进入 page cache，稍后由内核写回。调用 write 成功，不等于数据已经安全落盘。调用 fsync 或 fdatasync 才把持久化成本显式拉到当前路径，但具体语义还受文件系统和设备影响。

这对检查点非常重要。一个分布式作业写 checkpoint 文件后，如果没有正确 fsync，进程崩溃或机器掉电后文件可能不存在或内容不完整。写 manifest 时还要考虑目录项持久化，rename 后是否 fsync 目录。教学项目可以简化持久化，但文字上必须说明“写文件”和“可恢复提交”不是同一件事。

\topic{mmap 的优点和陷阱}

\code{mmap} 可以把文件映射到地址空间，让程序像访问内存一样访问文件。它适合随机读取、由内核按需分页、避免显式 read 缓冲管理。缺点是 page fault 出现在访问指令处，延迟可能分散；错误处理也不同，访问损坏或截断文件可能触发信号；预取和释放需要 madvise 等机制辅助；写映射文件还涉及脏页和持久化。

顺序扫描大文件时，普通 read 加显式缓冲有时更容易控制 I/O 节奏和错误处理；mmap 更简洁，但性能不一定总更好。系统教材应避免把 mmap 神化。选择 read 还是 mmap，要看访问模式、错误处理、文件大小、内存压力和持久化要求。

\topic{内存分配和页粒度}

用户态分配器向内核申请大块内存，再切给小对象。小对象释放后，内存可能回到分配器缓存，不一定立即还给内核。进程 RSS、虚拟内存大小和业务对象大小之间可能差很多。并发分配器还可能为每个线程保留缓存，线程退出或跨线程释放会影响内存回收和局部性。

这会影响性能实验。一个测试反复分配释放小对象，第二轮可能比第一轮快，因为分配器缓存已经热；也可能 RSS 不下降，让人误以为泄漏。对象池和 arena 可以改善可预测性，但要报告峰值内存和释放策略。内存优化不是只看 malloc 次数，还要看页、TLB、cache 和生命周期。

\topic{缓存一致性和虚拟内存的连接}

Cache coherence 处理多个核心对物理内存中同一 cache line 的一致视图，虚拟内存处理虚拟地址到物理页的映射。两个不同虚拟地址可能映射到同一物理页，例如共享内存或文件映射；两个进程通过不同地址写同一物理页，仍会触发 cache line 一致性。理解这个连接，有助于分析 mmap 共享文件、进程间队列和 page cache。

分布式系统中，跨机器没有硬件 cache coherence，必须用协议维护一致性。单机共享内存的 cache line 迁移，在集群中变成 RPC、复制和共识。第二册先讲虚拟内存和 cache coherence，再讲分布式复制，就是为了让读者看到“一致视图”的成本如何随尺度上升。

\topic{内存实验的设计}

本章实验应覆盖三类访问。第一，顺序扫描，观察带宽和预取。第二，固定步长访问，观察 cache line 利用率、set 冲突和 TLB 覆盖。第三，随机访问或指针追踪，观察预取失效和内存级并行度下降。每类实验都要保持逻辑工作量一致，例如访问相同数量的元素，返回相同类型的校验结果。

实验还要控制数据初始化。先分配再初始化，记录初始化是否计时；如果比较 NUMA，初始化线程和计算线程要明确；如果比较 page fault，冷启动和热启动要分开；如果比较 mmap，page cache 状态要说明。内存实验最容易被隐藏状态影响，因此报告必须详细。

\topic{案例：对象数组和指针数组}

一个常见布局选择是保存对象数组，还是保存指针数组。对象数组 \code{std::vector<Record>} 中对象连续，遍历时 cache 友好；指针数组 \code{std::vector<Record*>} 本身连续，但每个指针指向的对象可能分散。若热路径需要访问每个对象字段，指针数组会多一次间接访问，并可能导致随机 cache miss 和 TLB miss。

指针数组也有价值。对象很大且需要稳定地址，或者多个索引共享同一对象，或者对象由不同生命周期管理时，指针更灵活。高性能系统常用“稳定 ID 加对象池”折中：外部持有 ID，内部对象池尽量连续。这个案例提醒读者：局部性和稳定引用经常冲突，需要设计层面的取舍。

\topic{案例：内存映射日志文件}

使用 mmap 扫描日志文件很方便。程序可以把文件映射成字节 span，然后查找换行和分隔符。但第一次访问页面可能触发 page fault，文件被截断时访问可能出错，映射区域的生命周期必须覆盖解析过程。若解析阶段把 \code{raw_offsets} 指向 mmap 区域，后续错误报告必须保证映射仍然存在。

普通 read 版本则显式管理缓冲。它可能多一次复制，但错误处理和背压更直接：读取一个 batch，解析完释放或复用缓冲。mmap 和 read 的选择取决于访问模式、错误处理和生命周期。项目可以同时保留两种输入后端作为实验，而不是假设 mmap 永远更快。

\topic{案例：Page fault 进入计时区}

假设 benchmark 分配一个 1 GiB vector，然后直接开始计时求和，但初始化没有触碰所有页面。求和第一次读到页面时可能触发缺页，计时结果包含页表建立和物理页分配。另一个版本提前初始化数组，求和时没有这些 fault。两者时间差不一定来自求和算法。这个案例非常常见。

正确实验应明确分配、初始化、预热和计时。若要测端到端，就报告 page faults；若要测热循环，就在计时前触碰页面。没有这个区分，内存实验经常得出错误结论。

\topic{内存安全和性能}

越界访问、use-after-free 和数据竞争不仅是正确性问题，也会破坏性能分析。未定义行为可能让编译器做出激进优化，导致 benchmark 结果没有意义。释放后访问可能偶尔命中旧内存，看似正常，压力下崩溃。性能代码更需要 sanitizer 和边界测试，因为它常使用手写布局、对象池和指针。

项目应在 debug/asan/tsan 构建中跑 correctness tests，在 release 构建中跑性能。不要用 sanitizer 构建得出性能结论，也不要用 release-only 测试证明内存安全。正确性工具和性能工具各有位置。

\topic{案例：Page cache 和 checkpoint}

Checkpoint 写入常被误测。程序把 checkpoint 写到文件后立即返回，测试显示很快；但真正崩溃恢复时，文件可能还在 page cache，没有持久化。若下一章分布式项目把这个时间当作提交点，就会得到错误可靠性。正确实验要区分 write 时间、fsync 时间和 rename 提交时间。

可以设计一个小实验：写固定大小 checkpoint，分别只 write、write 后 fsync、临时文件 fsync 后 rename 并 fsync 目录。比较时间，并说明每种语义。这个实验会让读者理解为什么可靠输出比普通文件写入复杂。性能和持久性是交换关系，不能只看最快路径。

\topic{案例：共享内存队列}

两个进程通过 mmap 共享内存实现队列时，cache、TLB、虚拟内存和同步会同时出现。共享内存提供同一物理页映射，但 head/tail 的发布仍需要原子和内存序；进程退出时，队列状态可能停在中间；不同进程地址不同，不能在共享结构中保存普通指针，应保存 offset 或索引。

这个案例非常适合作为本章到无锁章节的桥梁。虚拟内存解决映射，cache coherence 解决同一机器上的可见性，C++ 原子解决语言级同步，状态机解决关闭和恢复。任何一层缺失，队列都不完整。

\topic{缓存章节总结}

缓存、TLB 和虚拟内存共同决定“访问一个地址”的真实成本。连续访问利用 cache line 和预取，随机访问浪费带宽并增加 TLB 压力；page fault 和 page cache 会把内存访问与 I/O 混在一起；mmap 提供方便但不消除状态机；写入不等于持久化。理解内存层级后，数据布局、并行算法和分布式 checkpoint 才有坚实基础。

\topic{内存问题排查路径}

遇到疑似内存瓶颈，可以按路径排查。第一，看工作集大小是否超过缓存层级，输入规模曲线是否有拐点。第二，看访问模式，是顺序、步长、随机还是指针追踪。第三，看每个元素实际使用多少字节，cache line 里有多少无用数据。第四，看页面数量和 TLB 覆盖范围，是否存在大量随机跨页访问。第五，看是否有 page fault、mmap 冷启动或 page cache 干扰。第六，看写入是否产生写分配、脏页和 fsync 成本。

这个路径可以应用到很多问题。哈希聚合慢，可能是随机访问和分配；图遍历慢，可能是邻接数据分散和 TLB；日志扫描慢，可能是 page cache 冷启动；checkpoint 慢，可能是 fsync 和写回。把“内存慢”拆成具体层次，优化方向才清楚。

\topic{内存章节项目要求}

项目中每个大数据结构都应写明三件事：内存布局、生命周期、访问模式。ParsedLogHotBatch 是列式热字段，生命周期为一个 batch，访问模式为顺序扫描；ShuffleBlock 是序列化后的中间数据，生命周期到 manifest 清理，访问模式为写一次读一次；TaskGraphStorage 是连续节点和边，生命周期为一个 stage，访问模式为随机 ready 更新和顺序 successor 遍历。这样写文档能让后续优化有依据。


\topic{从一次具体事故开始}

两个复杂度同为 O(n) 的日志扫描版本，一个顺序扫列式数组，另一个追踪指针数组；后者在大输入下慢了数倍。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。起初团队只比较算法复杂度，后来用 stride 实验和 page fault 指标才看到 cache line、TLB 和 page cache 的边界。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为同样处理 N 条记录的数据扫描。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：算法复杂度相同，但地址访问形状让 cache、TLB、page fault 和写回成本完全不同。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
virtual address -> TLB lookup -> cache hierarchy
                -> DRAM or page fault -> page cache
                -> user loop observes latency
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版把每条日志作为独立对象分配，热字段、冷 payload、错误字符串和调试信息都放在同一个结构体里。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到同样处理 N 条记录的数据扫描，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

统计只需要 event type，却把整条记录的冷字段搬入缓存；对象分散还让 TLB 覆盖被大量页面消耗。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

mmap 第一次扫描触发缺页和 page cache 填充，第二次扫描完全不同；只报告一次运行时间会把 I/O 和内存混在一起。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章要把地址访问形状说清：数据总量、有效字节、cache line 利用率、活跃页数、冷热运行和写回边界都要进入报告。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={MemoryAccessShape 的最小教学结构}]
struct LogHotColumns {
    std::vector<std::uint32_t> event_type;
    std::vector<std::uint64_t> timestamp;
    std::vector<std::uint32_t> user_bucket;
};

struct LogColdStorage {
    std::vector<std::uint64_t> payload_offset;
    std::vector<std::uint32_t> payload_size;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：Cache line}

先看一个具体问题：为什么读取一个字段会把附近很多字节一起搬进缓存。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：按对象字段逐个理解内存成本。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：源码字段边界和硬件搬运边界不一致。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Cache line，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：cache line 是数据搬运和一致性维护的基本单位，常见大小为 64 字节。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Cache line的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较连续数组、随机索引和链表访问的带宽。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：padding 能减少共享写，也会浪费缓存容量。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：结构局部性}

先看一个具体问题：为什么两个都使用 vector 的程序仍可能局部性差很多。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只要容器连续就认为访问连续。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：随机索引会破坏空间局部性，冷热字段混放会浪费带宽。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入结构局部性，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：结构局部性由数据布局和访问顺序共同决定。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕结构局部性的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录每条记录读取的字节、实际使用字段和 cache miss。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：过度拆分结构会增加接口复杂度和合并成本。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：相联度冲突}

先看一个具体问题：工作集没超过 L1 为什么仍然频繁 miss。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只按缓存总容量估算能否放下。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：多个热点地址可能映射到同一 set，互相驱逐。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入相联度冲突，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：组相联缓存把地址映射到 set，每个 set 只有有限 way。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕相联度冲突的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：改变步长、起始偏移和 padding 做对照。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：不要把所有性能拐点都归因于容量层级。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：写分配}

先看一个具体问题：只写输出数组为什么也会产生读流量。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：认为 store 只把新值写出去。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：普通写 miss 可能先把整条 cache line 读入再修改。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入写分配，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：write allocate 和 write back 决定写路径的实际流量。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕写分配的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较大块输出、后续读取和不再读取三类场景。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：non temporal store 需要硬件和工作负载支持，不能盲用。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：TLB 覆盖}

先看一个具体问题：对象总字节不算大却跨很多页时为什么会慢。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：只按数据总大小估算缓存压力。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：活跃页数超过 TLB 覆盖后，地址翻译本身成为成本。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入TLB 覆盖，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：TLB 缓存虚拟页到物理页的翻译，page walk 需要访问页表。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕TLB 覆盖的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：构造每页只访问少量字节的 stride 实验。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：大页会带来碎片、权限、部署和 NUMA 放置问题。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：首次触页}

先看一个具体问题：为什么主线程初始化会影响多线程计算性能。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：malloc 后认为物理内存已经准备好。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：页面常在第一次写入时分配，错误初始化会造成远端访问或大量 minor fault。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入首次触页，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：first touch 把页面分配、缺页处理和线程位置联系起来。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕首次触页的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较主线程初始化和 worker 分块初始化。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：单 socket 或移动设备上可能看不到 NUMA 差异，但仍要记录环境。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：mmap 和 page cache}

先看一个具体问题：文件映射后为什么访问像内存，却仍可能被 I/O 拖慢。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把 mmap 当成无成本内存。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：第一次访问未驻留页会 fault，写映射还涉及脏页和持久化。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入mmap 和 page cache，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：page cache 把文件数据缓存成页，mmap 把文件页映射进地址空间。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕mmap 和 page cache的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：分冷热运行、记录 page faults 和 I/O 指标。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：mmap 简洁但错误处理和延迟分布更隐蔽。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：分配器布局}

先看一个具体问题：频繁 new 小对象为什么会同时影响 cache、TLB 和锁。在同样处理 N 条记录的数据扫描中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把分配看成常数时间黑盒。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：对象分散、元数据和线程本地缓存都会改变局部性。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入分配器布局，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：分配器把大页和 arena 切成小对象，释放未必马上归还内核。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕分配器布局的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较 vector、对象池和分散分配的遍历。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：对象池改善局部性，也会增加生命周期和峰值内存风险。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：对象数组和指针数组}

场景是：一百万条记录既可以连续存储，也可以每条记录单独分配后保存指针。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：用指针数组保持接口灵活。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：把热字段压成连续数组或对象池。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较遍历时间、cache miss、TLB miss 和内存峰值。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：步长扫描}

场景是：按不同 stride 访问同一大数组。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：只用 stride 为一的顺序扫描测带宽。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：增加 stride、偏移和容量矩阵。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：观察 cache line 利用率、TLB 覆盖和性能拐点。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：mmap 冷热读}

场景是：同一文件第一次扫描和第二次扫描。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：只报告一次运行时间。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：分开冷 page cache、热 page cache 和显式 read 对照。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：记录 major fault、minor fault 和端到端耗时。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

用同一批记录构造对象数组、指针数组、热字段列式布局和 mmap 文件扫描，分别记录冷热两轮。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕Cache line、结构局部性、相联度冲突、写分配，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{mm/memory.c}、\filepath{mm/filemap.c}、\filepath{mm/mmap.c}、\filepath{mm/mempolicy.c}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：先确认输出一致，再画每条记录实际使用字段；随后改变 stride、对象大小和页面数量，观察性能拐点是否跟 cache 或 TLB 覆盖对应。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 给 partial 数组加入对齐对照
  2. 加入 stride 和随机访问 microbenchmark
  3. 记录 page faults 与热冷运行
  4. 实现主线程初始化和 worker first touch 两种模式
  5. 写内存边界图
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：两个复杂度同为 O(n) 的日志扫描版本，一个顺序扫列式数组，另一个追踪指针数组；后者在大输入下慢了数倍。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：同样处理 N 条记录的数据扫描。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：Cache line}

围绕Cache line，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么读取一个字段会把附近很多字节一起搬进缓存。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：按对象字段逐个理解内存成本。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：源码字段边界和硬件搬运边界不一致。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：cache line 是数据搬运和一致性维护的基本单位，常见大小为 64 字节。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较连续数组、随机索引和链表访问的带宽。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：padding 能减少共享写，也会浪费缓存容量。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：结构局部性}

围绕结构局部性，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么两个都使用 vector 的程序仍可能局部性差很多。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只要容器连续就认为访问连续。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：随机索引会破坏空间局部性，冷热字段混放会浪费带宽。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：结构局部性由数据布局和访问顺序共同决定。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录每条记录读取的字节、实际使用字段和 cache miss。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：过度拆分结构会增加接口复杂度和合并成本。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：相联度冲突}

围绕相联度冲突，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：工作集没超过 L1 为什么仍然频繁 miss。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只按缓存总容量估算能否放下。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：多个热点地址可能映射到同一 set，互相驱逐。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：组相联缓存把地址映射到 set，每个 set 只有有限 way。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：改变步长、起始偏移和 padding 做对照。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：不要把所有性能拐点都归因于容量层级。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：写分配}

围绕写分配，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：只写输出数组为什么也会产生读流量。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：认为 store 只把新值写出去。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：普通写 miss 可能先把整条 cache line 读入再修改。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：write allocate 和 write back 决定写路径的实际流量。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较大块输出、后续读取和不再读取三类场景。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：non temporal store 需要硬件和工作负载支持，不能盲用。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：TLB 覆盖}

围绕TLB 覆盖，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：对象总字节不算大却跨很多页时为什么会慢。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：只按数据总大小估算缓存压力。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：活跃页数超过 TLB 覆盖后，地址翻译本身成为成本。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：TLB 缓存虚拟页到物理页的翻译，page walk 需要访问页表。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：构造每页只访问少量字节的 stride 实验。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：大页会带来碎片、权限、部署和 NUMA 放置问题。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：首次触页}

围绕首次触页，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么主线程初始化会影响多线程计算性能。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：malloc 后认为物理内存已经准备好。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：页面常在第一次写入时分配，错误初始化会造成远端访问或大量 minor fault。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：first touch 把页面分配、缺页处理和线程位置联系起来。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较主线程初始化和 worker 分块初始化。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：单 socket 或移动设备上可能看不到 NUMA 差异，但仍要记录环境。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：mmap 和 page cache}

围绕mmap 和 page cache，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：文件映射后为什么访问像内存，却仍可能被 I/O 拖慢。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把 mmap 当成无成本内存。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：第一次访问未驻留页会 fault，写映射还涉及脏页和持久化。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：page cache 把文件数据缓存成页，mmap 把文件页映射进地址空间。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：分冷热运行、记录 page faults 和 I/O 指标。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：mmap 简洁但错误处理和延迟分布更隐蔽。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：分配器布局}

围绕分配器布局，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：频繁 new 小对象为什么会同时影响 cache、TLB 和锁。在本章的同样处理 N 条记录的数据扫描里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把分配看成常数时间黑盒。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：对象分散、元数据和线程本地缓存都会改变局部性。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：分配器把大页和 arena 切成小对象，释放未必马上归还内核。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较 vector、对象池和分散分配的遍历。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：对象池改善局部性，也会增加生命周期和峰值内存风险。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：对象数组和指针数组}

第一轮只写 reference。输入场景是：一百万条记录既可以连续存储，也可以每条记录单独分配后保存指针。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：用指针数组保持接口灵活。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：把热字段压成连续数组或对象池。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较遍历时间、cache miss、TLB miss 和内存峰值。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：步长扫描}

第一轮只写 reference。输入场景是：按不同 stride 访问同一大数组。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：只用 stride 为一的顺序扫描测带宽。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：增加 stride、偏移和容量矩阵。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：观察 cache line 利用率、TLB 覆盖和性能拐点。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：mmap 冷热读}

第一轮只写 reference。输入场景是：同一文件第一次扫描和第二次扫描。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：只报告一次运行时间。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：分开冷 page cache、热 page cache 和显式 read 对照。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：记录 major fault、minor fault 和端到端耗时。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：Cache line、结构局部性、相联度冲突、写分配、TLB 覆盖、首次触页、mmap 和 page cache、分配器布局。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{mm/memory.c}、\filepath{mm/filemap.c}、\filepath{mm/mmap.c}、\filepath{mm/mempolicy.c}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 给 partial 数组加入对齐对照
  2. 加入 stride 和随机访问 microbenchmark
  3. 记录 page faults 与热冷运行
  4. 实现主线程初始化和 worker first touch 两种模式
  5. 写内存边界图
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：两个复杂度同为 O(n) 的日志扫描版本，一个顺序扫列式数组，另一个追踪指针数组；后者在大输入下慢了数倍。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕同样处理 N 条记录的数据扫描，实现顺序建议从对象数组和指针数组开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：两个复杂度同为 O(n) 的日志扫描版本，一个顺序扫列式数组，另一个追踪指针数组；后者在大输入下慢了数倍。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入步长扫描。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入mmap 冷热读。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

同样处理 N 条记录的数据扫描里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕Cache line，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕结构局部性，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕相联度冲突，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按Cache line的直觉写代码，而不检查“为什么读取一个字段会把附近很多字节一起搬进缓存”，就会落回朴素路径“按对象字段逐个理解内存成本”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：源码字段边界和硬件搬运边界不一致。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按结构局部性的直觉写代码，而不检查“为什么两个都使用 vector 的程序仍可能局部性差很多”，就会落回朴素路径“只要容器连续就认为访问连续”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：随机索引会破坏空间局部性，冷热字段混放会浪费带宽。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按相联度冲突的直觉写代码，而不检查“工作集没超过 L1 为什么仍然频繁 miss”，就会落回朴素路径“只按缓存总容量估算能否放下”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：多个热点地址可能映射到同一 set，互相驱逐。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按写分配的直觉写代码，而不检查“只写输出数组为什么也会产生读流量”，就会落回朴素路径“认为 store 只把新值写出去”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：普通写 miss 可能先把整条 cache line 读入再修改。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按TLB 覆盖的直觉写代码，而不检查“对象总字节不算大却跨很多页时为什么会慢”，就会落回朴素路径“只按数据总大小估算缓存压力”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：活跃页数超过 TLB 覆盖后，地址翻译本身成为成本。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按首次触页的直觉写代码，而不检查“为什么主线程初始化会影响多线程计算性能”，就会落回朴素路径“malloc 后认为物理内存已经准备好”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：页面常在第一次写入时分配，错误初始化会造成远端访问或大量 minor fault。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：用同一批记录构造对象数组、指针数组、热字段列式布局和 mmap 文件扫描，分别记录冷热两轮。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：先确认输出一致，再画每条记录实际使用字段；随后改变 stride、对象大小和页面数量，观察性能拐点是否跟 cache 或 TLB 覆盖对应。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于同样处理 N 条记录的数据扫描，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把同样处理 N 条记录的数据扫描压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：对象数组和指针数组、步长扫描、mmap 冷热读。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露先确认输出一致，再画每条记录实际使用字段；随后改变 stride、对象大小和页面数量，观察性能拐点是否跟 cache 或 TLB 覆盖对应。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从Cache line、结构局部性、相联度冲突、写分配、TLB 覆盖中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕同样处理 N 条记录的数据扫描，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：两个复杂度同为 O(n) 的日志扫描版本，一个顺序扫列式数组，另一个追踪指针数组；后者在大输入下慢了数倍。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

同

样

处

理



N



条

记

录

的

数

据

扫

描

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

两

个

复

杂

度

同

为



O

(

n

)



的

日

志

扫

描

版

本

，

一

个

顺

序

扫

列

式

数

组

，

另

一

个

追

踪

指

针

数

组

；

后

者

在

大

输

入

下

慢

了

数

倍

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

C

a

c

h

e



l

i

n

e

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

结

构

局

部

性

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

对

象

数

组

和

指

针

数

组

、

步

长

扫

描

、

m

m

a

p



冷

热

读

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕同样处理 N 条记录的数据扫描讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 在本章至少要增加四类实验。第一，partial 对齐实验：比较紧凑 partial 和 \code{alignas(64)} partial，观察多线程写入扩展曲线。第二，访问模式实验：比较顺序数组、固定步长、随机索引和链表遍历。第三，页级实验：改变工作集跨越页数，记录 page faults 和可能的 dTLB 事件。第四，first-touch 实验：在支持 NUMA 的机器上比较主线程初始化和 worker 分块初始化。

这些实验都必须有 reference。访问模式版本必须返回同样的逻辑结果；partial 对齐版本必须只改变布局，不改变算法；first-touch 版本必须分离初始化时间和计算时间，同时也可以单独报告初始化成本。若实验一次改变多个变量，结论就不可靠。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：在当前项目中为 partial 数组设计两个布局，一个紧凑，一个按 cache line 对齐。说明每个字段的大小、对齐、每个 cache line 可能容纳几个 partial，以及为什么这个设计能隔离 false sharing。

习题二：写三个遍历版本：连续数组遍历、随机索引数组遍历、链表遍历。要求三者处理相同数量的逻辑元素。报告中分别分析 cache line、TLB、预取器和内存级并行度，不允许只写“随机慢”。

习题三：设计一个首次触页实验。说明如何分离分配、初始化、预热和计算；如何记录 page-faults；在没有 NUMA 机器时，哪些结论不能验证，哪些结论仍然可以通过 page fault 观察。

习题四：阅读 \filepath{mm/memory.c}、\filepath{mm/mmap.c} 或对应内核版本中的 fault 路径入口。写一份不超过两页的源码阅读报告，要求把用户态实验现象和内核路径联系起来，不要罗列无关函数。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：比较行优先访问矩阵和列优先访问矩阵。记录 cache-misses、dTLB 相关事件和时间。再把矩阵规模从 L1、L2、L3 可容纳范围逐步扩大，观察拐点。
\end{labbox}
