\chapter{NUMA、互连与缓存一致性}

多核心 CPU 不是把多个核心简单放在一起。核心之间通过片上互连通信，共享某些缓存层级，连接内存控制器，并用缓存一致性协议维护共享内存语义。多 socket 机器还会引入 NUMA：不同核心访问不同内存节点的成本不同。

\section{从共享内存到一致性流量}

在 C++ 程序里，多个线程似乎可以直接读写同一地址。但硬件上，写一个共享 cache line 需要让其他核心的副本失效或更新。一个原子自增不是普通加法，它需要获得 cache line 独占权，并按内存序约束发布结果。争用越激烈，cache line 在核心之间来回迁移越频繁。

这解释了为什么全局计数器扩展性差。四个线程分别做本地计数，最后合并，通常比四个线程同时 \code{fetch_add} 同一个原子变量快。前者减少共享写，后者让每次更新都进入一致性协议热路径。

\topic{MESI 的直觉}

很多一致性协议都可以用 MESI 直觉理解：Modified 表示本核心有被修改且尚未写回的独占副本，Exclusive 表示本核心有未修改的独占副本，Shared 表示多个核心可以读，Invalid 表示副本无效。当一个核心要写 Shared 行时，需要让其他核心副本失效；当其他核心随后要读，又要重新获取数据。

软件看不到这些状态名，但能看到它们的后果。一个只读共享表可以被多个核心同时缓存，扩展性很好；一个频繁更新的共享 head 指针会让 cache line 在核心之间跳来跳去；一个包含多个线程本地字段的结构体如果没有 padding，也会因为 false sharing 触发同样的迁移。

真实处理器可能使用 MESIF、MOESI 或其他变体，但教学时先抓住一个核心事实：读共享容易扩展，写共享需要取得所有权。Modified 或 Owned 这类状态的具体名称不重要，重要的是写入会触发状态迁移，状态迁移会占用互连和缓存层级资源。高性能并发设计的第一反应，不应该是“换一条更快的原子指令”，而应该是“能不能减少共享写”。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
read mostly table:
  core0 Shared
  core1 Shared
  core2 Shared

hot atomic counter:
  core0 Modified -> core1 Modified -> core2 Modified -> core0 Modified
\end{lstlisting}

上面的文本图表达两种完全不同的共享。前者多个核心一起读，硬件可以复制；后者多个核心轮流写，所有权不断迁移。很多扩展性问题就藏在这条差异里。

\topic{一致性和内存模型的分工}

缓存一致性解决的是“同一内存位置的多个副本如何保持一致”，内存模型解决的是“不同内存操作之间能被哪些线程以什么顺序观察”。硬件一致性不等于程序自动无数据竞争。没有同步的普通读写仍然可能在 C++ 层面形成未定义行为。

一致性协议通常围绕状态机工作，例如 Modified、Exclusive、Shared、Invalid 这类状态。软件不需要手写这些状态，但必须理解状态迁移的成本：共享读便宜，共享写贵，频繁写同一行最贵。

C++ 内存模型和硬件一致性的边界也要分清。硬件一致性通常保证同一 cache line 或同一地址的副本最终按协议协调，但 C++ 程序如果对普通变量并发读写而没有同步，语言层面就是数据竞争。语言规则先决定程序是否有定义，硬件规则再决定有定义的同步怎样落地。不要用“我的 CPU 有缓存一致性”来为未同步普通变量辩护。

\topic{Store buffer 和可见性}

核心执行 store 后，写入可能先进入 store buffer。对本线程来说，后续 load 可能通过 store forwarding 看到自己的写；对其他核心来说，这个写何时可见还受缓存一致性和内存序约束影响。锁释放、release store 和内存屏障会把这种可见性变成可依赖的同步关系。

这就是为什么“我在写 flag 前已经写了 data”在并发中不够。编译器和硬件都可能在允许范围内重排或延迟可见性。正确发布对象需要用 release/acquire、mutex 或其他同步机制建立 happens-before。

Store buffer 还会影响锁的性能。释放锁时，持锁线程在临界区内的写入必须以满足同步语义的方式对后续拿锁线程可见。获取锁时，线程可能需要等待锁所在 cache line 的最新状态。低竞争时这条路径很短；高竞争时，锁变量所在 cache line 会成为所有核心争夺的热点。锁的成本不是一个固定常数，而是竞争、拓扑和写入路径共同决定的结果。

\section{从页面位置到拓扑感知}

NUMA 机器上，内存离某些核心更近。线程在节点 A 上运行，却频繁访问节点 B 分配的内存，会产生远端访问。Linux 的 first-touch 策略让首次触碰页面的线程影响页面放置，因此并行初始化和线程绑定会影响后续计算性能。

NUMA 优化的基本原则是让计算靠近数据。大数组按块分给线程时，初始化也应按相同块并行完成。跨节点共享队列和全局分配器要谨慎，因为它们可能把远端访问和同步争用叠加在一起。

NUMA 不只出现在多 socket 服务器上。有些桌面和移动平台也有非均匀的缓存、内存或芯片let 拓扑，只是操作系统暴露方式不同。教材里使用 NUMA 这个词，是为了让读者形成拓扑意识：核心不是一个无差别集合，内存也不是一个无差别池。线程、数据和 I/O 设备之间的位置关系会影响成本。

\topic{First-touch 和并行初始化}

Linux 常见 first-touch 策略意味着页面通常分配到第一次写入它的线程所在 NUMA 节点。如果主线程单线程初始化一个大数组，然后工作线程分布在多个节点上处理这个数组，很多工作线程可能访问远端内存。更好的方式是让每个工作线程初始化自己后续要处理的分块。

这条规则在 benchmark 中尤其重要。若初始化方式和计算方式不一致，测到的可能是内存放置错误，而不是算法本身。实验报告必须记录初始化策略、线程绑定和 NUMA 策略。

\topic{互连不是无限带宽}

核心、缓存、内存控制器和 I/O 设备之间的互连带宽有限。一个程序即使单线程局部性很好，多线程扩展后也可能撞上内存带宽或互连带宽上限。此时继续增加线程，只会让每个线程分到更少带宽，吞吐不再提高。

互连瓶颈常常表现为“每个线程单独跑都快，一起跑就都慢”。原因可能是多个核心争用同一内存控制器，多个 socket 之间远端访问过多，或者共享写导致 cache line 在互连上来回移动。排查时要把线程数、绑定位置、数据放置和访问模式作为实验矩阵，而不是只改算法代码。

\section{从拓扑记录到分层资源管理}

拓扑感知不是过早优化，而是避免把硬件当作平面资源池。线程池可以按 NUMA 节点分组，内存池可以按节点分配，队列可以按生产者或消费者分片，归约可以先在 socket 内合并再跨 socket 合并。这样的层次化设计和分布式系统中的本地聚合很像：先减少近处流量，再把少量结果发到远处。

\topic{Linux 观察入口}

在 Linux 上，拓扑可以从 \cmd{lscpu}、\filepath{/sys/devices/system/cpu/}、\filepath{/sys/devices/system/node/} 和 \cmd{numactl --hardware} 开始观察。线程绑定可以用 \cmd{taskset}、\cmd{numactl --physcpubind} 或程序内亲和性 API。内存策略可以用 \cmd{numactl --membind}、\cmd{numactl --interleave} 和 first-touch 实验观察。若权限允许，\cmd{perf c2c} 可以帮助识别 cache-to-cache 流量，\cmd{perf stat} 的 cache、LLC、context-switch 和迁核指标也能提供间接证据。

源码阅读可以从调度拓扑、NUMA 策略和内存分配路径切入。不要试图一次看完整调度器或完整内存管理。更好的问题是：线程迁移时哪些状态会变化，first-touch 影响页面放置的路径在哪里，NUMA 策略怎样被记录和查询，某个 benchmark 的现象能不能从这些路径得到合理解释。

\topic{层次化归约案例}

并行归约是理解拓扑的好例子。最差设计是所有线程对同一个原子变量累加。改进设计是每个线程写自己的 partial，最后一个线程合并。进一步的拓扑感知设计是每个核心或每个 worker 先本地累加，每个 NUMA 节点内再合并，最后跨节点合并。这样做减少共享写，也减少远端通信。

这个结构和分布式计算中的树形聚合完全一致。不同只是成本单位变化：单机里远处是另一个 NUMA 节点，分布式里远处是另一台机器。理解这条相似性，可以帮助读者把第二册前后内容串起来。

\topic{一致性流量的三个等级}

共享内存程序里的数据共享可以分成三个等级。第一个等级是只读共享，例如配置表、只读索引、常量权重、不可变输入数组。多个核心可以同时缓存这些数据，扩展性通常很好。第二个等级是低频写共享，例如阶段结束时写一次完成标志、每秒汇总一次指标、偶尔替换一份配置快照。它需要同步，但不一定成为瓶颈。第三个等级是高频写共享，例如所有请求更新同一个原子计数器、所有 worker 争用同一个队列 tail、多个线程反复写同一 cache line 上的不同字段。这个等级最危险，往往表现为核心数越多越慢。

优化时要先判断共享等级，而不是先决定使用 mutex、atomic 还是无锁结构。mutex 保护低频复杂状态可能完全合理；atomic 保护高频热点计数器仍然可能很慢；无锁队列如果所有生产者都争用同一个 tail，也逃不开一致性流量。把共享写变成分片写、批量写、线程本地写或按 NUMA 节点写，通常比替换同步原语更根本。

这也是第二册区分“正确性同步”和“扩展性设计”的原因。正确性同步回答的是数据竞争、可见性和不变量；扩展性设计回答的是共享写频率、cache line 迁移和拓扑距离。一个程序可以同步正确但扩展性很差，也可以局部很快但同步语义错误。高质量系统必须同时满足二者。

\topic{目录协议和窥探协议的直觉}

一致性协议在小规模系统中可以用广播窥探思想理解：一个核心想写某条 cache line，就向其他核心广播或通过互连通知，让其他副本失效。核心数量增加后，纯广播会变贵，因此很多系统使用目录式信息，记录某条 cache line 可能在哪些核心或节点有副本，再有针对性地发送消息。具体实现非常复杂，但软件层面的直觉很简单：共享范围越大，维护一致性的通信越难便宜。

这条直觉能解释为什么“全局共享结构”在小机器上看不出问题，在大机器上突然变差。四核心机器上，一个全局队列的 cache line 迁移还勉强能承受；多 socket 服务器上，迁移可能跨互连和 NUMA 节点，延迟和带宽成本都更高。工程设计不能只在开发机上看正确性测试通过，还要在目标拓扑上看扩展曲线。

目录和窥探的差别不需要读者背协议细节，但要形成层次化思维。让数据只在一个核心私有，成本最低；让数据在一个 socket 内共享，成本较低；让数据跨 socket 高频写共享，成本高；让数据跨机器共享，成本更高。线程本地 partial、socket 内合并、跨 socket 合并、跨机器 reduce，就是把这个成本阶梯显式写进算法。

\topic{内存控制器和带宽饱和}

NUMA 节点通常连接自己的内存控制器。一个节点上的线程大量访问本地内存，会消耗本地控制器带宽；远端访问则需要经过互连到另一个节点的内存控制器。若所有线程都访问一个节点上的内存，即使 CPU 核心分布在多个节点上，带宽也可能集中压在一个控制器上。此时线程数增加，吞吐未必提高，因为瓶颈不是核心数量，而是某个内存节点的带宽。

first-touch 实验的价值就在这里。主线程初始化全部页面，可能让所有页面落在一个 NUMA 节点；worker 分布到多个节点计算时，远端访问集中出现。按 worker 分块初始化，可以让页面分散到各自节点，使多个内存控制器共同工作。若实验显示 parallel first-touch 版本带宽更高，就说明优化来自页面放置和控制器并行，而不是加法本身改变。

带宽饱和也有反直觉现象。使用更多线程可能让总吞吐略增，但每线程吞吐下降；使用 SMT 可能让内存延迟隐藏更好，也可能只增加争用；把线程平均分到两个节点可能提高总带宽，也可能因为跨节点合并阶段变慢。结论必须来自实验矩阵，不应写成固定经验。

\topic{拓扑感知队列}

队列是互连成本的集中点。一个全局 MPMC 队列很容易成为共享写热点：所有生产者争用 tail，所有消费者争用 head 或槽位状态。低线程数下它简单好用，高线程数下它可能把所有 worker 绑在一组 cache line 上。拓扑感知设计通常会拆成多级队列：每个 worker 或每个 NUMA 节点有本地队列，只有负载不均时才访问其他队列。

线程池的工作窃取就是这个思想。worker 优先使用本地 deque，空闲时才偷别人的任务。NUMA 感知线程池还可以先在同节点 worker 中窃取，再跨节点窃取。这样做不是为了复杂而复杂，而是为了让高频路径局部化、低频路径承担远端成本。

有界队列的背压也要考虑拓扑。若所有生产者把任务推到单个队列，队列满时所有生产者都等待同一个条件变量，唤醒和竞争集中；若每个分片有自己的队列，热点分片仍会背压，但无关分片可以继续执行。分片设计会增加任务路由和负载均衡复杂度，因此要先测出全局队列确实是瓶颈，再拆分。

\topic{Linux NUMA 策略和迁移}

Linux 提供多种 NUMA 相关策略：默认 first-touch、按节点绑定、交错分配、自动 NUMA balancing 等。自动机制可以在一般场景改善局部性，但它不是性能实验的替代品。自动迁移页面本身有成本，统计窗口和迁移决策也可能与 benchmark 生命周期不匹配。短时间 benchmark 尤其容易受到初始化策略影响。

用户态实验应记录三类信息。第一，线程位置：线程是否绑定，绑定到哪些 CPU，是否发生迁移。第二，页面位置：是否通过 first-touch、membind 或 interleave 控制，是否能观测各节点内存使用。第三，访问形状：线程是否主要访问本地分块，是否有跨节点共享写，合并阶段是否集中到一个节点。只记录 \cmd{numactl --hardware} 不够，必须把拓扑和程序行为联系起来。

源码阅读可以围绕 \filepath{mm/mempolicy.c}、NUMA balancing 相关路径和调度拓扑展开。不要试图一次读懂所有内存管理。合格阅读报告应选择一个问题，例如“为什么主线程初始化会影响页面节点”，然后追踪 VMA 策略、缺页处理和页面分配之间的关系。

\topic{C++ 接口如何表达拓扑}

C++ 标准库不直接暴露 NUMA 拓扑，但工程代码可以在接口层表达位置意识。例如线程池可以接收 worker 拓扑描述；内存池可以按节点创建 arena；任务可以带有 preferred node；归约可以返回分层 partial；队列可以按 shard id 提交。接口不需要一开始绑定某个 Linux API，但要给后续拓扑策略留下位置。

下面是一个概念性的任务描述。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务元数据中保留位置偏好}]
struct TaskPlacement {
    std::int32_t preferred_worker = -1;
    std::int32_t preferred_numa_node = -1;
};

struct ComputeTask {
    std::size_t begin = 0;
    std::size_t end = 0;
    TaskPlacement placement;
};
\end{lstlisting}

这段代码不是要读者立刻实现完整 NUMA runtime，而是提醒接口设计不要把任务看成无位置的函数。对数组块任务，\code{begin/end} 暗含数据位置；对分布式 shuffle，partition id 暗含目标节点；对线程池，本地队列暗含 worker 位置。位置语义一旦在接口中完全丢失，后面很难再补回来。

\topic{拓扑不是核心数列表}

很多程序只读取“有多少 CPU”，然后创建同样数量线程。这不足以描述现代机器。CPU 拓扑包含 socket、NUMA node、core、SMT sibling、cache 共享层级、内存控制器和 I/O 设备位置。两个逻辑 CPU 可能是同一个物理核心的 SMT sibling，也可能在同一个 socket 的不同核心，也可能跨 socket。它们之间共享资源和通信成本完全不同。

性能报告应至少记录 \cmd{lscpu} 中的核心数、线程数、socket 数、NUMA 节点和 cache 信息。在多 socket 机器上，还应记录每个 NUMA node 的 CPU 列表。线程池设计也要区分 worker id 和 CPU id。worker id 是运行时内部编号，CPU id 是操作系统调度对象，NUMA node 是内存位置。把它们混为一谈，会让绑定和 first-touch 实验失去意义。

\topic{互连成本如何出现}

多核心之间通过片上网络、环、mesh 或 socket 间互连通信。软件不会直接调用“互连”，但互连成本会出现在 cache line 迁移、远端内存访问、跨 socket 锁竞争和共享 LLC 争用中。一个全局原子计数器在单 socket 小机器上看起来还能接受，在多 socket 上可能因为 cache line 在 socket 间来回迁移而急剧变慢。

互连成本也会出现在读多写少结构中。只读共享通常可扩展，因为多个核心可以缓存副本；写入会让其他副本失效。若一个配置对象每秒更新一次，问题不大；若一个统计字段每次请求都写，问题很大。软件层面要区分只读共享、低频写共享和高频写共享。这比盲目选择 atomic 或 mutex 更重要。

\topic{目录协议的工程影响}

目录协议维护某条 cache line 的副本位置或所有权信息。软件工程师不需要实现目录协议，但要理解它的结果：共享范围越大，一致性维护越贵；写者越分散，所有权迁移越频繁；数据越能保持本地私有，扩展性越好。分片、线程本地、per-NUMA partial 和分层合并，都是把共享范围缩小。

这也解释为什么“每个线程写自己的数组下标”不一定安全高效。如果这些下标落在同一 cache line，硬件仍然认为它们共享同一个一致性单位。软件的逻辑独立必须映射成硬件的物理独立，才真正减少一致性流量。

\topic{First-touch 的细节}

First-touch 通常发生在页面第一次被写入或实际分配物理页时。只调用 \code{reserve} 或 \code{malloc} 可能只获得虚拟地址，不一定分配物理页。第一次写入触发缺页，内核选择物理页所在 NUMA 节点。若主线程初始化全部数组，页面可能集中在主线程所在节点；后续其他节点线程访问就变成远端访问。

因此 NUMA 实验要把分配、初始化和计算分开。分配阶段只申请地址；初始化阶段按目标线程分块写入，建立页面位置；计算阶段使用同样分块读取。若初始化也计入总时间，要单独报告，因为 parallel first-touch 可能把初始化变快或变慢。若只关心计算阶段，就要在计时前完成初始化并预热。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
NUMA experiment phases:
  allocate virtual memory
  initialize pages by owner worker
  optionally warm up
  compute with the same worker-to-range mapping
  merge partials by node then globally
\end{lstlisting}

\topic{线程绑定的收益和风险}

线程绑定可以减少调度迁移，让 worker 更稳定地访问本地 cache 和本地 NUMA 内存。它也可能降低操作系统调度灵活性。如果绑定策略错误，把多个 heavy worker 绑到同一个核心或同一个 NUMA 节点，就会变慢。绑定还要考虑系统上其他进程、容器配额和可用 CPU 集合。

实验中，绑定的价值是减少变量。未绑定实验可能因为操作系统迁移而样本波动；绑定后更容易解释线程和数据位置。但生产系统是否绑定，要看服务类型和部署环境。批处理计算通常更适合显式绑定；通用服务可能需要给调度器更多空间。教材应要求读者记录绑定策略，而不是强制所有程序绑定。

\topic{分层归约}

NUMA 友好的归约通常分层。每个 worker 计算本地 partial；同一 NUMA 节点内先合并成 node partial；最后跨节点合并。这样高频读写发生在本地，跨节点通信只在较小 partial 上发生。这个结构也对应分布式系统中的 local combine、node-level reduce 和 global reduce。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
hierarchical reduce:
  worker partials: no sharing during hot loop
  node partials: merge within NUMA node
  global result: merge node partials
\end{lstlisting}

分层合并的代价是代码复杂度和额外阶段。若数据很小或机器只有单 NUMA 节点，收益不明显。实验要比较平坦合并和分层合并，并记录每阶段耗时。不要把 NUMA 策略写成不可关闭的复杂路径。

\topic{跨节点队列的代价}

全局队列在 NUMA 机器上常成为跨节点热点。生产者和消费者分布在不同节点，队列锁、head/tail 和槽位状态会在节点间迁移。分片队列或每节点队列可以减少这种迁移。任务优先进入本节点队列；本节点空闲时先偷同节点任务，再跨节点偷。这个策略和分布式调度中的数据本地性一致。

有界队列的容量也可以按节点分配。若每个 NUMA 节点有自己的输入队列，上游可以根据数据位置提交任务；某个节点过载时，其他节点不必被同一个全局队列阻塞。缺点是负载均衡更复杂，任务路由需要知道位置。设计要看工作负载是否有明显数据本地性。

\topic{远端释放和内存池}

NUMA 不只影响分配，也影响释放。一个对象在节点 A 分配，由节点 B 释放，可能导致分配器元数据和 cache line 在节点间移动。高性能分配器常使用线程本地或节点本地缓存，但跨线程释放仍然需要特殊路径。对象池设计应考虑 owner：对象最好由分配它的线程或节点回收，跨节点释放可以先放入 remote free 队列，再由 owner 批量回收。

无锁数据结构的回收协议也会遇到这个问题。Hazard pointer 或 epoch 延迟释放后，最终由哪个线程 delete 节点？如果所有删除都集中到一个线程，可能造成远端释放和内存热点。内存管理和拓扑不能完全分开。

\topic{I/O 设备和 NUMA}

网卡、NVMe 和 GPU 等设备通常连接到某个 NUMA 节点附近。线程处理设备 I/O 时，如果运行在远端节点，可能增加 PCIe 和内存访问成本。高性能网络和存储系统常把中断、队列、缓冲区和处理线程放在同一 NUMA 节点。虽然本册第二册不深入设备驱动，但要让读者知道 I/O 也有拓扑。

分布式 shuffle 如果在真实服务器上运行，网络接收线程、解压线程和 reduce worker 的位置会影响吞吐。若网卡在节点 0，接收缓冲在节点 0，但 reduce worker 在节点 1 读取，远端内存流量会增加。拓扑意识不只属于计算内核，也属于 I/O 管线。

\topic{自动 NUMA balancing}

Linux 自动 NUMA balancing 会采样页面访问，并可能迁移页面到更常访问它的节点。它能改善一些长期运行程序，但也会引入额外 page fault、迁移成本和实验不确定性。短 benchmark 可能还没等自动机制收敛就结束；长服务可能在负载变化时发生页面迁移。

实验报告应记录是否启用自动 NUMA balancing，至少要知道它可能影响结果。若要做可控实验，可以使用 numactl、线程绑定和明确 first-touch。若要评估生产行为，则应在接近真实配置下测量，并记录自动迁移指标。不要让内核自动策略成为看不见的变量。

\topic{容器和 cgroup 的影响}

现代部署常在容器里运行。容器可能限制 CPU 集合、内存节点、CPU 配额和内存上限。程序看到的 \cmd{std::thread::hardware_concurrency} 未必等于实际可用核心数；cgroup 配额可能让线程周期性被 throttled；cpuset 可能只允许访问部分 CPU。性能报告若忽略容器限制，就可能误判扩展曲线。

在 Termux、手机或云环境中，也要承认设备限制。手机通常没有多 socket NUMA，但有大小核、温度和频率限制；云主机可能共享物理资源；容器可能禁止读取某些性能事件。教材项目应记录环境，而不是假设每个读者都有理想服务器。

\topic{拓扑感知不等于硬编码}

接口应表达拓扑信息，但不应把某台机器的拓扑硬编码进算法。正确做法是运行时发现或配置拓扑，然后把任务、内存池和队列映射到抽象 node。算法只知道 preferred node 或 shard id，不直接写死 CPU 编号。这样同一代码可以在单 socket、双 socket、容器和手机上运行，只是策略不同。

Compute Systems Engine 可以从简单配置开始：\code{worker_count}、是否绑定、每个 worker 的 node id。没有 NUMA 信息时，所有 worker 属于 node 0。后续在支持的 Linux 机器上再读取真实拓扑。这样项目不会因为缺少硬件而无法运行，也不会放弃拓扑扩展。

\section{实验边界、降级和项目落地}

没有 NUMA 机器时，不能声称验证了远端内存优化；但仍可以验证 false sharing、线程绑定、任务粒度和内存带宽曲线。单 socket 上 parallel first-touch 和主线程初始化可能差不多，这是正常结果，不是实验失败。报告要写清：本环境只能验证某些机制，不能验证跨 socket 页面放置。

有 NUMA 机器时，也不能只跑一次。需要比较绑定与未绑定、主线程初始化与 worker 初始化、平坦合并与分层合并、单节点内存与 interleave 内存。只有多组对照一致，才能说 NUMA 放置参与了性能结果。

\topic{案例：双 socket 归约}

在双 socket 机器上，大数组归约可以展示 NUMA 的完整链条。版本一由主线程初始化数组，然后所有 worker 分块求和。版本二由每个 worker 初始化自己的块，再求和。版本三按 socket 分组：每个 socket 的 worker 求本地 partial，socket 内合并，再跨 socket 合并。若版本二和三明显更好，说明页面放置和分层合并参与了性能。

实验要记录线程绑定。若 worker 在计算阶段被迁移到其他 socket，first-touch 的页面位置和线程位置又不匹配。还要记录数组大小，太小可能全部被 cache 影响，太大才体现内存控制器。这个案例把第 3 章的 page fault、第 4 章的 NUMA、第 13 章的分层 reduce 连在一起。

\topic{案例：跨 socket 队列}

另一个案例是全局任务队列。所有 worker 从同一个队列取任务，队列锁和 head/tail 位于某个内存节点。跨 socket worker 频繁访问，会让队列状态在 socket 间迁移。本地队列加工作窃取可以减少高频跨 socket 访问：worker 优先本地 pop，空闲时才偷取。

实验可以构造大量短任务，让队列成本显著；再构造少量长任务，让队列成本被计算掩盖。这样读者能看到：同一个队列设计在不同任务粒度下表现不同。NUMA 优化不能脱离任务粒度。

\topic{分层资源管理}

NUMA 机器适合分层资源管理。每个节点有本地 worker、本地内存池、本地队列、本地 partial。跨节点只交换压缩后的 partial 或被窃取的任务。这个结构和分布式系统的节点本地聚合非常像。若在单机上已经学会分层，扩展到集群时会更自然。

分层也会增加复杂度。每个层级都需要指标：本地队列长度、跨节点 steal 次数、节点 partial 大小、远端访问比例。没有指标，分层策略可能只是让代码复杂。项目可以先用单层实现，再在实验分支中加入分层，对比收益。

\topic{大小核和 NUMA 的区别}

手机常见大小核，服务器常见 NUMA。二者都意味着执行资源不均匀，但原因不同。大小核是核心性能和能耗不同，同一内存访问拓扑未必像多 socket 那样分节点；NUMA 是内存位置和访问延迟不同，核心本身可能同构。调度策略也不同：大小核更关注把重计算放大核、后台任务放小核；NUMA 更关注线程和内存同节点。

在 Termux 环境中，读者更可能遇到大小核而不是多 socket NUMA。实验报告应避免把大小核现象误称为 NUMA。若线程数增加后性能下降，可能是小核加入、降频、温度或调度迁移，不一定是远端内存。记录环境是第一步。

\topic{拓扑抽象接口}

项目可以定义一个抽象拓扑接口，而不是直接依赖某个 Linux API。接口返回 \code{worker_count}、\code{node_count}、\code{worker_to_node}、是否支持绑定。单 socket 或手机环境返回一个 node；双 socket 服务器返回多个 node。算法根据 \code{node_count} 决定是否启用分层 partial。这样代码能在不同设备上运行。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={拓扑描述的接口形态}]
struct WorkerTopology {
    std::int32_t worker_count = 1;
    std::int32_t node_count = 1;
    std::vector<std::int32_t> worker_to_node;
};
\end{lstlisting}

这个结构不直接包含 CPU id，是为了让教学项目先表达策略，再逐步接入真实 affinity。若绑定不可用，仍然可以使用 \code{worker_to_node} 做逻辑分层实验。接口应允许能力缺失，而不是让项目只能在服务器上运行。

\topic{拓扑指标}

拓扑感知优化需要指标验证。每个 node 的任务数、处理字节、partial 大小、队列长度、跨节点 steal 次数、远端调度次数都应记录。若启用分层后跨节点 steal 很多，说明负载不均或任务划分不好；若某个 node 长期空闲，说明调度没有利用资源；若 node partial 合并很慢，说明最终合并成为瓶颈。

没有这些指标，拓扑策略容易变成不可解释的复杂代码。项目应先输出简单文本摘要，后续再画图。

\topic{拓扑和故障域}

拓扑不只影响性能，也影响故障域。单机里，一个 NUMA 节点过载可能拖慢本地 worker；集群里，一个 rack、zone 或机房故障会影响一组节点。分布式副本放置通常要跨故障域，避免一处故障丢失多数副本。单机拓扑意识可以自然扩展到集群故障域意识：不要把所有关键副本、任务或队列集中在同一个风险位置。

Compute Systems Engine 的本机模拟可以先用 node id 表示逻辑故障域。后续多进程或多机版本中，node id 可以映射到主机、rack 或 zone。调度器在追求本地性的同时，也要避免把所有副本放同一域。性能和可靠性有时会冲突，系统设计要显式权衡。

\topic{拓扑章节总结}

本章的核心不是让读者背 NUMA API，而是建立位置意识。线程有位置，内存有位置，队列有位置，I/O 设备有位置，副本也有位置。位置决定通信成本和故障相关性。没有位置意识的程序在小机器上可能正常，在大机器上会遇到扩展性和可靠性问题。

\topic{拓扑决策表}

做拓扑相关设计时，先问机器是否真的有多个内存节点，是否能设置亲和性，数据是否大到超过 cache，任务是否访问固定数据块，是否有跨节点共享写，是否需要跨故障域放置副本。若没有 NUMA 或数据很小，复杂拓扑策略可能无收益；若数据大且任务固定访问某块，first-touch 和绑定值得实验；若共享写频繁，先分片再谈绑定；若是分布式副本，优先考虑故障域而不是只考虑延迟。

\topic{拓扑策略的降级设计}

拓扑感知代码必须能降级。很多读者会在手机、容器、云虚拟机或普通单 socket 机器上运行实验，程序不一定能读取完整 NUMA 信息，也不一定有权限设置 affinity。如果代码把真实 NUMA 当成必需条件，就会让教材项目难以运行。更好的策略是把拓扑能力分层：能读取真实 node 时使用真实 node；不能读取时退化成一个逻辑 node；能绑定线程时执行绑定；绑定失败时记录失败并继续运行；能控制内存策略时做 first-touch 实验；不能控制时只做普通分块。

降级不等于忽略拓扑。即使只有一个逻辑 node，代码仍然可以保留 worker 到 node 的映射、分层 partial 的接口和队列分片的抽象。这样程序在小机器上正确运行，在大机器上能启用更多策略。教材项目尤其适合这种设计：先让抽象存在，再逐步接入真实硬件能力。读者不会因为没有双 socket 服务器就学不了拓扑意识。

拓扑策略还要写入输出。若报告只写“启用 NUMA 优化”，但实际上 affinity 设置失败，读者会得到错误结论。程序应输出能力检测结果、降级原因和最终策略。例如 \code{node_count} 是 1，\code{binding_enabled} 是 false，\code{binding_error} 是 permission denied，\code{memory_policy} 是 default。这样实验结果才诚实。高性能系统的第一步不是让所有优化都打开，而是知道哪些优化真的生效。

降级设计还有一个好处：它迫使接口表达意图，而不是表达某个平台的偶然细节。算法真正需要的是“这个任务最好靠近哪一组数据”和“这个 worker 属于哪个执行域”，不一定需要知道具体 CPU 编号。平台能力强时，执行域可以映射到真实 NUMA 节点；平台能力弱时，执行域只是逻辑分组。把意图和机制分开，代码才不会因为换设备而到处改。

这种抽象也能保护学习路径。读者先在普通设备上理解任务、数据和执行域的关系，再到服务器上验证真实远端访问成本。先学清楚问题，再打开平台能力，实验结论会稳得多。


\topic{从一次具体事故开始}

归约程序从一线程到四线程加速明显，继续加到十六线程后吞吐几乎不变，甚至在双 socket 机器上倒退。这不是抽象练习，而是后续所有机制的入口。代码里只有一个 relaxed atomic 计数器和一个大数组，问题却不在加法，而在 cache line 所有权、互连和页面放置。如果这一层只写成术语列表，读者会知道很多名词，却不知道面对这类现象时先固定什么、再观察什么、最后改什么。

本章把运行问题固定为多线程计数和大数组归约。这件事的价值是让所有推导都落在同一条数据流上：输入如何进入系统，状态在哪里改变，输出何时对外可见，失败发生后哪些东西还能相信。主失败可以压缩成一句话：线程数量增加后，瓶颈从计算转移到 cache line 所有权、互连带宽和远端内存。后面的每个机制都要回到这个失败，而不是各讲各的。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
worker local count -> NUMA node partial
                   -> socket merge
                   -> global final result
\end{lstlisting}

阅读本章时要先画这条链路，而不是先背概念。链路中每个箭头都表示一次边界跨越：从文件到内存，从线程到队列，从局部状态到共享状态，从临时结果到提交结果。边界越多，隐含假设越多；隐含假设越多，优化时越容易把正确性、性能和恢复搅在一起。

本章的目标不是给出一个万能框架，而是训练一种判断顺序：先写 reference，再暴露朴素版本，再沿着失败路径引入机制，最后用实验和审查表确定结论边界。如果一个优化不能说明它改变了哪条边界，就先不要把它合进贯穿项目。

\topic{朴素方案为什么会被写出来}

第一版让所有 worker 对同一个全局计数器 \code{fetch_add}，输入数组由主线程一次性初始化。这个写法并不是一开始就荒谬。它符合小程序直觉：对象少、状态近、调用栈清楚、失败罕见，所有问题都能在一个调试会话里看见。经典教材写到这里不能直接嘲笑朴素方案，因为读者需要先理解它在哪些条件下成立。

朴素方案的真正问题，是它把多个边界藏了起来。控制状态和业务数据混在一起，临时结果和提交结果混在一起，测量边界和语义边界混在一起，线程资源和任务数量混在一起。代码短只是表面现象；代价是没有地方记录不变量，也没有地方插入观测点。

把这个方案放大到多线程计数和大数组归约，第一个变化是输入规模让偶发路径变成常态，第二个变化是并发让顺序假设失效，第三个变化是系统资源让等待和数据移动变成主成本。所以改进不是在原函数里继续加分支，而是把边界显式化。

教材里的朴素版本必须保留。它一方面作为 correctness oracle 的对照，另一方面作为解释机制的反面样本。没有朴素版本，最终设计就像凭空出现；没有反例，最终设计又会被误解成永远正确。

\topic{失败路径一：结果错误不是性能问题}

全局计数器所在 cache line 在核心间来回迁移，每次写都要争夺独占所有权。这类问题通常不会稳定复现。小输入没有触发，单线程没有触发，甚至同一批输入换一个调度顺序才触发。因此第一反应不能是调线程数，也不能是继续优化热循环，而是先把语义锚点拿出来。

排查时按四步走。第一步固定输入和随机种子；第二步运行串行 reference，保存可比较摘要；第三步让优化版本输出同样的摘要；第四步定位第一个不同的边界。摘要不能只写总数，还要包含错误分类、分片身份、attempt 身份、输出 checksum 和阶段状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
t0 run reference and save checksum
t1 run naive implementation on the same input
t2 compare record count, error count, key count, output checksum
t3 stop at the first boundary that diverges
\end{lstlisting}

这里的关键是“第一个不同的边界”。如果 reference 与优化版本在解析阶段已经不同，就不要继续讨论 cache、SIMD、线程池或分布式提交。系统分析要避免把下游症状当成根因。

\topic{失败路径二：吞吐提升可能掩盖资源失控}

主线程 first touch 把页面集中放在一个 NUMA 节点，其他节点 worker 做远端访问；线程迁移又让局部性更差。这类失败常常伴随一个迷惑性信号：平均吞吐看起来变好，尾延迟、内存峰值、恢复时间或输出可信度却变坏。高质量教材必须把这类反例写进正文，否则读者会误以为所有优化只要更快就是更好。

资源失控要按队列、内存、文件、线程和网络五类检查。队列看水位和等待，内存看峰值和分配次数，文件看临时产物和持久化点，线程看 runnable 与 blocked，网络或消息看 in-flight 与重试。单个总耗时无法解释这些状态。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
observe:
  queue_depth, producer_wait_ns, consumer_wait_ns
  resident_bytes, allocations, temporary_files
  runnable_threads, blocked_threads, retry_count
  committed_outputs, stale_outputs, checksum_errors
\end{lstlisting}

如果某个指标没有采集，就在报告里明确写成未验证风险。不要把没有观测到的路径写成不存在，也不要用当前机器的一次稳定运行去替代边界证明。

\topic{把机制落成状态和接口}

本章把共享写和远端内存当成一等成本。线程数、CPU 拓扑、页面初始化者、合并层级和队列位置都要可记录。状态和接口是机制进入工程的地方。概念如果不能落成字段、状态、函数边界、错误码或实验指标，就很难在代码审查里被检查。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={TopologyAwareReduce 的最小教学结构}]
struct alignas(64) CounterShard {
    std::uint64_t value = 0;
};

struct NumaPartial {
    std::uint32_t numa_node = 0;
    std::vector<CounterShard> worker_counters;
};
\end{lstlisting}

这段结构不是要替代真实项目代码，而是把本章最容易被忽略的边界写出来。字段名应回答一个具体问题：身份是什么，状态属于谁，哪次 attempt 有效，哪些字节已经被处理，哪个 checksum 能证明输出没有被误读。

接口设计还有一个原则：控制面字段不要被热路径随手修改，数据面批量结构不要夹带恢复协议。前者让状态机可审查，后者让硬件看到规则的数据流。若两者混在一起，代码会同时难以优化和难以恢复。

\topic{机制推导：一致性所有权}

先看一个具体问题：多个核心写同一个计数器时，为什么每次加法都不是普通加法。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：所有线程对同一个 atomic 做 fetch add。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：cache line 在核心间迁移，吞吐随线程数上升很快停止增长。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入一致性所有权，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：写共享需要取得 cache line 独占所有权，读共享和写共享成本完全不同。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕一致性所有权的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较全局 atomic、分片计数器和节点内合并。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：atomic 保证语言语义，不保证扩展性。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：MESI 直觉}

先看一个具体问题：只读表和热点计数器为什么都是共享却表现不同。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：把共享数据一概视为危险。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：读共享可复制，高频写共享要反复失效或迁移。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入MESI 直觉，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：Modified、Exclusive、Shared、Invalid 可以帮助理解状态迁移。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕MESI 直觉的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用文本状态图解释读多写少和写热点。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：真实协议更复杂，教学模型只用于解释软件现象。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：Store buffer}

先看一个具体问题：写 data 再写 flag 为什么仍需要同步语义。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：相信源码顺序就是其他线程看到的顺序。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：写入可能先在缓冲中，对其他核心的可见顺序必须由同步建立。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入Store buffer，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：store buffer 和内存模型共同决定发布可见性。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕Store buffer的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：用 release acquire 和错误普通变量版本做对照。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：不要用硬件一致性为 C++ 数据竞争辩护。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{机制推导：NUMA first touch}

先看一个具体问题：为什么同一数组在不同初始化方式下多线程带宽不同。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：主线程分配并初始化所有页面。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：页面可能集中在一个节点，其他节点 worker 远端访问。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入NUMA first touch，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：NUMA 把内存位置引入成本模型，first touch 影响页面放置。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕NUMA first touch的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较绑定与未绑定、single touch 与 parallel touch。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：没有 NUMA 机器时不能声称验证了远端内存。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：互连饱和}

先看一个具体问题：每个线程单独跑都快，一起跑为什么都慢。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：继续增加线程寻找吞吐。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：内存控制器、LLC 或 socket 互连达到上限。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入互连饱和，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：核心、缓存、内存控制器和 socket 之间共享有限互连资源。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕互连饱和的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：画线程数到吞吐曲线，并记录带宽和 LLC 指标。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：带宽瓶颈下更多线程可能只增加争用。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：分层归约}

先看一个具体问题：为什么先本地合并再跨节点合并比所有线程直接写全局结果更稳。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：最后一个全局变量收集所有 partial。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：跨节点高频写或集中合并会制造热点。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入分层归约，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：分层归约把高频路径留在近处，把远端通信压缩到少量结果。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕分层归约的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：比较 worker、NUMA node、global 三层耗时。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：层级太多会增加阶段开销，小数据未必值得。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：拓扑感知队列}

先看一个具体问题：全局任务队列为什么在多 socket 上成为热点。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：所有 worker 共享一个 MPMC 队列。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：head、tail、锁和槽位状态在节点间迁移。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入拓扑感知队列，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：本地队列和工作窃取把高频访问局部化，低频偷取承担远端成本。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕拓扑感知队列的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：记录本地 pop、同节点 steal、跨节点 steal 次数。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：队列分片会增加负载均衡和关闭语义复杂度。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{工程边界：拓扑记录}

先看一个具体问题：为什么只写 worker count 不足以复现实验。在多线程计数和大数组归约中，这个问题会沿着输入、执行、同步、I/O 或提交边界继续传播，不会停留在一个局部函数里。

朴素写法通常是：报告只记录线程数。它吸引人的地方是短、直观、容易在小样本上通过测试；危险也在这里，因为小样本会替它隐藏资源、调度、数据分布和失败路径。

放大以后会出现的信号是：SMT、socket、NUMA node、频率和容器限制都会改变结果。这个信号未必是崩溃，也可能是吞吐平台期、p99 抖动、结果偶尔变化、队列持续变长、重启后状态不一致，或者某个分片长期拖尾。

此时引入拓扑记录，不是为了增加术语，而是为了建立一个可检查模型：拓扑记录把 CPU id、core、node、cache 共享和绑定策略写进报告。模型必须同时解释正确性和成本。只解释为什么快，不解释为什么可信，不能进入贯穿项目；只解释为什么正确，却完全无视缓存、调度、I/O 或网络，也不符合第二册目标。

把模型写成不变量时，要问四个问题：哪些状态只能由一个拥有者修改，哪些结果允许重试，哪些数据可以批量搬运，哪些错误必须外显。围绕拓扑记录的代码审查，就从这四个问题开始，而不是从实现看起来是否高级开始。

观察方式应围绕假设设计：保存 lscpu、numactl、cpuset 和程序绑定配置。实验要固定输入和环境，保留 reference，一次只改变一个变量。如果某项工具在当前手机或 Linux 环境没有权限，就写出预期命令、缺失事件和结论限制。

最后要写边界：生产系统是否绑定要看部署，不是所有服务都适合强绑定。边界不是附录里的保守声明，而是正文的一部分。读者应该知道什么时候使用它，什么时候退回简单方案，什么时候需要换一个尺度重新测。

本节验收可以用一句话判断：能否从朴素版本推导到改进版本，并能说清新增字段、新增状态或新增实验到底保护了什么。如果只能给最终代码，却解释不了这条推导链，说明机制还没有真正学会。

\topic{案例推导：先有问题，再有答案}

本章案例不直接给最终实现。每个案例都按同一条教学链路展开：先描述输入和失败，再写朴素版本为什么自然，接着指出第一处证据，最后才引入改进。这样读者能学会推导，而不是只记住答案。

\topic{案例：全局 atomic 计数器}

场景是：多个线程每条记录都更新同一个统计值。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：使用 relaxed fetch add。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：改为 per worker 或 per NUMA shard。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较扩展曲线和每次操作平均成本。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：双 socket 数组归约}

场景是：数组大小超过 LLC，worker 分布在两个 socket。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：主线程初始化全部页面。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：按 worker 绑定和 first touch 分块初始化。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：观察带宽、远端访问迹象和节点内合并成本。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{案例：全局队列与本地队列}

场景是：大量短任务由所有 worker 抢占执行。先把它缩到可以手工检查的规模，再扩到能触发真实性能或恢复问题的规模。小规模负责证明语义，大规模负责暴露成本，两者缺一不可。
朴素版本是：一个全局队列存所有任务。它必须保留在仓库里，名字可以直接标成 baseline 或 naive。保留它不是为了上线，而是为了让反例可复现。
改进版本是：每节点队列加窃取。改进说明要写清楚它改变了哪条路径：少搬了哪些字节，少争了哪条 cache line，少等了哪个队列，减少了哪些重复请求，或者把哪个半提交状态变成了可恢复状态。
验收重点是：比较短任务和长任务两种粒度下的队列成本。报告里至少有一组反例。没有反例的案例很容易变成宣传文字，读者也无法判断机制的边界。

\topic{实验矩阵：让结论可复现}

比较全局 atomic、每线程 shard、每 NUMA node partial 和分层合并；再比较主线程初始化与 worker 分块初始化。实验要把正常输入、边界输入、压力输入和错误输入分开。正常输入证明功能还在，边界输入证明不变量，压力输入暴露成本，错误输入验证恢复。

围绕一致性所有权、MESI 直觉、Store buffer、NUMA first touch，不要把所有变量一次改完。比如改变布局时固定线程数，改变线程数时固定输入分布，改变批大小时固定写入设备状态，改变重试策略时固定故障注入脚本。变量克制是性能报告可信的前提。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
experiment matrix:
  input: normal / boundary / pressure / faulty
  version: reference / naive / improved / counterexample
  metrics: correctness / throughput / latency / resource / recovery
  evidence: command / environment / raw sample / conclusion limit
\end{lstlisting}

报告中的数字要能追溯到命令。只贴一张结果表不够；还要写 CPU 或设备环境、编译选项、输入生成方式、是否预热、是否绑定线程、是否清理 page cache、是否启用故障注入。做不到的项目要写成未验证风险。

如果改进版本更慢，也不是失败。负结果常常比正结果更能训练判断力。它可能说明瓶颈不在这里，输入规模太小，机制成本超过收益，或者朴素方案在当前边界下已经足够。工程能力包括知道什么时候不改。

\topic{Linux 源码阅读：从用户态现象倒推对象}

本章 Linux 阅读入口保持窄范围：\filepath{kernel/sched/topology.c}、\filepath{mm/mempolicy.c}、\filepath{kernel/sched/fair.c}、\filepath{kernel/locking/qspinlock.c}。阅读目的不是把内核子系统背下来，而是把一个用户态现象映射到内核对象和状态变化上。

阅读笔记建议固定四列：用户态操作、内核对象、状态变化、可观察指标。用户态操作可以是等待、缺页、写文件、调度、计时或消息收发；内核对象可以是 task、VMA、page、inode、wait queue、bio、socket buffer 或计数器。

源码里的数据结构要比函数名更重要。链表、红黑树、位图、引用计数、状态枚举、等待队列、页表和缓存结构，决定了机制如何落地。读者不需要一次读完整个内核，但要能解释一个最小现象的因果链。

如果当前 Termux 或设备内核无法直接对应源码路径，也要写清版本边界。源码阅读提供机制参考，运行时证据仍来自当前机器上的实验。把二者混为一谈，会让报告看起来权威，实际不可复现。

\topic{排查演练：把事故走完一遍}

排查从具体差异开始：先画线程到 CPU 的映射，再查每个 partial 的写入者；若机器没有 NUMA，就明确把远端内存实验标为未验证边界。这一步要慢，不要跳。越早跳到熟悉的工具，越容易把系统带到错误方向。

排查记录应保留时间线。第一行写事故输入和版本，第二行写 reference 摘要，第三行写朴素版本摘要，第四行写第一次分歧，后面才写指标和修复。时间线能防止复盘变成事后故事。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
debug timeline:
  1. freeze input and version
  2. run reference and save digest
  3. run naive or optimized version
  4. compare first divergent boundary
  5. inspect metrics for that boundary
  6. patch invariant and rerun matrix
\end{lstlisting}

修复时只改一个边界。若同时改数据布局、线程数、队列容量、批大小和提交协议，即使结果变好也无法解释为什么。高质量教材的案例要能被读者复做，而不是只让读者相信作者经验。

\topic{项目验收边界}

贯穿项目不是把每章代码堆到一起，而是让每章新增一个可证明的能力。能力必须有 reference、朴素实现、改进实现、实验脚本、指标输出和失败注入中的至少几项。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
project checkpoints:
  1. 为计数器实现全局和分片两种路径
  2. 记录 CPU 拓扑和线程绑定
  3. 加入分层归约实验
  4. 统计本地队列和跨节点窃取次数
  5. 写 NUMA 可验证与不可验证边界
\end{lstlisting}

每个检查点都要进入仓库。只在正文里说“应该实现”不够；读者需要看到代码边界、测试边界和报告边界。若某个检查点受当前设备限制，提交降级说明，而不是把它从质量标准里删除。

项目报告最后写三段：本章新增能力解决了什么失败；新增能力引入了什么成本；哪些结论能迁移，哪些结论必须在新机器、新输入或新故障条件下重测。这个复盘会把整本书连成一条主线。

\topic{深度补充：完整走读、反例和实验手册}

现在把本章再走深一层。前面的正文已经给出事故入口：归约程序从一线程到四线程加速明显，继续加到十六线程后吞吐几乎不变，甚至在双 socket 机器上倒退。。这一节不再添加新的名词，而是把一次真实排查拆成可重复的学习动作。读者要能拿着这一节，在自己的机器上复现一个小版本，再把结论迁移到贯穿项目。

第一步仍然是固定任务：多线程计数和大数组归约。固定任务不是为了限制想象，而是为了让所有机制共享同一组输入、同一条状态链、同一个 reference 和同一套指标。如果每讲一个概念就换一个例子，读者很难看到概念之间的因果关系；如果一直围绕同一条链路推进，读者能看到一个失败怎样把下一个机制推出来。

第二步是拆出最小可复现实验。最小实验不等于玩具实验，它必须保留会触发本章核心失败的形状：有足够大的输入，有明确的边界条件，有可比较的 reference，有一个朴素版本，有一个改进版本，还有一个能证明边界的反例。缺少任意一项，实验都会变成看起来能跑、实际无法解释的演示。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
minimum reproducible study:
  1. freeze input and reference digest
  2. run baseline with stage metrics
  3. inject one pressure or failure condition
  4. change one mechanism only
  5. compare correctness, cost, and recovery
  6. write the counterexample before the conclusion
\end{lstlisting}

第三步是把结果写成证据链，而不是写成心得。证据链的形状很固定：现象是什么，怀疑哪条边界，为什么朴素版本会在这里失败，改进版本保护了哪个不变量，哪些指标支持这个判断，哪些情况没有覆盖。这比直接写“使用某技术后性能提升”更慢，但它能防止误导，也能让后续章节复用结论。

\topic{单点分析：一致性所有权}

围绕一致性所有权，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：多个核心写同一个计数器时，为什么每次加法都不是普通加法。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：所有线程对同一个 atomic 做 fetch add。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：cache line 在核心间迁移，吞吐随线程数上升很快停止增长。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：写共享需要取得 cache line 独占所有权，读共享和写共享成本完全不同。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较全局 atomic、分片计数器和节点内合并。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：atomic 保证语言语义，不保证扩展性。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：MESI 直觉}

围绕MESI 直觉，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：只读表和热点计数器为什么都是共享却表现不同。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：把共享数据一概视为危险。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：读共享可复制，高频写共享要反复失效或迁移。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：Modified、Exclusive、Shared、Invalid 可以帮助理解状态迁移。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用文本状态图解释读多写少和写热点。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：真实协议更复杂，教学模型只用于解释软件现象。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：Store buffer}

围绕Store buffer，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：写 data 再写 flag 为什么仍需要同步语义。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：相信源码顺序就是其他线程看到的顺序。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：写入可能先在缓冲中，对其他核心的可见顺序必须由同步建立。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：store buffer 和内存模型共同决定发布可见性。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：用 release acquire 和错误普通变量版本做对照。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：不要用硬件一致性为 C++ 数据竞争辩护。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：NUMA first touch}

围绕NUMA first touch，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么同一数组在不同初始化方式下多线程带宽不同。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：主线程分配并初始化所有页面。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：页面可能集中在一个节点，其他节点 worker 远端访问。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：NUMA 把内存位置引入成本模型，first touch 影响页面放置。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较绑定与未绑定、single touch 与 parallel touch。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：没有 NUMA 机器时不能声称验证了远端内存。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：互连饱和}

围绕互连饱和，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：每个线程单独跑都快，一起跑为什么都慢。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：继续增加线程寻找吞吐。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：内存控制器、LLC 或 socket 互连达到上限。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：核心、缓存、内存控制器和 socket 之间共享有限互连资源。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：画线程数到吞吐曲线，并记录带宽和 LLC 指标。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：带宽瓶颈下更多线程可能只增加争用。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：分层归约}

围绕分层归约，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么先本地合并再跨节点合并比所有线程直接写全局结果更稳。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：最后一个全局变量收集所有 partial。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：跨节点高频写或集中合并会制造热点。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：分层归约把高频路径留在近处，把远端通信压缩到少量结果。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：比较 worker、NUMA node、global 三层耗时。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：层级太多会增加阶段开销，小数据未必值得。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：拓扑感知队列}

围绕拓扑感知队列，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：全局任务队列为什么在多 socket 上成为热点。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：所有 worker 共享一个 MPMC 队列。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：head、tail、锁和槽位状态在节点间迁移。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：本地队列和工作窃取把高频访问局部化，低频偷取承担远端成本。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：记录本地 pop、同节点 steal、跨节点 steal 次数。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：队列分片会增加负载均衡和关闭语义复杂度。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{单点分析：拓扑记录}

围绕拓扑记录，不要先记定义，先问它解决哪一个具体卡点：为什么只写 worker count 不足以复现实验。在本章的多线程计数和大数组归约里，这个卡点通常不会独立出现，而是和输入规模、数据分布、执行顺序、资源上限或故障注入一起出现。

朴素版本是：报告只记录线程数。它在小输入下往往能通过，因为小输入没有把隐藏假设压穿。但是教材不能停在“它错了”这句话上，要说明它为什么一开始会被写出来：它减少了状态，靠调用栈维持顺序，靠当前机器的资源余量掩盖等待，靠人工观察代替指标。

一旦规模或失败形状变化，就会出现：SMT、socket、NUMA node、频率和容器限制都会改变结果。排查这类信号时，先不要改实现。先把它翻译成不变量问题：是不是同一个状态被多个拥有者写，是否某个输出位置没有唯一归属，是否某个对象生命周期跨过了异步边界，是否某个提交点缺少身份和校验。

机制模型是：拓扑记录把 CPU id、core、node、cache 共享和绑定策略写进报告。把模型落到代码时，至少要能指出一个字段、一个状态转换、一个测试和一个指标。字段让语义进入结构体，状态转换让路径可审查，测试让反例固定，指标让性能判断不靠猜。

实验观察是：保存 lscpu、numactl、cpuset 和程序绑定配置。这里要避免一个常见错误：看到工具输出后直接写结论。正确做法是先写假设，再写为什么这个指标能支持或否定假设。若指标和假设没有关系，就不要把它放进报告。

边界是：生产系统是否绑定要看部署，不是所有服务都适合强绑定。边界要写在正文里，因为工程设计通常不是“会不会”，而是“在什么条件下值得”。一个机制可能在大输入、高并发、失败恢复中必要，却在单线程小工具中完全多余。能说清这个取舍，才说明真正理解了机制。

\topic{案例三轮推导：全局 atomic 计数器}

第一轮只写 reference。输入场景是：多个线程每条记录都更新同一个统计值。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：使用 relaxed fetch add。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：改为 per worker 或 per NUMA shard。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较扩展曲线和每次操作平均成本。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：双 socket 数组归约}

第一轮只写 reference。输入场景是：数组大小超过 LLC，worker 分布在两个 socket。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：主线程初始化全部页面。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：按 worker 绑定和 first touch 分块初始化。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：观察带宽、远端访问迹象和节点内合并成本。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{案例三轮推导：全局队列与本地队列}

第一轮只写 reference。输入场景是：大量短任务由所有 worker 抢占执行。reference 的代码允许慢，甚至可以很笨，但语义必须清楚。它要说明哪些输入合法，哪些输入算错误，输出如何排序或比较，错误如何计数，重复运行是否得到同一摘要。

第二轮写朴素工程版本：一个全局队列存所有任务。这一版的价值是暴露直觉缺陷。写作时要诚实说明它为什么诱人：代码短，状态少，不需要额外结构，小样本容易通过。然后立刻给出反例，而不是直接跳到最终方案。

第三轮才写改进版本：每节点队列加窃取。改进不是装饰，而是针对第二轮反例的最小修复。如果修复引入了新的成本，也要同时写出来。例如局部合并会增加最终 merge，scan 会增加一轮 pass，manifest 会增加持久化开销，分片会增加元数据。

验收是：比较短任务和长任务两种粒度下的队列成本。验收报告还要额外写一条“不适用条件”。例如输入太小时，复杂机制可能不值得；数据分布变化时，热点处理可能失效；设备不支持某些计数器时，性能结论只能保留为假设。

\topic{实验手册：从命令到结论}

本章实验覆盖的机制包括：一致性所有权、MESI 直觉、Store buffer、NUMA first touch、互连饱和、分层归约、拓扑感知队列、拓扑记录。实验不是把这些名字逐个跑一遍，而是从同一条主线中抽取变量。先固定数据，再固定环境，再选择一个变量。变量可以是线程数、批大小、布局、分区函数、队列容量、故障注入点或重试预算，但一次只动一个。

实验输入建议分四类。正常输入用于确认功能没有被改坏；边界输入用于打到 off-by-one、空输入、满队列、零命中、重复消息等路径；压力输入用于暴露缓存、TLB、锁、队列、I/O 或网络成本；错误输入用于检查恢复、取消、幂等和错误分类。

每次实验至少记录五类结果。第一是 correctness digest，证明结果可信；第二是 throughput 或 elapsed time，说明端到端效果；第三是资源指标，例如内存峰值、队列水位、文件数量或 in-flight 数；第四是等待或失败指标，例如锁等待、超时、重试、late reply；第五是环境信息，例如 CPU、内核、编译器、输入规模和运行命令。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
report skeleton:
  problem: one concrete symptom
  hypothesis: one boundary or cost source
  baseline: reference and naive version
  change: one mechanism only
  data: raw samples and digest
  result: what changed and what did not
  limit: unverified environment or counterexample
\end{lstlisting}

结论必须包含“没有变化”的部分。如果吞吐提高但内存峰值上升，要写；如果平均延迟降低但 p99 变差，要写；如果正确性通过但恢复路径未验证，要写。高质量教材不是让所有结果看起来漂亮，而是让读者学会在证据边界内说话。

\topic{Linux 源码映射：对象、状态和等待}

本章推荐源码入口是 \filepath{kernel/sched/topology.c}、\filepath{mm/mempolicy.c}、\filepath{kernel/sched/fair.c}、\filepath{kernel/locking/qspinlock.c}。阅读时不要展开成百科式笔记，而要围绕一个最小用户态现象。比如线程为什么睡眠，缺页为什么发生，写文件为什么没有立刻持久化，计数器为什么需要权限，队列为什么会唤醒。

源码阅读的核心是对象映射。用户态的线程，在内核里要找到 task 和调度状态；用户态的内存访问，要找到 VMA、页表项和 page；用户态的文件写入，要找到 file、inode、page cache 和 writeback；用户态的等待，要找到 wait queue、futex 或完成事件。

读内核代码时要特别注意状态字段如何变化。一个对象从 runnable 到 sleeping，从 clean page 到 dirty page，从 unlocked 到 contended，从 pending I/O 到 completed I/O，这些状态变化比函数名更能解释现象。把状态变化和本章实验指标对应起来，源码阅读才不是资料堆砌。

当前设备和源码版本可能不完全一致。报告要写明内核版本、阅读的源码版本、哪些结论来自源码机制、哪些结论来自本机实验。这能避免把源码阅读当作不可质疑的证明，也能训练读者区分机制理解和运行时证据。

\topic{贯穿项目验收：把能力写进系统}

本章进入贯穿项目时，不能只留下文字。至少要有一个目录、一个输入生成脚本或固定样本、一个 reference、一个朴素版本、一个改进版本、一个实验报告。代码可以小，但边界必须完整。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
acceptance checklist:
  1. 为计数器实现全局和分片两种路径
  2. 记录 CPU 拓扑和线程绑定
  3. 加入分层归约实验
  4. 统计本地队列和跨节点窃取次数
  5. 写 NUMA 可验证与不可验证边界
\end{lstlisting}

每个检查点都要对应一个失败路径。比如某个检查点是队列容量，就要能触发队列满；某个检查点是 manifest，就要能触发半写文件；某个检查点是 route epoch，就要能触发旧请求。没有失败注入的能力很容易只是正常路径演示。

验收时还要写回退策略。若改进版本复杂度太高、收益不足或设备环境不支持，项目应该能退回朴素但正确的版本。能回退说明边界清楚，不能回退往往说明机制已经和业务逻辑缠在一起。

本章结束前，读者应写一页复盘：本章新增了什么能力，解决了什么事故，引入了什么成本，下一章会复用哪个边界。这页复盘能让整本书保持连续，而不是每章都从零开始。

\topic{本节收束：回到最初事故}

最后再回到开头的事故：归约程序从一线程到四线程加速明显，继续加到十六线程后吞吐几乎不变，甚至在双 socket 机器上倒退。。如果现在重新排查，读者不应只说“可能是某机制的问题”，而应能写出一条可执行路线：固定输入，运行 reference，复现朴素失败，选择一个机制，改一个边界，采集指标，写出反例和结论限制。

这种路线就是本章真正要交付的能力。知识点会随着硬件、内核和框架变化而更新，但从事故出发、沿边界推导、用证据收束的习惯不会过时。

\topic{工程补充：实现走读与反例库}

把本章写成教材，最终要能落到一段能维护的工程实现。围绕多线程计数和大数组归约，实现顺序建议从全局 atomic 计数器开始，因为它最容易把本章主失败暴露出来。先做 reference，再做朴素版本，最后做改进版本。reference 不追求速度，但它定义输入合同和输出摘要；朴素版本保留错误直觉；改进版本只改一个边界。

第一天实现不要碰太多机制。只写固定输入、固定输出和最小指标。输入要能触发这个事故：归约程序从一线程到四线程加速明显，继续加到十六线程后吞吐几乎不变，甚至在双 socket 机器上倒退。。输出摘要不要只用一个总数，要至少包含记录数、错误数、分片数、关键输出 checksum 和阶段状态。这样后面每次改布局、线程、队列或协议，都能回到同一个摘要比较。

第二天再引入双 socket 数组归约。这一类案例通常负责暴露资源或调度问题。写实现时要特别注意观测点放在哪里：放在热循环里会改变成本，放在边界处又可能看不到细节。教学项目可以先用较粗粒度的阶段指标，等路径稳定后再增加更细的 trace。

第三天引入全局队列与本地队列。这一类案例通常负责恢复、尾部、长尾或提交边界。此时不要让改进版本直接覆盖朴素版本。两个版本应能在同一输入上并排运行，并输出同一套摘要。并排运行可以让读者看到差异来自机制，而不是来自输入变化或测量变化。

实现走读还要保持模块边界。输入生成、reference、朴素版本、改进版本、指标采集、报告输出最好分成独立函数或独立小文件。不要为了写得快，把实验、业务逻辑和日志打印都塞进一个函数。这样的代码短期能跑，长期无法解释，也无法被后续章节复用。

\topic{状态走读：哪些事实必须显式记录}

多线程计数和大数组归约里最容易出错的地方，是把状态留在脑子里或调用栈里。只要出现线程、异步、重试、I/O 或分布式边界，调用栈就不再足够。教材要逼读者把事实写成字段：当前处理到哪里，谁拥有数据，哪次尝试有效，哪个输出已提交，哪个错误可重试，哪个指标能解释等待。

围绕一致性所有权，要记录的是语义事实。它回答“结果为什么可信”。如果这个事实没有字段承载，测试只能在结果出错后才发现问题；如果字段存在，状态机就能在错误路径上提前拒绝非法转换。

围绕MESI 直觉，要记录的是成本事实。它回答“为什么慢或为什么不扩展”。成本事实不一定进入业务结构，但必须进入实验报告。例如队列水位、批大小、任务等待、cache miss、重试次数、partition 大小，这些数字决定了优化方向。

围绕Store buffer，要记录的是边界事实。它回答“什么时候可以进入下一阶段”。边界事实尤其适合写成枚举状态，而不是一组布尔值。多个布尔值会产生 impossible state，枚举状态能让代码审查直接检查允许的转移。

状态走读的输出可以是一张简单表：状态名、拥有者、进入条件、退出条件、持久化要求、观测指标。读者不需要一开始画出完美状态机，但必须知道哪些状态不能靠注释维持。凡是会跨线程、跨文件、跨消息或跨重启的状态，都应优先显式化。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
state review table:
  state name
  owner
  allowed incoming events
  allowed outgoing events
  persisted or transient
  metric that proves progress
\end{lstlisting}

\topic{反例库：防止机制变成口号}

反例库的作用，是防止读者把本章机制学成一句正确但空泛的话。每个反例都要小到可以复现，大到能代表真实系统的一类失败。反例不一定导致崩溃，很多时候它只表现为吞吐不上升、输出顺序不稳定、恢复后重复、队列增长或长尾放大。

反例：如果只按一致性所有权的直觉写代码，而不检查“多个核心写同一个计数器时，为什么每次加法都不是普通加法”，就会落回朴素路径“所有线程对同一个 atomic 做 fetch add”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：cache line 在核心间迁移，吞吐随线程数上升很快停止增长。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按MESI 直觉的直觉写代码，而不检查“只读表和热点计数器为什么都是共享却表现不同”，就会落回朴素路径“把共享数据一概视为危险”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：读共享可复制，高频写共享要反复失效或迁移。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按Store buffer的直觉写代码，而不检查“写 data 再写 flag 为什么仍需要同步语义”，就会落回朴素路径“相信源码顺序就是其他线程看到的顺序”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：写入可能先在缓冲中，对其他核心的可见顺序必须由同步建立。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按NUMA first touch的直觉写代码，而不检查“为什么同一数组在不同初始化方式下多线程带宽不同”，就会落回朴素路径“主线程分配并初始化所有页面”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：页面可能集中在一个节点，其他节点 worker 远端访问。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按互连饱和的直觉写代码，而不检查“每个线程单独跑都快，一起跑为什么都慢”，就会落回朴素路径“继续增加线程寻找吞吐”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：内存控制器、LLC 或 socket 互连达到上限。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例：如果只按分层归约的直觉写代码，而不检查“为什么先本地合并再跨节点合并比所有线程直接写全局结果更稳”，就会落回朴素路径“最后一个全局变量收集所有 partial”。触发条件可以设计成：扩大输入、改变分布、插入等待、打乱顺序、制造重复或提前关闭。预期失败信号是：跨节点高频写或集中合并会制造热点。这个反例应成为测试或实验的一部分，而不是只写在正文里。

反例库还要写出修复后如何证明不再发生。证明不能只靠“这次没有复现”。更好的方式是把反例输入固定下来，把状态摘要固定下来，把失败路径上的关键指标固定下来。以后重构时，这些反例就是回归测试。

\topic{实验协议：同一脚本跑出四类结论}

本章实验脚本要围绕一句话展开：比较全局 atomic、每线程 shard、每 NUMA node partial 和分层合并；再比较主线程初始化与 worker 分块初始化。。脚本至少要支持四种模式：correctness、pressure、fault、report。correctness 模式跑小输入和边界输入，pressure 模式跑大输入或高并发，fault 模式启用故障注入，report 模式把原始样本整理成表。

correctness 模式不应该被性能优化绕过。它要在每个版本后运行，覆盖空输入、单元素、非整齐长度、重复 key、非法记录、关闭边界和恢复边界。如果某章没有这些具体路径，也要选择与本章机制等价的边界输入。

pressure 模式要把瓶颈逼出来。输入太小，很多机制看起来都没有意义；输入过大，又可能被外部环境噪声掩盖。合适的做法是用几档规模扫描，找到性能曲线的拐点，再围绕拐点解释。只报告最大规模，往往看不到瓶颈迁移过程。

fault 模式要把错误变成输入。错误不应依赖人工按 Ctrl-C 或碰运气，而应在脚本里用固定种子、固定时刻、固定任务或固定文件触发。例如在写 manifest 前杀进程，在某个消息上丢响应，在某个 partition 上制造热点，在某个 worker 上注入慢 I/O。

report 模式要保留原始样本，而不是只保留平均值。报告可以生成 CSV、纯文本摘要或 LaTeX 表格，但至少要能重新计算平均、分位数、最大值和错误计数。如果读者只能看到最终一句结论，就无法判断结论是否可靠。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
lab modes:
  correctness: small and boundary inputs
  pressure: scale, concurrency, and distribution sweep
  fault: deterministic failure injection
  report: raw samples, digest, and conclusion limits
\end{lstlisting}

\topic{源码审查：从实现反推本章原则}

源码审查时不要先看函数数量，也不要先看是否用了某个高级技巧。先从数据入口开始，一路跟到提交或输出。每经过一个边界，就问这个边界有没有字段、状态、测试和指标。这个方法比逐行读代码更有效，因为它直接对应系统失败路径。

以本章为例，最小走查路线是：先画线程到 CPU 的映射，再查每个 partial 的写入者；若机器没有 NUMA，就明确把远端内存实验标为未验证边界。。这条路线里，每个动作都应该能在源码中找到对应位置。如果找不到，说明代码把语义藏在约定里；如果能找到但没有测试，说明边界没有被固定；如果有测试但没有指标，说明性能和恢复结论仍然靠猜。

审查还要看错误路径。很多项目的正常路径清晰，错误路径却散在多个 return、异常、回调和清理函数里。教材里的示例必须展示错误如何返回、资源如何释放、等待者如何唤醒、临时输出如何清理、重复请求如何去重。否则读者学到的只是 happy path。

最后看命名。状态字段、计数器、日志事件和文件名都应体现语义身份。一个叫 data、flag、tmp、done 的字段，在小程序里能理解，在系统里会变成歧义源。更好的名字应包含对象、阶段和语义，例如 \code{current_attempt}、\code{committed_checksum}、\code{producer_wait_ns}、\code{route_epoch}。

\topic{迁移说明：从本章到下一章}

本章内容不能学完就断掉。每个机制都要问它会在后续哪里复用。单核里的依赖链会迁移到 SIMD 和并行归约；cache line 所有权会迁移到锁、原子和分片计数；有界队列会迁移到 I/O 背压和分布式流控；manifest 会迁移到 shuffle 和 checkpoint。

对于多线程计数和大数组归约，可迁移的是语义边界和实验方法，不可直接迁移的是具体数字。吞吐、延迟、批大小、线程数、队列容量、partition 数量，都要在新输入和新机器上重新测。这也是为什么本书反复要求记录环境和原始样本。

迁移时还要防止过度抽象。看到两个章节都有“队列”，不代表它们可以共用同一个类；看到两个章节都有“状态机”，不代表可以写一个万能状态机框架。抽象只有在减少真实重复、保护共同不变量、并且不会隐藏关键成本时才值得引入。

读者可以在每章末尾写三句话。第一，本章最重要的不变量是什么。第二，本章最可能迁移到后续哪一章。第三，本章最不能照搬的性能数字是什么。这三句话能帮助整本书形成连续推理，而不是把章节当作孤立文章。

\topic{章末审查：验收题、反例输入和提交标准}

本章最后再做一次审查。审查不是重复正文，而是把多线程计数和大数组归约压成可检查的交付物。最小验收题应覆盖这些案例：全局 atomic 计数器、双 socket 数组归约、全局队列与本地队列。如果读者只能描述概念，却不能为这些案例写出 reference、朴素版本、反例和改进版本，就还没有达到本章要求。

第一类验收题检查语义。给定一组固定输入，要求写出串行 reference 和结果摘要。摘要要能暴露先画线程到 CPU 的映射，再查每个 partial 的写入者；若机器没有 NUMA，就明确把远端内存实验标为未验证边界。。答案必须说明哪些字段参与比较，哪些错误要计数，哪些状态可以忽略，哪些状态必须持久化或记录。

第二类验收题检查机制推导。要求从一致性所有权、MESI 直觉、Store buffer、NUMA first touch、互连饱和中选择一个机制，先写朴素方案为什么自然，再写它在本章主线中如何失败，最后写一个只改变单一边界的改进。答案不能直接给最终方案。没有朴素版本，就没有推导；没有失败证据，就没有必要性；没有反例，就没有边界。

第三类验收题检查实验设计。要求给出正常输入、边界输入、压力输入和错误输入四组样本。每组样本都要说明目的：验证功能、打到边界、暴露成本、检查恢复。如果一个样本只能让程序跑完，却不能支持或否定某个假设，就不应进入实验矩阵。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
chapter review checklist:
  reference digest is stable
  naive version is preserved
  counterexample input is committed
  improved version changes one boundary
  metrics explain the chosen hypothesis
  report states unverified limits
\end{lstlisting}

\topic{反例输入怎么设计}

反例输入不要追求稀奇，而要追求直击本章边界。边界输入通常比大输入更有价值，因为它能把 off-by-one、空队列、重复请求、旧 attempt、半写文件、错误路由、尾部元素、分片倾斜这些问题直接打出来。

围绕多线程计数和大数组归约，一个好的反例输入应满足三个条件。第一，人工可以解释预期结果；第二，朴素版本会稳定暴露问题；第三，改进版本通过后仍能说明机制边界。如果反例太随机，失败了也难解释；如果反例太简单，可能无法触发真实风险。

反例还要保留原始材料。输入文件、随机种子、故障注入配置、运行命令、环境摘要和输出 digest 都应进入仓库或报告。不要只在正文里描述“构造一个错误输入”。没有材料，下一次重构时无法回归。

\topic{项目提交前的自检}

提交本章项目代码前，先问六个问题。第一，reference 是否还在。第二，朴素版本是否还能跑。第三，改进版本是否只改变一个主要机制。第四，错误路径是否有测试。第五，指标是否能解释结论。第六，报告是否写明没有验证的硬件或系统边界。

如果这些问题有任何一个回答不清，就先不要把章节标为完成。系统书的质量来自可复查，而不是来自一次性写出大量文字。读者能复查，作者能复查，后续章节也能复用，才说明本章真正稳定。

最后回到本章事故：归约程序从一线程到四线程加速明显，继续加到十六线程后吞吐几乎不变，甚至在双 socket 机器上倒退。。章末自检的意义，就是让读者面对同类事故时能不慌乱。先固定事实，再找第一个分歧，再选机制，再写实验。这个顺序会在整本第二册反复出现。

\

t

o

p

i

c

{

学

习

复

盘

：

把

本

章

能

力

带

到

下

一

章

}







离

开

本

章

前

，

读

者

应

能

把

多

线

程

计

数

和

大

数

组

归

约

讲

成

一

条

完

整

因

果

链

，

而

不

是

讲

成

一

组

概

念

。

起

点

是

事

故

：

归

约

程

序

从

一

线

程

到

四

线

程

加

速

明

显

，

继

续

加

到

十

六

线

程

后

吞

吐

几

乎

不

变

，

甚

至

在

双



s

o

c

k

e

t



机

器

上

倒

退

。

；

中

间

是

朴

素

方

案

、

失

败

路

径

、

状

态

字

段

和

实

验

矩

阵

；

终

点

是

能

进

入

贯

穿

项

目

的

代

码

边

界

。

如

果

复

述

时

只

能

说

出

术

语

，

却

说

不

清

第

一

个

分

歧

出

现

在

输

入

、

执

行

、

同

步

、

I

/

O

、

提

交

还

是

恢

复

，

就

应

该

回

到

本

章

案

例

重

新

走

一

遍

。







本

章

最

少

要

带

走

两

个

能

力

。

第

一

个

是

围

绕

一

致

性

所

有

权

建

立

语

义

边

界

：

哪

些

输

入

合

法

，

哪

些

状

态

可

见

，

哪

些

结

果

可

以

比

较

，

哪

些

错

误

必

须

外

显

。

第

二

个

是

围

绕

M

E

S

I



直

觉

建

立

成

本

边

界

：

哪

些

字

节

被

搬

动

，

哪

些

线

程

在

等

待

，

哪

些

队

列

在

积

压

，

哪

些

重

试

或

失

败

放

大

了

工

作

量

。

语

义

边

界

让

结

果

可

信

，

成

本

边

界

让

优

化

有

方

向

，

两

者

缺

一

不

可

。







本

章

案

例

包

括

全

局



a

t

o

m

i

c



计

数

器

、

双



s

o

c

k

e

t



数

组

归

约

、

全

局

队

列

与

本

地

队

列

。

复

盘

时

不

要

只

看

最

终

改

进

版

本

，

还

要

回

看

朴

素

版

本

为

什

么

会

被

写

出

来

。

很

多

工

程

事

故

的

根

源

不

是

作

者

不

知

道

高

级

机

制

，

而

是

小

规

模

条

件

成

立

后

，

没

有

在

规

模

、

并

发

、

故

障

和

恢

复

条

件

变

化

时

重

新

审

查

边

界

。

教

材

反

复

保

留

朴

素

版

本

，

就

是

为

了

训

练

这

种

迁

移

审

查

能

力

。







把

本

章

带

到

下

一

章

时

，

只

迁

移

方

法

，

不

照

搬

数

字

。

r

e

f

e

r

e

n

c

e

、

反

例

、

单

变

量

实

验

、

状

态

表

、

指

标

和

结

论

边

界

可

以

迁

移

；

具

体

吞

吐

、

延

迟

、

线

程

数

、

批

大

小

、

队

列

容

量

、

分

片

数

量

都

必

须

重

新

测

。

这

条

原

则

能

避

免

读

者

把

某

台

机

器

上

的

经

验

写

成

普

遍

规

律

。







最

后

给

自

己

留

一

个

三

句

话

笔

记

：

本

章

保

护

的

核

心

不

变

量

是

什

么

；

本

章

新

增

的

成

本

或

复

杂

度

是

什

么

；

本

章

哪

个

实

验

最

值

得

在

后

续

章

节

复

用

。

这

三

句

话

比

背

诵

术

语

更

重

要

，

因

为

它

能

把

章

节

串

成

一

套

工

程

判

断

。

\topic{本章质量标准}

读完本章，读者应该能围绕多线程计数和大数组归约讲清完整推导：朴素方案为什么成立，哪条失败路径先出现，引入的机制保护了哪个不变量，实验如何证明或否定假设。

如果正文只列概念，没有具体输入、状态、时间线和反例，就不合格；如果只给最终代码，没有朴素版本和失败证据，也不合格；如果只给 benchmark 数字，没有语义 reference 和结论边界，同样不合格。

本章最终留下的是判断力：面对一个慢、错、卡死、重复提交或无法恢复的系统，先固定问题，再画边界，再写 reference，再做对照，再改机制。这个顺序比任何单个技巧更重要。

\section{本章落到贯穿项目}

Compute Systems Engine 在本章应加入三个设计点。第一，拓扑记录：benchmark 输出可见 CPU 数、用户指定 worker 数、是否启用绑定、是否能读取 NUMA 信息。第二，分层 partial：即使当前只实现每 worker partial，也在设计文档中说明未来可以扩展成每 NUMA 节点 partial。第三，队列分片路线：线程池初版可以用全局队列，但要记录全局队列可能成为共享热点，后续工作窃取章节再拆成本地队列。

本章的验收不是一定在手机或单 socket 机器上测出 NUMA 差异，而是实验设计正确。没有 NUMA 设备时，报告应写明限制：可以验证 false sharing、线程绑定和内存带宽曲线，但不能验证远端内存放置。承认证据边界，比编造一个漂亮结论更专业。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：把一个全局原子计数器、每线程计数器、每 NUMA 节点计数器画成三张数据共享图。分别标出哪些 cache line 被谁写，哪些阶段需要合并，读取全局值的成本在哪里。

习题二：设计一个 NUMA first-touch 实验。要求写清初始化线程、计算线程、绑定策略、输入规模、测量指标和预期现象。若当前设备没有 NUMA，写出哪些部分只能作为计划保留。

习题三：为线程池设计一个两级队列方案：worker 本地队列加全局溢出队列。说明高频路径、低频路径、锁保护对象、可能的窃取顺序和关闭语义。

习题四：阅读 Linux NUMA 策略或调度拓扑的一个窄入口。报告必须从一个用户态实验问题出发，不允许只复制函数名。
\end{exercisebox}

\begin{labbox}
实验：在支持 NUMA 的机器上，用 \cmd{numactl --hardware} 查看节点。写一个大数组初始化和求和程序，比较单线程初始化、多线程初始化、线程绑定和未绑定情况下的带宽。如果没有 NUMA 机器，也要用 \cmd{lscpu} 记录拓扑并解释限制。
\end{labbox}
