\chapter{分片、复制与共识}

分布式系统通过分片扩展容量，通过复制提高可用性，通过共识在故障中维护关键状态一致。三者共同构成大多数存储和计算平台的基础。

\section{从数据布局到分片}

分片把数据按 key、范围或哈希分到不同节点。好的分片要负载均衡、支持扩容、减少跨分片事务。热点 key 会破坏均衡，需要拆分、缓存、限流或特殊路由。

分片后的查询可能需要 scatter-gather：向多个分片发请求，再合并结果。它类似并行归约，但网络延迟和节点故障让合并更复杂。

分片策略要匹配访问模式。哈希分片适合点查和均匀 key，范围分片适合范围扫描和排序，但容易出现热点区间。虚拟分片把逻辑分片数量做得比物理节点多，便于迁移和均衡。热点 key 不能只靠增加节点解决，因为所有请求仍然打到同一个逻辑位置；需要缓存、拆 key、限流、异步化或改变业务模型。

\section{路由版本和再分片状态机}

系统运行一段时间后，数据量和热点会变化，需要再分片。再分片要迁移数据、更新路由、处理迁移期间的读写，并保证失败后可恢复。简单哈希分片在节点数变化时可能移动大量 key，一致性哈希或虚拟分片可以减少迁移范围。

再分片最难的是迁移期间的一致性。客户端可能按旧路由写，控制面可能已经发布新路由，数据可能正在复制。常见做法是让分片有状态机：准备迁移、双写或转发、追平增量、切换路由、清理旧副本。每一步都要能失败重试。没有状态机的再分片脚本，往往在中途失败后留下难以解释的双写和漏写。

\section{复制、Quorum 和一致性}

复制保存多个副本，提高可用性和读吞吐。同步复制延迟高但数据更安全，异步复制延迟低但可能丢失最新写入。主从复制简单，multi-leader 和 leaderless 复制更复杂，需要处理冲突。

复制协议必须说明写入何时算成功。如果 leader 写本地日志就返回，延迟低但 leader 崩溃可能丢数据；如果多数副本确认后返回，延迟高但故障恢复更稳；如果所有副本确认后返回，可用性和尾延迟都受最慢副本影响。工程系统通常让不同数据选择不同级别：元数据强一些，缓存和统计弱一些。

\topic{读写仲裁}
Quorum 系统常用 W 个写副本和 R 个读副本满足 R+W>N，从而让读集合和写集合有交集。这个模型帮助理解一致性和可用性权衡。W 大提高写安全性但增加写延迟，R 大提高读新鲜度但增加读延迟。实际系统还要处理慢副本、 hinted handoff、read repair 和版本冲突。

\topic{一致性}
强一致性让读者看到最新写入，但通常需要更多同步。最终一致性允许副本暂时不同，换取可用性和低延迟。选择一致性模型要看业务语义：计费、库存和元数据通常更偏强一致；缓存、推荐和日志统计可以接受延迟收敛。

\section{Leader、日志和共识边界}

Raft 和 Paxos 这类共识协议用于在故障中让多个节点就日志顺序达成一致。共识不是让所有操作都变快，而是让关键状态在故障中仍然可恢复。共识路径应尽量小而清晰，不应把所有大数据流量都压进共识日志。

共识适合维护小而关键的顺序状态，例如元数据、配置、leader 选举、分片归属和事务提交点。把大对象、热数据流和高频统计全部放进共识日志，通常会让系统吞吐受限。高性能分布式系统常把控制面和数据面分开：控制面用共识保证关键决策一致，数据面用分片、复制、批处理和校验保证吞吐。

\topic{Leader、任期和日志}
以 Raft 的直觉看，系统在一个任期内选出 leader，客户端写入先进入 leader 日志，leader 复制给 follower，多数确认后提交。任期号防止旧 leader 在网络恢复后继续破坏新状态，日志索引和任期共同描述顺序。理解这些概念，能帮助读者读懂很多分布式存储的元数据路径。

\topic{读路径和租约}
写路径需要顺序，读路径也要定义新鲜度。强一致读可能需要联系 leader 或多数副本，延迟较高；从 follower 读延迟低，但可能读到旧数据；租约读通过时间约束减少通信，但依赖时钟和租约安全边界。选择读路径时要问：业务是否允许旧读，旧到什么程度，故障切换时如何避免旧 leader 继续服务强一致读。

\topic{复制和备份}
复制和备份经常被混为一谈。复制解决的是在线可用性：某个副本不可用时，系统还能从其他副本继续服务。备份解决的是历史恢复：数据被误删、程序 bug 写坏、勒索软件破坏或运维误操作后，系统能回到过去某个正确版本。复制通常追求低延迟和快速同步，备份通常追求隔离、保留周期和可验证恢复。一个系统可以有三副本，仍然必须有备份。

\begin{warningbox}
不要把复制等同于备份。复制会快速传播错误删除和错误写入；备份强调历史恢复。两者解决的问题不同。
\end{warningbox}

\topic{分片是分布式版的数据布局}
单机数据布局决定 cache line、TLB 和 NUMA 成本；分布式分片决定网络、负载和故障边界。把 key 放在哪个分片，不只是存储问题，也是计算调度问题。一个 group-by 如果按 key 分片，reduce 端可以把同一个 key 的 partial 聚到一起；一个范围查询如果按范围分片，可以少访问无关分片；一个热点 key 如果没有特殊处理，会压垮单个分片。

分片策略应从访问模式出发。哈希分片让点查和均匀聚合比较平衡，但范围扫描需要访问多个分片。范围分片支持顺序扫描和范围查询，但时间戳、递增 ID 这类 key 容易把新写入集中到尾部分片。一致性哈希适合节点增减时减少迁移，但范围查询不友好。没有通用最佳分片，只有和 workload 匹配的分片。

分片还定义故障半径。一个分片不可用，影响它负责的数据；一个节点承载多个分片，节点故障影响这些分片；一个热点分片过载，会拖慢访问它的请求。虚拟分片把逻辑分片数量做得比物理节点多，便于迁移、均衡和限流。它类似单机里把工作拆成比线程更多的任务块，让调度器有调整空间。

\topic{路由表和版本}
客户端或 coordinator 需要知道 key 属于哪个分片、分片当前在哪些节点、谁是 leader、读写应该走哪个副本。这些信息组成路由表。路由表必须有版本，否则迁移和故障切换时，旧路由和新路由会混在一起。请求中通常携带路由版本或 epoch，服务端发现版本过旧时返回重定向或刷新提示。

路由表更新是控制面问题。控制面要保证“某个分片当前由谁负责”这个决定一致；数据面负责具体读写和数据传输。把控制面和数据面分开，是高性能分布式系统的重要设计。控制面通常用共识维护小而关键的元数据，数据面用分片、复制和批处理处理大量数据。

\topic{再分片状态机}
再分片不能只靠一次复制命令。一个稳健再分片通常有状态机。准备阶段创建目标副本和迁移任务；复制阶段把历史数据搬到新位置；追增量阶段处理迁移期间的新写入；切换阶段发布新路由；清理阶段删除旧副本。每个阶段都要能重试，且重试不能重复破坏状态。

迁移期间读写策略有几种。可以让旧分片继续服务，目标追增量；可以让旧分片把新写转发到目标；可以短暂停写切换；也可以使用双写。每种策略都有代价。双写要处理一边成功一边失败；转发增加延迟；停写影响可用性；追增量需要日志或变更流。工程选择要看业务写入量、可用性要求和实现复杂度。

\topic{热点 key 的处理}
热点 key 是分片系统的常见敌人。哈希分片只能把不同 key 分散，不能拆开同一个 key。若某个 celebrity user、热门商品或全局计数器承载大量请求，它仍会集中到一个分片。解决方法包括缓存、读写分离、key 拆分、局部聚合、限流、异步化和业务重构。

以日志统计为例，某个 event key 特别热。map 端可以先按 worker 做本地 partial，再把同一个热 key 拆成多个 subkey 发给多个 reduce 任务，最后再做二级合并。这和单机里把全局计数器改成 sharded counter 是同一个思想。热点 key 是分布式版的共享写热点。

\topic{复制的提交点}
复制协议的核心是提交点。客户端写入何时算成功？如果 leader 写入内存就返回，崩溃后可能丢失；如果写入本地 WAL 后返回，单机持久性好一些但 leader 丢失时仍可能没有副本；如果多数副本持久化后返回，故障恢复更强但延迟更高。不同数据需要不同提交强度。

提交点还影响读路径。若写只有 leader 本地提交，follower 读可能很旧；若多数提交，强一致读可以通过 leader 或带任期的读协议实现；若异步复制，读扩展性好但新鲜度弱。教材要让读者看到：复制不是“多存几份”这么简单，写成功、读新鲜和故障恢复都由提交协议决定。

\topic{WAL 和状态机}
很多复制系统使用 write-ahead log。先把操作写入日志，再应用到状态机。日志提供顺序和恢复依据：崩溃后可以重放已提交日志，未提交日志根据协议处理。状态机复制的思想是所有副本以同样顺序执行同样操作，就得到同样状态。

这个模型适合小而确定的操作。若操作包含读取本地时间、随机数、外部系统调用或不确定迭代顺序，就会破坏状态机一致性。因此共识日志通常记录已经决定好的命令和参数，执行必须确定。大数据流量一般不直接放进共识日志，而是把元数据、提交点和路由放进去。

\topic{Quorum 的边界}
Quorum 模型用 R、W、N 解释读写集合交集，但真实系统比公式复杂。慢副本会拖高尾延迟，失败副本需要 hinted handoff 或补数据，读到多个版本需要冲突解决，时钟偏差会影响最后写入胜出的策略。R + W > N 只说明集合有交集，不自动处理冲突、删除、版本向量和故障恢复。

读修复是一种常见机制：读请求发现副本版本不一致，返回最新值的同时修复旧副本。它能逐步收敛，但把修复成本放到读路径。反熵任务则在后台比较和修复副本，减少读路径成本但收敛更慢。选择哪种方式，要看读延迟、数据新鲜度和后台资源。

\topic{一致性模型要面向业务}
一致性模型不是越强越好。强一致简化上层推理，但需要更多同步和更高延迟；最终一致提高可用性和低延迟，但上层要处理旧读和冲突。业务语义决定选择。库存扣减、元数据路由、权限变更通常需要强一些；日志统计、推荐特征、缓存可以弱一些。

还要区分不同读保证。读己之写保证用户写完后自己能读到；单调读保证同一客户端不会读到时间倒退的数据；前缀一致保证不会看到日志后面的操作却看不到前面的操作。很多系统不需要全局线性一致，但需要某些会话保证。精确说出需要哪种保证，比泛泛说“要一致”更有工程意义。

\topic{Raft 的工程直觉}
Raft 可以从三个问题理解：谁能接受写入，日志顺序如何确定，故障后如何避免旧 leader 继续写。任期号回答领导权的新旧，日志索引回答操作顺序，多数派确认回答提交安全。leader 接收客户端命令，追加日志，复制给 follower，多数确认后提交，再应用到状态机。

Raft 的价值不是速度，而是在故障和网络分区中保持一条一致的日志。它的成本也很明确：写入通常要经过 leader 和多数副本，跨机 RTT 进入关键路径。因此工程上要把 Raft 用在小而关键的控制面，例如分片归属、配置、任务提交点和元数据，不要把所有大数据 shuffle 记录都塞进 Raft。

\topic{Leader 租约和读}
强一致读如果每次都走多数派，延迟较高。leader 租约是一种优化：在租约有效期内，leader 相信自己仍是合法 leader，可以本地服务某些读。但租约依赖时间边界，必须考虑时钟漂移、网络延迟和暂停。若旧 leader 在租约误判下继续服务强一致读，就会返回过期数据。

因此租约读不是“读很快”的简单技巧，而是一套时间假设和安全边界。若系统无法可靠控制时钟和暂停，应该使用更保守的读协议。对教材来说，关键是让读者知道读路径也需要一致性设计，不是只有写路径才重要。

\topic{控制面和数据面}
控制面维护少量关键决策：分片在哪里，谁是 leader，任务属于哪个 stage，哪些输出已经提交，哪些节点健康。数据面处理大量数据：读取文件、执行 map、shuffle、写中间块、reduce 输出。控制面需要强一致和可恢复，数据面需要吞吐和背压。把二者混在一起会导致系统又慢又难恢复。

Compute Systems Engine 的分布式模拟可以用一个 driver 作为简化控制面：它分配 partition，记录 task attempt，维护提交表。worker 数据面负责读输入、统计 key、发送 shuffle 消息。后续如果扩展，可以把 driver 状态写入日志或复制，但不必把每条日志记录都写入控制面共识。

\topic{备份、快照和恢复演练}
复制不能替代备份，备份也不是只把文件复制到另一个目录。备份要有快照时间点、保留策略、隔离权限、校验和恢复演练。没有恢复演练的备份只是心理安慰。分布式系统中，备份还要保证多个分片之间的一致性时间点，或者记录足够日志让恢复后能达到一致状态。

计算系统也需要类似思想。长时间作业的 checkpoint 就是计算状态的备份。checkpoint 要能恢复，不只是写文件；恢复要验证输入 offset、算子状态、输出提交点和去重表是否一致。第 18 章会把它放进日志统计系统里。

\topic{分片是布局问题}
分片可以看成数据布局在集群尺度上的版本。单机上，我们关心数组元素怎样落到 cache line 和 NUMA 节点；集群里，我们关心 key、文件块、任务和副本怎样落到机器。布局决定访问成本、负载均衡、故障域和扩容方式。一个错误分片策略会让后续复制、调度和缓存都很痛苦。

哈希分片把 key 均匀打散，适合点查和均匀 key，但不适合范围扫描，也不能自动处理热点 key。范围分片保持 key 顺序，适合范围查询和顺序扫描，但递增 key 容易打到最后一个分片，范围边界也可能因数据分布变化而倾斜。一致性哈希减少节点增减时迁移的数据量，适合缓存和某些存储系统，但虚拟节点数量、负载权重和热点仍要处理。没有一种分片策略能同时解决所有问题。

教学时要把访问模式列出来。点查、范围查、批量 scan、按时间写入、按用户聚合、按事件类型统计，它们需要的分片方式不同。日志统计系统如果按文件分片读取，map 阶段局部性好；shuffle 阶段按 key 分区，reduce 聚合好。一个作业里可能同时存在多种分片：输入分片、shuffle 分区、输出分区和检查点分区。每一种都要有理由。

\topic{路由缓存和失效}
客户端通常会缓存路由表，否则每次请求都问控制面，控制面会成为瓶颈。缓存带来失效问题：分片迁移、leader 切换或节点故障后，客户端可能继续把请求发到旧位置。服务端收到旧路由请求时，不应静默执行，而应返回 stale route 或 redirect，让客户端刷新。

路由缓存要配版本。请求中带 route epoch，服务端比较自己的 epoch。若请求版本旧，返回新版本提示；若请求版本未来，说明客户端和服务端状态不一致，也不能盲目执行。版本检查是迁移期间避免双写和旧写的重要保护。

控制面还要考虑推送和拉取。推送能让客户端更快更新，但需要维护连接和处理丢通知；拉取简单，但更新延迟高。很多系统结合二者：错误时拉取刷新，后台周期性拉取，控制面也可以推送重大变更。教材项目可以先用错误触发刷新，保证语义清晰。

\topic{再分片期间的一致性}
再分片最难的是迁移期间的新写入。历史数据复制只是第一步；复制期间旧分片仍可能收到写入。如果没有增量日志或双写，目标分片复制完历史数据后仍然落后。切换路由时，还要防止旧客户端继续写旧分片。一个完整再分片状态机必须同时处理历史复制、增量同步、路由切换和旧请求拒绝。

一种清晰策略是以日志位置为边界。准备阶段记录迁移开始位置；目标复制开始位置之前的历史数据；随后追赶从开始位置到切换位置的增量；切换时控制面发布新 epoch；旧分片拒绝旧 epoch 之后的写或转发到新分片；确认没有旧写后清理。这个策略需要每个分片有可重放日志或变更流。

另一种策略是短暂停写。它实现简单：停止旧分片写入，复制剩余数据，切换路由，再恢复写入。代价是可用性下降。对低写入量、维护窗口或教学系统，停写可能可以接受；对高可用服务，必须使用更复杂的在线迁移。工程选择要写清业务允许的停顿时间。

\topic{热点 key 的层次化处理}
热点 key 不能只靠扩容解决，因为同一个 key 无论多少节点都可能落到一个分片。处理热点要分层。读热点可以用缓存、副本读、只读快照和 CDN；写热点可以用分片计数、局部聚合、异步批处理和业务限流；混合读写热点可能需要改变业务模型，例如把全局排行榜做成分桶近似，再周期性合并。

日志统计中的热点 key 是理想例子。若所有 map worker 都把同一个 key 发到同一个 reduce partition，reduce 长尾会很明显。可以把热 key 拆成 \code{key, shard}，让多个 reduce worker 分别合并，再做二级 reduce。这个方案会增加最终合并阶段，但能平摊第一阶段压力。它和单机 sharded counter 完全同构。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
hot key split:
 normal key: partition = hash(key) % reduce_count
 hot key: partition = hash(key, local_shard) % hot_reduce_count
 final: merge all shards of the hot key
\end{lstlisting}

关键是热 key 检测和正确性。热 key 可以通过采样、历史统计或运行时指标发现。拆分后，最终输出必须把所有子 key 合回原 key，且重复 attempt 不能重复计数。热点处理不是单纯性能优化，它改变了数据流图。

\topic{复制拓扑}
复制不一定是简单一主多从。常见拓扑包括 leader-follower、链式复制、quorum 复制、多主复制和无主复制。Leader-follower 写路径清楚，冲突少，但 leader 是写入瓶颈。链式复制按固定顺序传递写入，尾节点确认，吞吐和延迟有不同权衡。Quorum 复制用多数或读写集合交集提高容错，但冲突处理复杂。多主复制提高可用性，但冲突解决困难。

教材不需要把每种协议细节都展开成论文，但要让读者理解选择维度：写延迟、读延迟、故障恢复、冲突处理、运维复杂度和业务一致性。对控制面元数据，leader-follower 加共识通常更合适；对缓存或日志指标，最终一致复制可能足够；对银行账本，弱冲突解决不可接受。

\topic{日志复制和快照压缩}
状态机复制如果只保留无限日志，存储会增长，恢复也会越来越慢。快照用于把某个日志索引之前的状态压缩成状态文件，之后恢复时先加载快照，再重放快照之后的日志。快照必须和日志索引绑定，不能只写一个状态文件却不知道它覆盖到哪里。

快照也有一致性边界。写快照时，状态可能仍在变化。可以暂停应用日志写快照，也可以使用 copy-on-write 或增量快照。快照写完后还要校验，确保恢复能读。很多系统的故障不是因为没有写日志，而是从未演练过快照恢复，真正崩溃后发现快照损坏或版本不兼容。

Compute Systems Engine 的简化版本可以把 driver 元数据写成 checkpoint：包含路由 epoch、task 状态、已提交 attempt 和 shuffle manifest。每次 stage 完成后写 checkpoint，恢复时读 checkpoint 并校验文件存在和摘要匹配。这个训练比空谈“做 checkpoint”更实用。

\topic{Quorum 的读写路径}
用 N 表示副本数，W 表示写入需要确认的副本数，R 表示读取需要查询的副本数。如果 R + W > N，读写集合至少有交集，读有机会看到最新写。但“有机会”不等于自动返回正确值。读路径需要版本比较，可能读到多个版本；写路径需要处理并发写；删除需要 tombstone；故障恢复需要补数据。

例如 N=3，W=2，R=2。写入成功到两个副本后返回。读取两个副本，如果其中一个有新版本，另一个旧版本，客户端或协调者要选择新版本，并可能发起读修复。若两个并发写写到不同副本集合，版本冲突需要解决。若用最后写入时间胜出，时钟偏差可能丢数据。Quorum 是框架，不是完整数据库。

\topic{一致性模型的例子}
线性一致要求每个操作看起来在调用和返回之间某个瞬间生效，并且所有客户端看到同一个全局顺序。它最容易给上层推理，但成本高。顺序一致要求所有操作有某个全局顺序且每个客户端程序顺序保持，但不要求实时顺序。因果一致保留因果相关操作顺序，不强制无关操作顺序。最终一致保证没有新写时副本最终收敛。

业务常常需要的是特定保证。用户修改密码后，自己必须读到新密码，这是读己之写；用户连续刷新页面，不应看到版本倒退，这是单调读；日志统计可以最终一致，但审计记录不能丢。教材要训练读者说具体保证，而不是笼统说“强一致”或“弱一致”。

\topic{租约的时间假设}
租约允许某个节点在一段时间内拥有权利，例如 leader 读、本地缓存写入或分片所有权。租约依赖时间，因此必须处理时钟漂移、进程暂停和网络延迟。安全租约通常要求保守的时间边界：授予方认为租约到期之前，持有方必须更早停止使用；持有方不能因为本地时钟慢而延长权利。

进程暂停是租约的敌人。一个节点拿到 10 秒租约后暂停 30 秒，恢复时如果只看本地状态，可能以为自己仍有权利。正确系统要在使用租约前检查当前时间和任期，或者使用更保守的共识读。租约能优化读路径，但不能成为绕过一致性的借口。

\topic{控制面数据的规模}
控制面适合维护少量关键元数据，不适合承载大数据流。把每条 shuffle 记录都写进共识日志，会让控制面被数据面拖垮。正确做法是控制面记录 stage、partition、attempt、manifest、提交点和路由，数据面传输大批量数据文件或消息。控制面决定“哪些数据有效”，数据面负责“搬运数据”。

这个边界和单机运行时类似。线程池控制面维护任务状态，任务函数处理大数组；队列控制面维护 head/tail，buffer 承载数据；分布式 driver 控制面维护 manifest，worker 数据面写中间块。系统设计的很多层次都在重复这个分离。

\topic{备份和复制的区别}
复制用于可用性和读扩展，备份用于灾难恢复和人为错误恢复。若用户误删数据，复制会迅速把删除同步到所有副本；只有独立备份能恢复旧状态。若软件 bug 写坏数据，复制也会复制坏数据。备份必须隔离权限、保留历史版本、定期校验和演练恢复。

快照还要考虑一致点。多分片系统如果分别备份每个分片，恢复时可能得到不同时间点的状态。可以使用全局 checkpoint barrier，也可以记录每个分片的日志位置，恢复后重放到一致点。计算作业的 checkpoint 同样如此：输入 offset、算子状态和输出提交表必须对应同一个逻辑时间。

\topic{恢复演练流程}
恢复演练应写成流程，而不是口头承诺。第一步，选择一个备份或 checkpoint。第二步，在隔离环境恢复元数据和数据文件。第三步，运行校验：行数、校验和、manifest、去重表、路由 epoch。第四步，执行一组只读查询或模拟任务，确认业务语义。第五步，记录恢复耗时和失败点。没有演练，就不知道 RTO 和 RPO 是否真实。

Compute Systems Engine 可以模拟 driver 重启：保存 checkpoint 后删除内存状态，重新加载 checkpoint，继续运行未完成任务。测试要覆盖 checkpoint 前崩溃、checkpoint 后响应丢失、重复 attempt 到达和 manifest 文件缺失。这样恢复不再是抽象概念。

\topic{成员变更}
复制组不是永远固定。节点会扩容、缩容、维护、故障替换。成员变更比普通写入更危险，因为它改变 quorum 的定义。若旧配置和新配置没有安全交叠，可能出现两个不同多数派，各自认为自己能提交，造成脑裂。成熟共识协议会把成员变更作为日志中的配置变更，并使用联合共识或分阶段切换，确保新旧配置之间有交集。

教学阶段不必实现完整成员变更，但必须理解控制面不能随意改副本列表。一个 driver 如果把 partition 从 worker A 移到 worker B，要确保旧 worker 不再接受新 epoch 写入，新 worker 已经拥有必要状态，客户端路由刷新。成员变更是再分片、故障恢复和复制的一部分。

\topic{脑裂和 fencing}
脑裂指两个或多个节点同时认为自己拥有同一资源的写权限。网络分区、旧 leader 暂停后恢复、租约误判都可能造成脑裂。解决脑裂需要 fencing：让旧持有者即使还活着，也无法继续对资源产生有效写入。常见 fencing token 是单调递增 epoch、term 或 lease version。下游资源只接受最新 token 的写入。

例如一个 worker 持有 partition epoch 5 的写权限。控制面故障切换后，把 partition 交给另一个 worker，epoch 变成 6。旧 worker 恢复后仍尝试提交 epoch 5 输出，driver 或存储层必须拒绝。没有 fencing，旧 worker 的迟到写会覆盖新结果。Epoch 不只是日志字段，它是防旧写的安全边界。

\topic{Leader 读和线性一致}
Leader 处理写入并不自动意味着 leader 本地读一定线性一致。若 leader 已经失去领导权但还不知道，它可能返回过期读。解决方法包括读前确认自己仍拥有 quorum、使用 lease 且满足时间假设、或把读也走日志。不同方法在延迟和安全性之间取舍。

很多系统提供多种读：强一致读、leader 本地读、follower stale read、快照读。业务应选择所需语义。配置和权限通常需要强一些；监控和推荐可以接受旧读；日志统计作业读取 checkpoint manifest 时要确保 manifest 已提交。教材要训练读者把读语义说清，而不是只关注写复制。

\topic{冲突解决}
无主或多主复制会遇到并发写冲突。冲突解决可以是最后写入胜出、版本向量、CRDT、业务合并或人工处理。最后写入胜出简单但可能丢数据，且依赖时钟；版本向量能检测并发但元数据更大；CRDT 适合某些可合并数据类型，例如集合、计数器和寄存器变体；业务合并需要理解语义。

日志统计中的计数器是可合并的，多个副本的增量可以求和；订单状态不是简单可合并，两个并发状态变更可能冲突。数据类型决定复制策略。不要把最终一致当成一个开关，它需要冲突语义。

\topic{删除和 Tombstone}
复制系统中，删除不能简单地从某个副本移除数据。若一个副本离线时错过删除，恢复后可能把旧数据重新传播回来。Tombstone 用一个删除标记表示“这个 key 已被删除”，让其他副本也能学习删除。Tombstone 需要保留一段时间，直到确认旧副本不会再带回旧值。

Tombstone 的代价是空间和查询成本。保留太短，旧数据复活；保留太长，存储膨胀。后台 compaction 会清理安全 tombstone，但必须知道所有副本或日志位置已经越过删除点。这个细节说明复制系统的“删除”比单机 map erase 复杂得多。

\topic{反熵和 Merkle tree}
副本之间可能因为故障、丢包或离线而不一致。反熵任务在后台比较副本并修复差异。直接比较所有数据成本高，Merkle tree 可以把数据分块计算哈希，先比较上层哈希，不同再下钻到具体范围。它适合大规模 key-value 副本修复。

反熵是最终一致系统的重要补充。读修复只修复被读到的 key，冷数据可能长期不一致；反熵后台扫描能逐步收敛，但消耗 I/O 和网络。调度反熵时要避免影响前台请求。Compute Systems Engine 的简化恢复可以用 manifest checksum 类似思想：先比较摘要，再决定是否重读 block。

\topic{检查点和日志截断}
复制日志不能无限增长。生成快照后，可以截断快照索引之前的日志，但前提是所有需要恢复的节点都已经拥有快照或不再需要旧日志。若 follower 落后太多，leader 可能发送快照而不是从很旧日志补起。日志截断是存储空间和恢复能力的平衡。

计算作业也有类似问题。Stage 完成并 checkpoint 后，是否可以删除中间 shuffle 文件？如果后续 stage 失败需要回滚，删除太早会导致无法恢复；保留太久占用磁盘。系统要定义保留策略：保留到下一个 checkpoint 成功，保留到作业完成，还是按时间清理。清理也是协议的一部分。

\topic{配置变更的审计}
控制面配置变更应可审计。谁把 partition 从 A 迁到 B，路由 epoch 多少，何时生效，旧副本何时清理，是否完成校验，都应记录。没有审计，出现数据错乱时无法追踪。分布式系统的操作日志和业务日志同样重要。

本书项目可以把 driver 的每次状态变更写入简单事件日志：assign partition、start attempt、commit attempt、publish manifest、checkpoint、recover。这个日志用于调试和恢复演练，不需要一开始就高性能。先有可见性，再谈优化。

\topic{一致性选择表}
为业务选择一致性时，可以列一个表：数据类型、读写比例、是否允许旧读、是否允许冲突、丢失风险、延迟要求、恢复要求。比如路由表：小、读多写少、不允许旧写、需要强一致；日志指标：大、写多读少、允许短暂旧读、可合并；输出 manifest：小、提交关键、不允许重复、需要持久化。表格化思考能避免一句“用强一致”覆盖所有数据。

Compute Systems Engine 的不同状态也应有不同保证。任务状态和 manifest 需要强提交；worker 运行指标可以最终一致或近似；日志统计中间 partial 可以重复生成但最终提交要去重；调试 trace 可以丢弃低优先级事件。把所有状态都放进同一个强一致路径，会让系统过慢；把所有状态都弱一致，会让结果不可信。

\topic{分区元数据的数据结构}
分区元数据至少包含 partition id、key range 或 hash range、leader、followers、epoch、状态和迁移目标。状态可以是 Serving、MigratingOut、MigratingIn、ReadOnly、Offline。请求处理前先检查 partition 是否 serving 且 epoch 匹配。迁移期间旧 partition 可以进入 ReadOnly 或 Forwarding，避免继续接受旧写。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={分区元数据的教学形态}]
enum class PartitionState : std::int32_t {
 Serving,
 MigratingOut,
 MigratingIn,
 ReadOnly,
 Offline,
};

struct PartitionMetadata {
 std::uint32_t partition_id = 0;
 std::uint64_t epoch = 0;
 std::uint32_t leader_worker = 0;
 PartitionState state = PartitionState::Offline;
};
\end{lstlisting}

这段结构没有包含完整副本列表和 key range，但展示了关键字段。Epoch 和 state 是防旧请求的基础。若请求只带 partition id，不带 epoch，服务端很难区分旧路由请求和当前合法请求。

\topic{迁移校验}
再分片或副本迁移完成后，需要校验。校验可以比较记录数、字节数、checksum、Merkle tree 或抽样查询。没有校验就切换路由，可能把不完整副本变成主副本。校验成本可以很高，因此系统常在后台增量校验，但切换关键状态前至少要有基本一致性检查。

Compute Systems Engine 的迁移简化为 shuffle manifest 校验。Map 输出 block 写完后记录 checksum，reduce 读取前校验；checkpoint 恢复时再次校验。这个小机制训练的是同一思想：状态切换前证明数据完整。

\topic{Read repair 的成本归属}
读修复把副本修复放到读请求路径中。读者发现旧副本后，返回结果同时发修复写。这样冷数据可能长期不修复，热数据很快收敛。缺点是读路径延迟和写放大增加。若前台延迟敏感，读修复要异步或限流；若一致性要求高，可能需要同步修复或强读。

反熵把修复放后台，前台读更稳定，但收敛慢。两者可以同时使用。教材要让读者看到：一致性维护成本总要付，要么前台付，要么后台付，要么接受更长不一致窗口。

\topic{租约和缓存失效}
客户端缓存路由表或配置时，可以用租约限制缓存有效期。租约过期后必须刷新。租约能减少控制面查询，但引入时间假设。另一种方式是版本检查：客户端可以长期缓存，但每个请求带版本，服务端发现旧版本就拒绝。版本检查不依赖客户端准时过期，更稳，但每次请求都要服务端判断。

很多系统结合二者：正常情况下按租约周期刷新，异常时根据 stale route 错误立即刷新。这样控制面负载低，迁移时也能快速纠错。Compute Systems Engine 的 route epoch 就是版本检查的简化形式。

\topic{副本滞后指标}
复制系统应记录副本滞后。日志复制可以用 last log index 差距，异步复制可以用字节或时间，计算 checkpoint 可以用 stage 或 task 数。没有滞后指标，读旧副本是否安全无法判断，故障切换时也不知道候选副本差多少。副本滞后还影响备份和清理：落后副本可能需要旧日志，不能过早截断。

指标要按 partition 维度记录。全局平均滞后小，不代表每个分区都健康。一个热点 partition 的 follower 落后，故障时就会影响关键数据。分片系统的一切指标都应带 partition 维度。

\topic{共识的使用边界}
共识很强，但不应滥用。适合放进共识的是少量关键决策：leader、路由、配置、任务提交、manifest 指针。不适合放进共识的是大批数据记录、每条日志原文、每个中间 partial。把所有东西都放进共识会让系统吞吐被最慢副本和日志复制限制。

正确模式是：共识决定哪份数据有效，数据本身走高吞吐路径。比如 driver 通过强一致状态记录某个 shuffle block 已提交，block 内容存储在文件或对象存储中；控制面记录 block 的 checksum 和路径，数据面负责传输和读取。这种控制面/数据面分离是大型系统的基本结构。

\topic{操作手册}
分片复制系统需要操作手册。节点下线前如何迁移分片，节点故障后如何提升副本，路由错误如何回滚，checkpoint 损坏如何恢复，热点 key 如何拆分，旧副本何时清理。没有操作手册，系统只能在正常路径运行，一遇到故障就靠临场判断。教材项目可以写简化 runbook，训练工程思维。

Runbook 应包含前置条件、执行步骤、验证指标、回滚方案和风险。比如“迁移 partition 7”：确认目标 worker 健康，创建迁移任务，复制数据，校验 checksum，发布 epoch，观察 stale route 错误下降，清理旧副本。这个流程比单独讲算法更接近真实工程。

\topic{分片复制章节总结}
分片是集群尺度的数据布局，复制是失败下保持服务和数据的机制，共识是少量关键决策的安全顺序。分片要考虑访问模式和热点，复制要定义提交点和读语义，共识要限制在控制面，恢复要靠快照、日志、校验和演练。一个系统能否可靠，不取决于是否“有副本”，而取决于旧写是否被挡住、提交点是否清楚、恢复是否演练过。

\topic{分片复制决策表}
选择分片和复制策略时，先问：查询是点查还是范围，写入是否递增，是否有热点 key，是否允许旧读，写成功后允许丢失吗，故障切换能等待多久，副本是否跨故障域，删除如何传播，备份如何恢复。每个答案都会改变设计。哈希分片、范围分片、同步复制、异步复制、quorum、Raft、租约、读修复都不是孤立选项，而是这些约束的组合结果。

\topic{复制协议审查表}
每个复制协议都应审查写路径、读路径、故障路径和恢复路径。写路径：写到哪里算成功，是否写 WAL，是否多数确认。读路径：读 leader 还是 follower，是否可能旧读，如何保证读己之写。故障路径：旧 leader 如何被 fencing，慢副本如何处理，成员变更如何保证 quorum 交叠。恢复路径：快照和日志如何重放，tombstone 保留多久，备份如何演练。缺任何一项，复制都不完整。

分片复制章的回归阅读要从状态归属开始。一个 key 属于哪个 partition，路由表版本是多少，迁移期间旧 owner 是否还能提交，新 owner 何时接管，这些问题比“哈希一下”更重要。没有版本和所有权轮次，热点拆分、重分片和故障恢复都会出现旧请求覆盖新结果的风险。

复制不是免费提高可靠性。多数写需要定义 quorum、leader、日志位置和读写语义；异步副本可以提高吞吐，但会产生滞后；旧 leader 如果继续接受写入，系统会分裂。教材不必在第二册实现完整 Raft，但必须讲清共识解决的是“谁有权提交”，不是“让机器多几份副本”这么简单。

项目中的 \code{OwnershipEpoch} 应进入每个路由和提交请求。driver 看到旧 epoch 的响应要拒绝，worker 迁移后要停止旧所有权下的提交，manifest 要记录提交时的 epoch。这个接口能把分片、复制和最终项目连起来，也给第三册服务化推理的模型热更新留下基础。

重分片要写生命周期。准备阶段先生成新路由计划，复制或重算目标分片需要的数据；双写或冻结阶段要定义旧 owner 和新 owner 各自能处理哪些请求；切换阶段提高 epoch 并发布路由；清理阶段删除旧副本和临时状态。每一步都可能失败，所以每一步都要可重试或可回滚。若只写“迁移到新节点”，就跳过了分布式系统最危险的部分。

复制读写还要和业务语义绑定。监控指标可以读稍旧副本，计费和提交表不能接受旧读；热点 key 可以拆成多个子 key 再二级 reduce，但需要定义最终合并顺序；多数写可以提高故障容忍，却增加尾延迟和写放大。分片复制不是单纯的数据结构问题，它把延迟、可用性、一致性和业务正确性绑在一起。

热点 key 的处理不能只靠增加节点。若某个 key 占据大部分流量，普通 hash partition 会把它集中到一个 reducer；增加 reducer 数量只能让其他 key 更分散，热点仍然长尾。常见处理是 map-side combine、把热点 key 拆成子分片、分两级 reduce，或给热点单独策略。每种方法都要说明是否保持精确、是否改变输出顺序、是否增加最终合并成本。

共识边界要保持清楚。第二册不实现完整生产级共识，但要让读者知道何时需要它：多个节点都可能认为自己有提交权，且错误提交不可接受时，就需要共识或等价的强协调。若只是本地教学模拟，可以用单 driver 加持久 manifest 简化；若 driver 也要容错，就必须引入日志、任期和多数派。范围控制不是逃避，而是把问题边界说清楚。

路由表发布也要遵守版本协议。driver 生成新路由后，worker 不能凭本地缓存永久处理旧分片；请求必须携带 routing version 或 ownership epoch；worker 收到旧版本任务时可以拒绝或转发，但不能沉默执行。客户端同样要处理 NotOwner 或 StaleRoute 响应，再刷新路由。没有这些响应类型，重分片期间的错误会表现成随机超时和重复提交。

副本落后要有恢复路径。一个 follower 断开后重新加入，不能直接认为自己数据可用；它需要知道自己落后到哪个日志位置或 manifest 版本，从 leader 或其他副本补齐，再恢复服务。若数据量很大，全量复制可能太慢，需要 snapshot 加增量日志。第二册不展开数据库实现，但应让读者看到复制不是“多写几份文件”，而是一套版本、补齐和可见性协议。

热点拆分还会影响观测。把一个 hot key 拆成多个子 key 后，指标系统不能只看子 key，否则会以为热点消失；最终报告要能把子 key 重新聚合，说明拆分前后的总量、长尾和二级 reduce 成本。系统优化不能让业务观察失真。这个原则在第三册 batch 调度和模型服务限流中也会继续出现。

\section{分区、复制和共识都从状态归属推导}

分布式计算的第一步不是复制，而是决定数据归谁管。一个 key、一个 partition、一个 task、一个 manifest entry，在任意时刻必须有清楚的归属。归属决定请求路由、负载均衡、故障恢复和提交责任。若归属不清，复制会放大混乱：多个副本都以为自己能提交，旧路由继续接受写入，恢复时无法判断哪个状态最新。

分区是把大状态拆成可管理的责任单元。日志统计中，event key 可以按 hash 分到 reduce partition；任务可以按 input split 分到 map worker；输出可以按 partition 写成 block。每个分区要有 id、版本、owner、状态和迁移规则。分区不是只为并行，也为恢复和观测服务。

\topic{分区函数、热点和迁移}

Hash 分区简单，但不保证负载均衡。若少数 key 占大多数记录，它们会形成热点 reduce。范围分区保留顺序，但需要采样和边界；一致性 hash 适合动态节点，但不自动解决热点；热点 key 单独拆分能降低长尾，但会增加合并和确定性复杂度。分区策略要从 key 分布和查询/计算模式推导。

分区函数需要版本。作业进行中改变分区规则，会让相同 key 前后落到不同目标，结果错误。Manifest 和 shuffle block 应记录 partition version，reduce 端拒绝混用。滚动升级场景下，新旧 worker 可能同时存在，协议必须允许兼容或明确禁止混跑。教材要让读者看到版本不是文档字段，而是正确性边界。

迁移要有两阶段。先冻结或复制旧分区状态，再让新 owner 接管，再拒绝旧 epoch 请求。迁移期间可能有 in-flight 请求，必须通过 epoch 或 lease 区分。单机任务运行时里的“任务从一个队列移到另一个队列”是这个问题的小型版本，分布式里只是成本和失败模式更大。

\topic{复制解决可用性，也引入一致性问题}

复制让状态在节点故障后仍可用，但多个副本之间必须决定谁能接受写、读到什么版本、冲突如何处理。主从复制简单：leader 接受写，follower 复制；leader 故障需要选主。多主复制提高可用性，但冲突解决复杂。Quorum 读写通过多数派交集保证一定一致性属性，但延迟和尾部更高。

复制日志要有顺序。若两个写入在不同副本上顺序不同，状态机结果可能不同。确定性状态机复制要求所有副本按同一日志顺序执行相同命令。这里连接到第一册和第二册前面的确定性：并行计算里固定合并顺序是为了可复现，复制协议里固定日志顺序是为了副本一致。

读路径也要定义。读 leader 最简单，可能成为瓶颈；读 follower 延迟低但可能读旧；带版本读可以让客户端选择一致性等级。教材不需要把所有数据库模型讲完，但要把“复制不是免费备份”讲清：它把单点故障变成一致性、延迟和运维问题。

\topic{共识解决的是谁有权提交}

共识不是所有分布式系统的开头，而是在多个节点可能同时认为自己有权提交时需要的机制。它要解决在故障、消息延迟和重试下，系统仍然只选出一个值或一个日志顺序。Raft/Paxos 的细节很深，本册第二册只需建立工程直觉：term/epoch 防止旧 leader，log index 表示顺序，majority commit 表示足够副本确认，apply 表示状态机可见。

把共识用于贯穿项目时，不必实现完整 Raft。可以做简化：driver 有 epoch，worker 响应带 epoch；driver 重启后 epoch 增加，旧 epoch 响应被拒绝；manifest commit 采用单 leader 文件表。这样读者先理解 epoch 和提交权限。完整共识适合后续专门项目，不应在本册中抢走计算主线。

Lease 是另一种常见思想。某个节点在时间窗口内拥有权限，但依赖时钟和续约。若时钟漂移或网络分区处理不当，旧 lease 可能造成冲突。教学中可以比较 epoch 和 lease：epoch 不依赖物理时间但需要中心化或共识推进，lease 降低通信但引入时间假设。

\topic{备份、恢复和演练}

复制不等于备份。副本会忠实复制错误删除、错误写入或程序 bug；备份提供历史恢复点。分布式系统要设计 checkpoint、snapshot、WAL、manifest 和校验。恢复不是上线后才想，而是协议的一部分。每个提交点都要能回答：从哪里重放，如何验证，如何跳过重复，如何清理垃圾。

项目实验可以模拟三个 reduce partition，每个 partition 有主副本和一个备份 manifest。注入 leader 崩溃、旧响应、重复 commit 和分区迁移。目标不是实现工业数据库，而是让读者亲自看到：分区归属、复制状态和提交权限必须一起设计。

本章最终判断力是：遇到分布式状态，先问归属；需要可用性，再问复制；多个节点可能争提交，再问共识；需要历史恢复，再问备份。顺序不能乱，否则概念会堆成清单。

\topic{案例走查：旧 epoch 请求为什么必须拒绝}

Driver epoch 1 把 partition 3 分给 worker A。A 处理较慢。Driver 重启或重新配置后进入 epoch 2，把 partition 3 分给 worker B。若 A 的旧响应在 B 提交后到达，系统必须能识别它属于旧 epoch。没有 epoch，旧响应可能覆盖新结果；有 epoch，driver 拒绝旧响应并清理临时输出。

这个案例是共识直觉的最小版本。系统不一定实现完整 Raft，但必须有“谁现在有权提交”的版本概念。Epoch 增加后，旧 leader、旧 worker、旧 route 都失去提交权。消息、manifest 和状态表都要携带 epoch，否则版本只存在于内存想象里。

实验模拟 epoch 切换、旧响应迟到和重复 commit。期望新 epoch 输出可见，旧 epoch 只记录 stale response。这个实验能让读者理解分区和复制不是静态数据结构，而是带时间和权限的协议。

\topic{复制实验不要从完整共识开始}

完整 Raft 或 Paxos 实现超出本册主线。教学实验可以从单 leader 加 epoch 开始：只有当前 epoch 的 driver 可以 commit，worker 响应必须带 epoch，旧 epoch 被拒绝。这个实验已经能解释旧 leader、旧路由和迟到响应问题。等这个模型清楚后，再阅读共识协议会更容易。

第二步可以加入多数确认的简化模型。Manifest 写入三个副本，至少两个成功才认为提交。这里不实现 leader election，只研究 quorum commit 的可见性和失败路径。若一个副本慢，commit 延迟受尾部影响；若两个副本失败，系统不可提交；若成功后一个副本落后，恢复时要按版本补齐。读者能看到复制带来的可用性和延迟取舍。

第三步再讨论为什么真正系统需要 leader election、日志匹配和安全性证明。这样共识不是凭空出现，而是从“谁有权提交”和“多数确认怎样恢复”自然推进。

\topic{分区元数据的实现边界}

项目可以定义 \code{PartitionAssignment}：partition id、epoch、owner worker、replicas、version、state。状态包括 Active、Migrating、Draining、Closed。迁移时先进入 Migrating，停止接受新写或只接受带新 epoch 写；旧 owner drain in-flight；新 owner 接管；最后关闭旧路由。这个状态机比一句“迁移分区”可靠得多。

分区元数据要持久化。若 driver 重启后忘了当前 epoch 和 owner，就无法判断旧响应。持久化不一定复杂，可以先写本地 JSON 或文本表，再加 checksum。重点是恢复路径可测试。重启后读 assignment，拒绝旧 epoch，重新调度未完成 partition。

作业可以要求读者手工演算一次迁移：partition 7 从 worker A 到 B，期间 A 的 attempt 3 返回，B 的 attempt 4 返回，driver 重启一次。写出哪个响应被接受，哪个被拒绝，manifest 最终是什么。这个演算能检验概念是否真正理解。

\topic{综合练习：分区迁移和副本落后的恢复}

本题设置 partition 5 有主副本 A 和备副本 B。A 接受写入到版本 10，B 只复制到版本 8。此时 A 崩溃，系统要决定能否让 B 接管。若没有其他副本或日志，B 接管会丢失版本 9 和 10。读者需要说明哪些条件下可以接管，哪些条件下必须等待恢复或回滚。

第二步加入 quorum。三个副本 A、B、C，写入必须两个确认。若 A 崩溃，B 到 10，C 到 10，B 可以接管；若只有 A 到 10，B 和 C 到 8，版本 10 未提交。这个简化模型能让多数派交集变得具体。不要先背 quorum 定义，先看恢复时哪些版本可信。

第三步加入分区迁移。Partition 5 从 A 迁移到 D，迁移过程中旧 epoch 的写入到达。读者要写出 assignment 状态、epoch、允许写入集合和拒绝规则。副本落后和迁移叠加后，系统最容易出错。题目要求只处理一个 partition，不许泛泛说“用共识解决”。

这个题的目标，是把复制和共识从宏大概念压回状态归属。只要读者能判断哪个版本已提交、哪个副本可接管、哪个 epoch 有权写，就已经掌握本章核心。

\topic{容易出错的边界：复制常制造新的不确定性}

第一个反例是把复制当备份。程序错误删除数据，副本也会删除；备份需要历史版本和恢复点。第二个反例是 follower 读。读 follower 可能读旧数据，是否允许要写进一致性合同。第三个反例是多主写入。多主提高可用性，但冲突解决可能非常复杂，不能靠“最后写 wins”糊弄所有业务。

第四个反例是分区迁移无版本。旧 owner 的响应迟到，新 owner 已提交，没有 epoch 就无法拒绝旧结果。第五个反例是 quorum 数字背诵。多数派有用是因为读写集合相交，恢复时能找到已提交版本；如果读者不能解释交集，就只是背公式。第六个反例是把共识用于所有数据面。大数据 block 不应全部进入共识日志，控制面提交元数据即可。

本章源码索引要求把控制面和数据面分开。Partition assignment、epoch、manifest 属于控制面，需要强一致；shuffle block 和大输出属于数据面，需要校验和可重做。把大数据塞进控制面会拖垮协议，把控制状态放进普通文件又会破坏恢复。这个边界对后续 AI 模型 artifact 管理也很重要。

实验中要让读者故意读旧副本，观察结果怎样偏离。再加入版本检查，让旧读被拒绝或标记 stale。这样的反例比直接讲一致性级别更直观。

\topic{本章核心接口：OwnershipEpoch}

分区复制章给项目留下 \code{OwnershipEpoch}。任何可提交对象都带 owner、epoch 和 version。Owner 表示当前谁有权处理，epoch 表示权限轮次，version 表示状态内容版本。旧 epoch 的消息可以被记录，但不能提交；旧 version 的副本可以恢复，但不能覆盖新版本。

这个接口比抽象谈共识更贴近项目。Driver 重启、分区迁移、worker 迟到响应、manifest 更新都通过 OwnershipEpoch 判断权限。第三册管理模型 artifact 时，也会用同样思路判断哪个文件版本可见。

\topic{从状态归属进入完整计算引擎}

分区、复制和共识解决的是控制面：谁有权处理和提交状态。最后一章把控制面和数据面合在一起，形成完整计算引擎。Partition assignment 决定 reduce block 去哪里，manifest commit 决定哪些输出可见，replica/version 决定恢复时信谁。数据面负责高吞吐处理 block，控制面负责少量但关键的状态变化。

项目中必须保持这个分工。不要把每条日志记录写进共识，也不要让大 block 决定自己的提交权限。大数据用 checksum 和可重做保护，控制状态用 epoch、version 和 manifest 保护。这个分工是从单机运行时到分布式系统都通用的工程原则。

\section{项目落地}

Compute Systems Engine 在本章应加入分片元数据和提交表。分片元数据描述 key 到 partition 的映射、partition 到 worker 的映射和版本号。提交表记录 task attempt、request id、输出文件或结果摘要。第一版可以由 driver 单进程维护，后续再讨论复制和持久化。

项目还要实现热点 key 处理实验。构造一个 key 分布高度倾斜的输入，比较普通 hash partition、map-side combine、热 key 拆分和二级合并。这个实验能把单机 sharded counter、分布式 partition、shuffle 和 reduce 长尾串起来。

\topic{分片归属}
每个 key 或 partition 必须有归属。归属决定谁处理请求、谁保存状态、谁生成 checkpoint。没有归属，恢复和扩容都会变成全局扫描。


\topic{路由版本}
客户端路由表会过期。每次路由变化都要有 epoch 或 version，旧版本请求要被拒绝、转发或按迁移规则处理。


\topic{再分片}
再分片不是拷贝数据那么简单。迁移期间可能同时有旧 owner、新 owner 和 in-flight 请求。状态机要表达 copying、catching up、switching、committed。


\topic{复制}
复制提供容错，但引入一致性选择。主从复制、quorum、链式复制和共识日志各有延迟、吞吐和故障语义。


\topic{quorum}
quorum 的关键是交集。读写集合有交集，才能让新读看到旧写或发现更新。不是副本数越多越安全，还要看提交规则。


\topic{leader}
leader 是某个任期内有提交权的副本。旧 leader 可能还活着，但任期过期后不能继续提交。term 解决的是身份和时间顺序。


\topic{日志}
共识日志把操作排序，状态机按日志顺序执行。snapshot 和日志截断必须保证已提交状态能恢复，不丢必要历史。


\topic{CAP 边界}
CAP 不是背口诀。分区发生时，要选择继续响应还是保持强一致。工程讨论必须具体到读、写、超时和恢复场景。


\topic{案例：路由过期}
driver 用旧 route table 向旧 partition 写入。服务端根据 epoch 拒绝，并返回刷新指令。


\topic{案例：quorum 写读}
三个副本，写两个算成功，读两个并选择最新版本。让一个副本落后，说明交集如何发现新值。


\topic{案例：snapshot 截断}
提交若干日志后生成 snapshot，再截断旧日志。重启时用 snapshot 加后续日志恢复。


\topic{源码阅读路线}
Linux 源码阅读从 \filepath{fs/jbd2}、\filepath{kernel/locking}、\filepath{net/core/dev.c} 附近进入即可。阅读目标不是把整套子系统抄进书里，而是追一条和本章实验相关的路径：用户态动作怎样变成内核对象，内核对象怎样排队、等待、唤醒、计数、提交或回收。

阅读报告要写证据等级。能直接测到的数字放在第一层；从源码控制流推导出的解释放在第二层；当前设备无法验证、只能作为合理猜测的内容放在第三层。这样读者会知道 状态归属报告 中哪些结论可复现，哪些结论需要换机器继续确认。

源码阅读还要克制。看到一个复杂函数，不要把每个分支都展开；先回到本章的问题，问它能否解释一个等待点、一次状态转移或一条性能曲线。解释不了的内容可以留到索引，不要打断正文主线。

\topic{路由过期}
driver 用旧 route table 向旧 partition 写入。服务端根据 epoch 拒绝，并返回刷新指令。

\topic{quorum 写读}
三个副本，写两个算成功，读两个并选择最新版本。让一个副本落后，说明交集如何发现新值。

\topic{snapshot 截断}
提交若干日志后生成 snapshot，再截断旧日志。重启时用 snapshot 加后续日志恢复。

\topic{状态归属}

分布式系统首先要问状态归谁。任意副本都能写看似可用，故障和分区时会立刻产生冲突。

实验设计：构造两个副本同时接受写入，观察脑裂结果。

\topic{分片}

分片把 key 空间切成多个归属范围。按 hash 简单但范围查询弱，按 range 支持范围但容易热点。

实验设计：对均匀 key 和热点 key 比较两种分片。

\topic{路由版本}

客户端缓存旧路由时，请求可能发到旧 owner。route epoch 让旧路由被明确拒绝，而不是悄悄写错位置。

实验设计：扩容迁移时让旧客户端继续写，检查 epoch 拒绝。

\topic{再分片}

再分片不是复制完就切换。它包含准备、全量复制、追增量、切换路由和清理旧状态，每步都要可重试。

实验设计：在每个状态注入失败，写恢复表。

\topic{复制}

复制提升容错，也引入一致性选择。主从、quorum、链式复制和共识日志的延迟与故障语义不同。

实验设计：比较写一个副本成功和多数派成功的读写结果。

\topic{quorum}

多数派读写通过交集保证看到最新提交，但它仍需要版本、冲突处理和故障超时。

实验设计：构造三副本一慢一故障，计算读写是否能完成。

\topic{leader}

leader 让提交顺序集中，但 leader 失效要用 term 或 epoch 防止旧 leader 继续写。

实验设计：旧 leader 恢复后尝试提交旧 term 写入，检查拒绝。

\topic{共识边界}

共识解决日志顺序和提交，不解决业务幂等、存储格式、热点 key 和查询优化。不要把所有问题推给共识。

实验设计：把 request id 去重放在状态机层，而不是只依赖日志。

\topic{租约}

租约用时间限制所有权，但依赖时钟假设和安全余量。强一致路径不能随意把租约当作永久证明。

实验设计：讨论时钟漂移和暂停进程对租约的影响。

\topic{项目接口}

ReplicaGroupPlan 记录分片范围、epoch、副本列表、leader、quorum、commit index、迁移状态和恢复动作。

实验设计：第 18 章 shuffle 输出提交复用 route epoch 和 manifest。

\section{分片、复制和共识都从状态归属问题长出来}

分片复制章节不能一开始就讲 Raft 或 quorum。更自然的起点是状态归属：某个 key 当前由谁负责，哪个副本有权提交，客户端请求应发到哪里，旧 owner 何时失效。没有状态归属，复制只是多份数据，分片只是取模，故障一来就会出现脑裂、重复写和旧路由。

分片先回答数据归属。hash 分片让 key 均匀分散，适合点查和简单扩容，但范围查询差；range 分片保留顺序，适合范围扫描，却容易遇到热点。热点 key 是分片最好的反例：均匀 hash 也挡不住一个 key 特别热，range 分片也挡不住单个范围被打爆。教材要把分片和 workload 绑定，而不是只给公式。

路由版本解决旧知识问题。客户端缓存路由表，driver 发布新路由，worker 正在迁移分片；这时旧请求可能发到旧 owner。route epoch 让旧 owner 明确拒绝旧路由，而不是悄悄接受写入。再分片状态机通常包含准备、全量复制、追增量、切换、清理。每个状态失败后都要能重试，否则扩容就是一次高风险手术。

复制回答容错，但它引入一致性选择。主从复制延迟低但主节点是提交中心；quorum 通过多数派交集保证读写相遇，但要处理慢副本和冲突版本；链式复制让顺序明确，却增加尾部延迟；共识日志提供强顺序，但成本更高。没有一种复制策略适合所有场景。教材应让读者按故障语义、延迟和吞吐选择，而不是把“复制三份”当答案。

leader 的价值是集中顺序，危险是旧 leader 复活。term 或 epoch 的作用是让旧 leader 即使还活着，也不能继续以旧身份提交。客户端看到两个 leader 响应时，不能只看谁先回来，要看任期和提交证明。这个思想和前面原子章节的版本、无锁章节的 generation、I/O 章节的 manifest 都是一条线：位置或身份相同，不代表状态仍然有效。

共识边界也要讲清。共识能让多个节点对日志顺序达成一致，但它不自动解决业务幂等、热点 key、数据布局、查询优化或磁盘损坏。请求去重表仍要进入状态机，输出文件仍要校验，重试预算仍要限制，分片热点仍要拆。把所有问题推给共识，是分布式教材常见的偷懒。

本章实验可以用三副本本机模拟。第一，任意副本都能写，构造网络分区看脑裂。第二，引入 leader 和 term，让旧 leader 请求被拒绝。第三，实现多数派提交，让一个副本慢、一个副本失败时仍可处理部分写。第四，模拟再分片，在每个状态注入崩溃并恢复。报告要记录 route epoch、leader term、commit index、request id 和恢复动作。这样读者才会真正理解分片、复制和共识是状态归属的不同层次。

\topic{案例推导：再分片为什么需要路由版本和可重试状态机}

系统最初有两个分片，按 key hash 到 worker A 和 B。数据增长后要扩成四个分片。朴素做法是发布新路由，让客户端按新规则发送请求，同时后台复制旧数据。问题立刻出现：旧客户端还按旧路由写 A，新客户端按新路由写 C；复制过程中增量写入如何追上；切换时某个节点崩溃后，系统如何知道处于哪个阶段。再分片不是一次赋值，而是一台状态机。

准备阶段先冻结迁移计划，生成新的 epoch。复制阶段把旧分片的全量数据复制到新 owner，但旧 owner 仍可能接收写入。追增量阶段把复制期间的新写补到目标。切换阶段发布新路由，旧 owner 对旧 epoch 请求返回刷新错误。清理阶段删除旧副本或降级为备份。每个阶段都要可重试：崩溃后读取迁移状态，继续复制、继续追增量或确认已经切换。

route epoch 是防止旧知识写错位置的工具。客户端请求带上自己看到的 epoch；服务端发现 epoch 旧，就拒绝并返回新路由，而不是勉强处理。这个机制和无锁 generation、配置版本、manifest commit index 是同一思想：身份相同不代表状态仍然有效，必须带版本。

复制策略决定切换安全性。若只复制一份，新 owner 崩溃会丢数据；若三副本 quorum，切换要等多数派确认。quorum 写入成功后，读取也要带版本或多数派，不能从落后副本读旧值。这里不必完整实现 Raft，但要让读者知道 quorum 的交集为何能提供保证，以及慢副本如何影响尾延迟。

leader 和 term 解决旧 leader 问题。迁移过程中旧 owner 可能网络隔离后又恢复，如果它仍认为自己是 leader，就可能接受旧写。term 让旧身份失效。请求必须携带 term 或通过当前 leader 路径提交。旧 leader 可以转发或拒绝，但不能悄悄提交。这个规则要写进状态归属报告，而不是留给“应该不会发生”。

实验可以在本机模拟四个 worker。先实现无 epoch 的再分片，构造旧客户端写入，观察数据分裂。再加入 epoch 拒绝旧写。然后在复制、追增量、切换三个阶段分别崩溃 driver，验证恢复能继续。最后让一个副本慢，比较单副本提交和 quorum 提交的延迟与可用性。这样分片、复制和共识边界会自然出现。

\begin{labbox}
实验：设计一个三副本 key-value 存储的写入流程。分别画出同步多数写、异步主从写和读修复流程，并说明各自的延迟和失败行为。
\end{labbox}

\topic{分片从状态归属开始}
分片不是把数据平均切几份这么简单，而是决定每个 key 的状态归谁管理。贯穿项目的统计结果可以按 key range 或 hash 分片。某个 key 的计数只能由一个分片负责，或者必须有明确合并规则。若分片函数改变，旧数据如何迁移，新请求如何路由，迁移期间重复写如何处理，都需要状态机。分片首先是状态归属问题，其次才是负载均衡问题。

路由表要有版本。Driver 和 worker 看到的分片版本可能不同，消息必须带 route epoch。若 worker 按旧版本写到了旧分片，driver 需要知道这是允许的迁移窗口内写入，还是过期写入。没有版本，系统只能靠时间猜测。版本化路由把再分片从“瞬间切换”变成可恢复流程。

\topic{再分片是多阶段协议}
再分片可以拆成几个阶段：准备新路由，冻结或双写受影响范围，复制旧分片数据，校验新分片，切换路由，清理旧副本。不同系统会选择不同细节，但核心是不能让请求在迁移中无归属，也不能让同一更新被两个分片独立接受而无法合并。项目可以实现简化版本：停止相关 key 的新写入，复制状态，校验 checksum，提升 route epoch，再恢复写入。

双写看似提高可用性，但会带来一致性问题。若写旧分片成功、新分片失败，如何恢复；若读请求看到旧或新，是否允许；若重试重复写，幂等如何保证。教材应把这些问题写出来，而不是直接给一个“平滑迁移”结论。

\topic{复制从读写合同推导}
复制的目的可能是容错、读扩展、低延迟或维护。不同目的对应不同一致性合同。主从复制让 leader 接受写，follower 复制日志；quorum 读写通过多数派交集保证较强一致性；异步复制延迟低但可能丢最近写；同步复制可靠但写延迟高。读者需要先问业务能接受什么，再选择复制策略。

项目中的 manifest 和分区元数据适合用强一点的提交语义，因为它决定哪些输出有效；临时指标或缓存可以弱一些，因为丢失可重建。不是所有数据都需要同样一致性。高质量系统会按数据重要性分层，而不是全局套一个协议。

\topic{共识边界要讲清楚}
共识算法解决的是多个节点在故障和消息延迟下对日志顺序或值达成一致。它不是所有分布式问题的万能解。若只有单机模拟项目，可以不实现完整 Raft，但必须讲清哪些地方需要 leader、term、log index、commit index 和多数派确认。比如 driver leader 决定哪个 task attempt 有效，manifest commit 决定哪些 block 被接受，这些都类似需要有权威顺序。

教学中应避免把 Paxos 或 Raft 写成步骤背诵。先从两个 driver 同时提交不同结果的事故讲起：如果没有领导权和提交顺序，worker 可能接受两个互相冲突的 manifest。引入 leader 后，还要处理 leader 失效和旧 leader 的消息。Term 或 epoch 就是为了让新旧领导权可区分。这样共识概念从事故中长出来。

\topic{实验：路由版本和旧消息}
构造一个分片路由表，key 通过 hash 到 partition。Route epoch 1 时 key A 属于 partition 0；再分片后 epoch 2 属于 partition 3。注入一条 epoch 1 的延迟写消息，让它在切换后到达。正确行为不是随便接受或丢弃，而是按迁移状态处理：若旧 epoch 已关闭写入，拒绝并返回 stale route；若处于双写窗口，转发或记录到迁移日志；若消息是重复 request，查询幂等表。

这个实验能让读者理解版本不是装饰。所有跨组件状态都需要版本：路由版本、配置版本、driver epoch、manifest generation。版本让系统在乱序消息中判断新旧。

\topic{Linux 和工程源码连接点}
Linux 内核里的 per-cpu、RCU 和文件系统 journal 都体现“状态归属、版本、提交边界”的思想。阅读分布式系统源码时，可以关注元数据服务如何做 leader、epoch、lease、log 和 snapshot。项目不必实现完整工业系统，但要学习这些源码如何把状态变化写成日志和版本，而不是依赖内存里的临时对象。

把这些思想带回毕业项目，driver 的提交表、route table、manifest 和 checkpoint 都应该带 generation。恢复时先读最新稳定 generation，再决定哪些 running task 需要重试。这样第 17 章自然过渡到第 18 章的完整计算引擎。

\topic{状态归属的第二轮细读}

本节继续把 路由版本、再分片和副本提交 拆开。前面已经建立了基本概念，现在要进一步追问：旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 时，旧程序为什么失去解释能力，哪些对象必须独立出来，哪些实验能证明改进有效。这里不新增目录层级，只把本章最容易含糊的点逐个压实。

\topic{为什么分片先决定状态归属}

先把问题落到一个具体动作上。为什么分片先决定状态归属，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么再分片是多阶段协议}

这一点不能只靠定义说明。为什么再分片是多阶段协议，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 route epoch 必须进入消息}

真正的判断来自反例。为什么 route epoch 必须进入消息，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么复制目的决定一致性合同}

工程上更稳的路径是先固定语义。为什么复制目的决定一致性合同，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 quorum 依赖交集}

读者容易忽略的地方在边界。为什么 quorum 依赖交集，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么 leader term 区分新旧权威}

把这个点写成实验时，要故意保留旧方案。为什么 leader term 区分新旧权威，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么热点 key 不是简单加节点}

如果把它放进贯穿项目，接口就要承担更多责任。为什么热点 key 不是简单加节点，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

\topic{为什么共识边界不能泛化到所有数据}

源码阅读只服务这个问题。为什么共识边界不能泛化到所有数据，不是为了多记一个术语，而是为了处理 旧 route epoch 的写请求在迁移后到达，新 owner 无法判断该接受还是拒绝 这样的具体场景。如果仍沿用 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换，小输入可能看不出问题，可一旦出现并发、失败、倾斜或资源等待，状态就会散落在调用栈、临时文件、日志文本或线程局部变量里。本章要求读者把这些状态写回 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，让后续观察和恢复有共同语言。


C++ 代码里的表达要跟这个推导一致。身份、长度、版本、计数和偏移使用位宽明确的整数；只读数据用视图；拥有者和观察者分开；状态用枚举或结构化记录。测试不能只走正常路径，还要覆盖旧输入、压力输入、取消、重试、关闭或恢复。若这个点不能进入测试和报告，它就还只是文字解释。

实验报告要能独立阅读。输入摘要、命令、reference、关键 trace、资源指标、错误注入和未验证边界都要保留。源码或工具阅读则围绕 journal、锁和网络设备队列中的版本化思想 展开，只解释与当前现象相关的路径。完成后，本章留下的材料应能自然交给下一章的 最终计算引擎，而不是在章末断掉。

这一轮细读的目的，是让 路由版本、再分片和副本提交 不再只是案例名，而成为贯穿本章的推导线。读者应能从 hash 取模决定 partition，分区数变化时直接切换 出发，解释它为什么合理、为什么失败、怎样引入 route table、ownership epoch、shard move state、replica group、leader term、commit index，以及怎样用实验和源码证据验证。能做到这一点，本章内容才真正从概念变成工程知识。

\topic{状态归属实验判读}
再分片实验要看旧 epoch 请求如何处理。若旧消息在切换后仍被接受，必须说明是否处于迁移窗口；若被拒绝，要返回 stale route 而不是静默丢弃。复制实验要写读写 quorum、leader term 和 commit index。热点 key 拆分后，还要验证合并结果和路由版本一致。


这一段也服务于复习。读者合上书后，应该能凭本章的判读口径重新审查自己的代码：有没有最小正确版本，有没有能击穿旧方案的输入，有没有状态记录，有没有资源指标，有没有失败后的恢复动作。若五个问题缺两个以上，就说明实现还停在演示层，而不是工程层。


\topic{再分片期间的旧路由请求}
再分片最容易错在切换瞬间。Route epoch 1 中 key 属于 shard A；epoch 2 中 key 属于 shard B。一个 epoch 1 的写请求因为网络延迟，在 epoch 2 生效后才到达。系统不能只按当前 hash 接受，也不能静默丢弃。它必须检查请求携带的 epoch 和迁移状态。

如果处于冻结阶段，旧写应被拒绝并返回 stale route；如果处于双写阶段，系统要记录双写结果和补偿规则；如果已经完成迁移，旧 epoch 请求只能作为重复或过期处理。每种选择都影响可用性和复杂度。教材要让读者看到再分片是协议，不是重新取模。

复制和共识也围绕同一问题：谁有权决定状态归属和提交顺序。Leader term、commit index、quorum 交集都不是名词装饰，而是为了让新旧权威在故障和延迟下可区分。项目简化实现也要保留这些字段的语义。

\topic{实验课：路由版本驱动的再分片状态机}
先实现一个静态路由表：key hash 到 partition。然后增加 route epoch，每条请求携带自己看到的 epoch。再设计再分片状态：planning、freezing、copying、validating、switching、completed。实验中让 epoch 1 的请求在 switching 后到达，系统应返回 stale route 或按迁移窗口处理，而不是直接写当前 owner。

双写实验展示取舍。迁移期间同时写旧分片和新分片，提高可用性，但会产生部分成功问题。若旧写成功、新写失败，系统要有补偿或重试；若读请求到达，要说明读旧、读新还是读两边。教学版可以选择冻结写入，牺牲可用性换清晰语义，但必须解释为什么。

复制实验不追求完整共识实现，但要保留 leader term 和 commit index。两个 driver 不能同时提交不同 manifest；旧 leader 的消息必须被新 term 拒绝。Quorum 读写要说明多数派交集，否则读可能看不到已提交写。读者应理解这些字段解决的是“谁有权决定顺序”。

热点 key 实验把状态归属和负载联系起来。把热点 key 拆成子 key 可以平衡写入，但最终合并必须保持语义。路由表、子 key 规则和合并规则都要带版本，避免迁移期间结果漂移。

\topic{分片复制练习验收重点}
合格答案从状态归属开始。route epoch、owner、迁移阶段、旧消息处理必须写清。复制题要说明读写合同和 quorum 交集；leader 题要说明 term 如何拒绝旧 leader。只写 hash 取模或多副本保存，不算理解分布式状态。

答案还要写“为什么不采用更复杂方案”。例如没有证据证明队列是瓶颈，就不应把锁队列换成无锁；没有证明输出顺序可变，就不应随意重排；没有证明错误路径能恢复，就不应只提交正常路径。能解释不做什么，说明读者开始具备工程判断。

最后，答案必须包含可复查材料。至少有输入摘要、关键状态、期望输出、实际输出、运行命令和未验证边界。没有这些材料，老师或同伴无法判断结论是否成立。第二册的作业不是让读者写漂亮段落，而是训练读者把系统问题变成可验证证据。

\topic{项目实现：分片、复制与共识}
本章对应的贯穿项目实现不要求一次写成完整框架，但必须有最小可运行切片。这个切片包含三个部分：一个 reference，一个带本章机制的实现，一个能击穿 reference 之外隐含假设的测试。Reference 用来固定语义，机制实现用来展示本章知识，测试用来证明新增复杂度确实解决了问题。

代码组织上，不要把所有内容放进一个大文件。基础类型、输入生成、核心机制、报告输出和测试应分开。即使当前只是教学项目，也要让目录能表达责任边界。这样后续章节接入时，不会因为找不到状态归属而重新发明一套对象。

每个实现都要输出一段机器可读摘要。摘要至少包含输入规模、关键状态、错误数、输出校验、耗时和未验证边界。这里的机器可读不要求复杂格式，简单的 key value 文本也可以。关键是让脚本和读者都能复查，而不是只能看屏幕截图。

测试应包含正常路径、边界路径和失败路径。正常路径证明功能可用；边界路径证明长度、容量、尾部、空输入、关闭或超时没有遗漏；失败路径证明本章机制不是装饰。若失败路径写不出来，往往说明本章概念还没有落到工程对象上。

报告最后写一个取舍段。新增机制带来了什么好处，增加了什么成本，哪些场景不应该使用它，下一章会复用哪个字段或对象。这个取舍段非常重要，因为系统工程不是把所有高级机制都加进去，而是在证据和约束下选择合适的边界。

\topic{调试笔记：迁移故障先查 epoch}
再分片故障先查消息携带的 epoch 和当前 route epoch。旧 epoch 写入如果被当前 owner 接受，可能破坏状态归属；新 epoch 请求如果被旧 owner 接受，也可能重复写。迁移阶段必须写在状态机里，不能只靠时间窗口口头约定。复制和 leader 切换同理，先看 term，再看 commit index。


\topic{复查清单：分片、复制与共识}
复查本章时，先检查 reference 是否仍然存在。没有 reference，后面的并发、优化、异步或分布式改造都无法证明语义没有变。再检查压力输入是否尖锐：它应当攻击本章最核心的边界，而不是只把数据量放大。第三，检查状态是否可观察：关键对象的身份、状态、错误和提交结果应能在报告中找到。

第四，检查代码示例是否说明禁止行为。调用者不能做什么，往往比能做什么更能体现工程质量。第五，检查实验是否写出未验证边界；当前设备、权限或输入无法证明的结论，必须标注。第六，检查本章对象是否能被下一章复用，不能复用就说明边界还不稳。

完成这六项后，再看文字是否连贯。每个概念都应从问题推出，每个案例都应从朴素方案走到改进方案，每个实验都应能解释一个判断。若某段话放到其他章节也成立，就把它改成本章的具体对象、具体输入和具体失败。

\section{综合案例：从状态归属推导分片、复制和共识}

分片、复制和共识经常被讲成三个并列主题。更连贯的讲法是从一个问题开始：某个 key 的状态归谁负责。如果状态只在一台机器上，吞吐和容量有限；如果状态按 key 分片，就需要路由和再分片；如果状态要容忍机器故障，就需要复制；如果多个副本都可能接受写入，就需要决定谁的顺序算数。这样分片、复制和共识会沿着同一条因果链出现。

\topic{一、分片先定义所有权}
分片不是简单取模。它定义某段 key 空间由哪个 shard 负责，读写请求应送到哪里，迁移期间旧 owner 和新 owner 如何处理请求。没有所有权语义，分片函数只是哈希。Compute Systems Engine 的 shuffle partition 也有同样问题：partition id 决定 reduce 归属，manifest 决定哪些 block 属于该 partition，route epoch 决定旧路由是否还有效。

最小路由表应包含 epoch、分片范围、owner、状态和迁移目标。请求带上自己看到的 epoch；服务端若发现请求 epoch 过旧，可以拒绝并返回新路由。这样旧 driver、迟到消息和重试请求不会在迁移后悄悄写到错误位置。

\topic{二、再分片是状态机，不是后台拷贝}
再分片常被误讲成“把数据从 A 拷到 B”。真正难的是迁移期间写入如何处理。一个清晰状态机可以包含 Serving、MigratingOut、MigratingIn、CatchingUp、ServingNew、Retired。旧 owner 在 MigratingOut 中可以继续服务读写并记录增量，或冻结写入；新 owner 在 CatchingUp 中加载快照和增量；切换点由 route epoch 发布。

不同策略有不同成本。冻结写入最简单，但可用性差；双写能降低停顿，但一致性和错误处理复杂；日志追赶需要 WAL 或变更流。教材要让读者看到这些策略为什么出现，而不是直接给“再平衡算法”。问题的核心是：迁移期间哪个版本的所有权对请求有效，迟到请求如何拒绝，失败后从哪个状态恢复。

\topic{三、复制先问读写语义}
复制可以提高可用性和读吞吐，但也引入一致性选择。主从复制让 leader 处理写入，followers 复制日志；读可以走 leader，也可以在满足租约或已知进度的 follower 上读。Quorum 复制让写入等待多数副本，读也可能等待多数，以交集保证看到最新写。不同读路径的延迟、可用性和新鲜度不同。

不能只说“三副本更安全”。如果三个副本都在同一机架、同一电源、同一磁盘故障域，复制的容错意义很弱。副本放置要考虑故障域：机器、机架、可用区、磁盘类型和网络拓扑。对本书项目来说，本机模拟也可以给 worker 设置 failure domain，训练读者不要把副本数等同于可靠性。

\topic{四、WAL 是恢复边界}
复制状态机需要一条可恢复的顺序记录。Write ahead log 的核心不是文件格式，而是“状态改变先进入持久日志，再对外承诺”。若 leader 告诉客户端写入成功，但日志没有持久化，崩溃后就可能丢失已承诺结果；若日志持久化但响应丢失，客户端重试时系统应能从日志或提交表识别重复请求。

WAL 也连接第 15 章 I/O 语义。写日志不是调用 write 就结束，还要考虑短写、fsync、文件系统错误和批处理。批量 fsync 可以提高吞吐，但会增加提交延迟。复制协议常把多个日志项批量发送和落盘，这又引入尾延迟和背压。分布式一致性最终仍然会落回 I/O 完成事件。

\topic{五、共识解决的是谁有权定义顺序}
当 leader 可能崩溃，系统需要选出新 leader，并保证新 leader 不会丢掉已经提交的日志。Raft 这类协议把问题拆成任期、投票、日志匹配和提交规则。任期用于区分新旧领导权，投票限制同一任期只有一个 leader，日志匹配保证新 leader 拥有足够新的日志，提交规则决定何时可以对外承诺。

教材不应把共识讲成魔法。它解决的是“在部分失败和消息延迟下，哪些副本承认同一条顺序”。它不解决所有问题：业务操作仍需幂等，日志应用仍需确定性，快照仍需正确安装，读路径仍需处理线性一致或陈旧读的选择。共识给出控制面顺序，数据面和业务语义还要自己设计。

\topic{六、读路径比写路径更容易被低估}
写路径通常会认真走 leader 和 quorum，读路径常被为了性能放松。Follower read 如果没有租约、读索引或已提交位置证明，可能读到旧数据；leader lease 如果依赖时钟，就要考虑时钟漂移和网络暂停；read index 可以避免落盘，但仍需和当前多数派确认 leader 身份。每种读优化都要写清能提供什么一致性。

对 Compute Systems Engine 来说，manifest 读取也有类似问题。Reduce 读取 manifest 时，是否要求看到所有已提交 map block？若 driver 正在提交新 block，reduce 读到旧 manifest 是否允许？若允许增量读取，就要处理重复和迟到；若要求固定快照，就要先冻结一个 manifest version。读路径语义不清，系统会出现偶发缺数据或重复读。

\topic{七、热点 key 不是分片函数能完全解决的}
一致哈希或范围分片能均衡很多输入，但热点 key 会让某个 shard 过载。解决方式包括热点 key 拆分、读缓存、局部预聚合、动态迁移、按时间窗口分桶和请求限流。每种方法都会改变状态归属。把一个热点 key 拆成多个子 key 后，读路径需要合并；局部预聚合会引入延迟；缓存会引入失效和新鲜度问题。

这与第 13 章 partition 倾斜直接相连。单机 partition 中的热点桶，到分布式系统里变成热点 shard。若 map 端能先 combine，发送到热点 shard 的字节数会减少；若分区函数完全不考虑 key 分布，reduce 长尾会支配作业完成时间。算法和分布式不是两门孤立课程。

\topic{八、再分片实验要包含旧路由消息}
本章实验不应只测试均匀分片。应构造一个 route epoch 从 7 切到 8 的场景：旧 driver 仍发送 epoch 7 请求，新 driver 发送 epoch 8 请求，旧 worker 迟到响应，迁移目标正在 catch up。系统要证明旧 epoch 写入不会污染新 owner，重复提交不会进入 manifest，失败后能从快照和增量恢复。

第二组实验测试复制。设置三副本，注入 leader 崩溃、follower 落后、响应丢失和磁盘写失败。报告记录哪些写被承诺，哪些未承诺，重启后状态机应用到哪里。不要只看最终 key 数量，还要检查日志 index、term、commit index 和 applied index。这样读者才会把共识看成可审查状态，而不是背术语。

\topic{九、工程边界：什么时候不需要共识}
并不是所有分布式数据都需要强共识。临时 shuffle block 可以通过 manifest 提交保证最终有效，未提交临时文件可清理；监控指标可以近似；缓存可以失效重建；可重算的中间结果可以用任务重试恢复。强共识成本高，应该用于不可轻易重算、对外承诺强、需要唯一顺序的控制状态，例如 route epoch、job commit、元数据变更和持久任务状态。

会使用共识不等于到处使用共识。高质量工程判断是区分数据面和控制面：大块数据尽量可重算、可校验、可批量传输；小而关键的控制状态使用更强一致性。这个原则贯穿第二册，也为第三册 AI 推理引擎的模型版本、权重 manifest 和任务调度打基础。

\section{案例深化：把元数据和大数据分开复制}

分布式计算里，大数据和元数据不应使用同一复制策略。Shuffle block 可能很大，但可重算；manifest、route epoch、job commit 状态很小，却决定外部语义。高质量设计通常让大数据可校验、可重算、按需复制，让小而关键的控制面走更强一致性。

\topic{一、Shuffle block 可以重算}
Map 输出 block 如果丢失，只要输入 split 还在、map 逻辑确定，就可以重算。它需要 checksum 和身份，不一定需要强共识复制。把所有 block 都写入强一致日志，成本很高。更好的做法是 block 存储负责完整写和校验，manifest 决定哪些 block 有效，失败时重做 attempt。

\topic{二、Manifest 需要强语义}
Manifest 记录哪些 block 被提交。如果 manifest 丢失或分叉，reduce 就不知道读取哪些数据，可能重复或遗漏。它比 block 小得多，却更关键。单机项目可以用本地文件加 fsync；多机系统可以把 manifest 放入复制状态机或数据库。这里强一致性用于控制面，而不是所有数据面。

\topic{三、Route epoch 也是控制面}
分片迁移时，route epoch 决定请求发往哪里。旧 epoch 请求应被拒绝或重定向。若不同 driver 看到不同 epoch，写入可能分裂。Route epoch 小而关键，也适合强一致控制。大块数据迁移可以异步进行，但所有权切换点必须有清楚一致语义。

\topic{四、实验：控制面损坏}
构造两个 manifest 版本，一个包含旧 attempt，一个包含新 attempt。Reduce 如果扫描目录，会重复计数；如果只读单一提交 manifest，结果正确。再构造 route epoch 过旧请求，检查 worker 是否拒绝。这个实验能让读者理解为什么控制面强一致比盲目复制大数据更重要。

\section{补强案例：快照和日志压缩}

复制状态机不能无限保留日志。随着操作增长，日志需要压缩，状态需要快照。快照不是简单把内存 dump 出来，而是记录某个 log index 已经应用后的状态，并保证恢复时不会重复或遗漏操作。

\topic{一、快照边界}
快照要说明包含哪些状态：key value 数据、route epoch、manifest version、已提交 job、去重表的安全部分。不能包含正在执行但未提交的临时状态。快照对应一个最后应用的 log index；恢复时从快照加载，再重放之后的日志。

\topic{二、去重表和快照}
去重表不能随便丢。若客户端重试旧请求，而服务端快照后忘记它，可能重复执行。系统通常保留某个窗口内的 request outcome，或让客户端请求带 epoch，超过窗口的请求明确失效。去重状态也是控制面的一部分。

\topic{三、安装快照}
Follower 落后太多时，leader 可以发送快照而不是全部日志。安装快照要处理旧快照、部分传输、校验和当前状态替换。快照安装期间读写如何处理，要由协议定义。教学项目可以简化为暂停 shard，安装完整快照，再切换 epoch。

\topic{四、实验}
构造一百条元数据操作后生成快照，删除前半日志，再恢复。检查 commit index、applied index、manifest 和去重表。再发送旧请求，确认不会重复提交。这个实验让复制章节从共识术语进入可恢复工程。

\section{协议案例：再分片期间的读写如何不丢不重}

再分片是分布式系统里最容易被低估的操作。平时 key 属于 shard A，迁移后属于 shard B。问题在于迁移期间请求不会停止：旧路由还在发送，客户端还会重试，旧 owner 和新 owner 都可能看到同一个 key。若没有状态机，数据很容易丢失或重复。

\topic{一、冻结写入最简单但影响可用性}
最简单策略是迁移期间冻结该范围写入。旧 owner 拒绝新写，新 owner 加载快照，切换 route epoch 后恢复写入。优点是语义清楚，缺点是迁移期间不可写。适合控制面小状态或维护窗口，不适合高可用在线服务。

冻结策略也要处理读。读可以继续走旧 owner，或在快照点后走新 owner。若读要求最新，必须知道哪些写已经进入快照。若读允许短暂不可用，可以统一拒绝。即使最简单策略，也需要 route epoch 和错误返回。

\topic{二、日志追赶减少停顿}
另一种策略是旧 owner 生成快照，同时继续记录增量日志。新 owner 加载快照后追赶增量，追到某个切换点，再发布新 route epoch。停顿时间缩短，但需要 WAL、增量传输、重复过滤和切换协议。若增量追赶速度低于写入速度，迁移永远追不上。

这个策略把复制章节和 I/O 章节连接起来。增量日志要可靠写入，传输要校验，应用要幂等，切换要有提交点。再分片不是后台拷贝，而是一个小型复制协议。

\topic{三、双写降低停顿但增加一致性复杂度}
双写让旧 owner 和新 owner 同时接收写入，等待两边成功后返回。它可以减少切换停顿，但处理失败很复杂：一边成功一边失败怎么办，重试是否重复，读从哪边读，什么时候停止双写。没有强协议的双写很危险。

教学中可以把双写作为反例。它看似提高可用性，实际上把一致性责任放大。读者应先掌握冻结和日志追赶，再讨论双写。高可用策略不能只看可用性，也要看恢复和证明成本。

\topic{四、旧 epoch 请求的处理}
无论哪种策略，请求都要带 route epoch。服务端发现 epoch 旧，返回 stale route，不执行写入；发现 epoch 未来，说明路由异常，也不能盲目接受。Epoch 是逻辑时间，保护所有权切换。没有 epoch，迟到请求会写到旧 owner，造成分裂。

Response 也要带 epoch。Driver 收到旧 epoch 成功响应时，不能直接提交。它要查当前 route 和提交表。旧响应可以记录为 late success，但不改变新 epoch 状态。这个规则和第 16 章重复提交一致。

\topic{五、实验矩阵}
构造 key range 从 shard A 迁移到 shard B。注入迁移中写请求、旧 epoch 重试、快照传输失败、增量日志重复、切换后旧响应迟到。验收要求每个 key 最终值等于某个合法串行顺序，且没有请求既被旧 owner 又被新 owner 提交两次。报告写清使用的是冻结、追赶还是双写策略。

\topic{六、和 Compute Systems Engine 的关系}
Shuffle partition 再分配也是再分片的简化版。Reduce partition 从 worker A 移到 worker B 时，旧 block、旧 route 和新 manifest 必须协调。虽然教学项目可以不做动态再分片，但理解这个协议能帮助读者设计第三册中的模型分片、KV cache 分片和请求路由。

\section{补充案例：读一致性的三个等级}

读路径常被忽略。写入走了复制协议，如果读取随便从任意副本返回，用户仍可能看到旧状态。读一致性至少可以分成三个等级：可能陈旧读、单调读和线性一致读。不同等级成本不同。

\topic{一、可能陈旧读}
Follower 直接返回本地状态，延迟低，但可能落后 leader。适合缓存、监控和允许延迟的统计。不适合读取刚提交的 manifest 或 route epoch。接口要标明 stale read。

\topic{二、单调读}
客户端带上自己见过的版本，服务端至少返回不低于该版本的数据。如果 follower 落后，就等待或转发 leader。这样用户不会看到时间倒退。需要版本号和客户端上下文。

\topic{三、线性一致读}
读必须反映读开始前已提交的写。可以走 leader，或使用 read index 确认 leader 仍属于多数派。成本更高，但适合控制面。Manifest、route epoch 和提交表通常需要这种等级或等价保证。

\topic{四、实验}
模拟 leader 写入后 follower 延迟复制。分别实现 stale read、带版本单调读和 leader read。让客户端先写后读，观察三种行为。报告写明哪个接口用于数据面，哪个用于控制面。

\section{补充专题：副本放置和故障域}

复制数量不等于可靠性。三个副本如果在同一台机器、同一机架或同一电源域，某个故障可能同时影响它们。副本放置必须考虑故障域。

\topic{一、故障域建模}
故障域可以是磁盘、机器、机架、可用区、网络交换机。项目模拟中可以给 worker 标注 \code{failure_domain}。放置策略要求同一 shard 的副本尽量分布在不同 domain。即使本机模拟，也能训练这种思维。

\topic{二、放置和延迟}
跨故障域放置提高容错，但增加延迟。跨可用区 quorum 写入比同机房慢。控制面强一致要付出这个成本；可重算数据可能选择较弱复制。放置策略再次体现控制面和数据面差异。

\topic{三、再平衡}
节点加入或离开时，副本要迁移。迁移会消耗网络和 I/O，并可能影响前台请求。系统应限制同时迁移数量，并用背压保护前台。再平衡不是后台免费任务。

\topic{四、实验}
模拟三个 failure domain，随机让一个 domain 失败。检查副本是否仍有 quorum。再模拟错误放置，让三个副本同域，观察同域失败导致不可用。这个实验让可靠性从副本数变成放置策略。

\section{补充专题：共识之外的确定性状态机}

共识协议只决定日志顺序，状态机本身还必须确定。相同日志在不同副本上应用，必须得到相同状态。若状态机读取本地时间、随机数、目录扫描顺序或非确定哈希遍历，就可能分叉。

\topic{一、确定性输入}
日志项应包含状态机需要的全部输入，例如 request id、payload、timestamp 如果业务需要也应由 leader 写入日志，而不是 follower 各自读取本地时钟。随机选择也应使用日志中的 seed。

\topic{二、确定性遍历}
C++ unordered map 遍历顺序不应成为外部输出顺序。若状态机输出 manifest 或快照，应按 key 排序或使用稳定顺序。否则不同副本或不同运行可能生成不同字节，影响校验和调试。

\topic{三、外部 I/O}
状态机应用日志时不应直接执行不可重复外部 I/O。外部效果要通过提交表和幂等协议处理。否则日志重放会重复发送消息或重复写外部系统。

\topic{四、实验}
构造两个副本应用同一日志，一个使用 unordered map 直接输出，一个按 key 排序输出。比较快照 checksum。这个实验说明共识之外仍需要确定性工程。

\section{复制实现细节：从单 leader 日志开始}

共识完整实现很复杂，但教学项目可以先实现单 leader 复制日志的简化模型。Leader 接收元数据操作，写本地日志，发送给 followers，达到多数确认后提交。这个模型能训练日志、任期、提交索引和恢复，不必一开始实现完整选举。

\topic{一、日志项内容}
日志项包含 index、term、operation type、request id、payload checksum。Operation 可以是 commit manifest entry、update route epoch、mark job failed。日志项应确定性应用，不读取本地随机状态。Request id 支持去重。

\topic{二、提交规则}
Leader 收到多数副本持久化确认后，推进 commit index。状态机只应用 commit index 以内的日志。Follower 也按 leader commit index 应用。未提交日志崩溃后可以丢弃或被新 leader 覆盖。读者要分清 append、persist、commit、apply 四个阶段。

\topic{三、恢复}
节点重启后读取日志，重建 last index 和 applied state。若日志尾部有未提交项，不能对外承诺。快照可以减少重放长度，但快照也要记录 last included index。恢复实验是复制章节的重点。

\topic{四、和完整共识的差距}
简化模型没有选举和 leader 变更，因此不能容忍 leader 永久失败。书中要明确边界。完整 Raft 还需要投票、日志匹配、任期比较和安全选举。教学模型是台阶，不是伪装成完整协议。

\topic{五、实验}
三个副本，leader 提交 manifest entry。注入一个 follower 丢日志，一个 follower 延迟确认，观察多数提交。再让 leader 在未达到多数前崩溃，恢复后该项不能出现在 committed manifest。这个实验让复制语义具体可见。

\section{从状态归属推导分区、复制和共识}

分区、复制和共识常被分开讲，导致读者以为它们是三组独立技术。实际主线是状态归属：某一份数据当前由谁负责接收写入，谁拥有最新副本，客户端该把请求发给谁，故障后谁有资格继续推进状态。数据一大，单节点放不下，就需要分区；节点会故障，就需要复制；多个副本可能意见不同，就需要选主、日志和共识规则。概念的顺序应从归属问题自然长出来。

\topic{一、分区解决容量和并行，但引入路由版本}
按 key 分区后，每个分区由某个 owner 负责。客户端必须知道 key 到 owner 的映射。问题在于映射会变化：扩容、缩容、热点迁移和故障转移都会产生新路由。若客户端持有旧路由继续写旧 owner，状态会分裂。于是路由表需要 version 或 epoch，服务端收到旧 epoch 请求要拒绝或转发。分区不仅是哈希函数，还包括归属版本、迁移状态和旧请求处理策略。

\topic{二、再分片的难点在双写窗口}
迁移分区时，旧 owner 和新 owner 之间会有一段交接期。若旧 owner 继续接受写，新 owner 同时导入快照，就可能丢失迁移期间的更新；若新 owner 太早接收写，客户端可能读到不完整状态。常见做法是冻结、复制增量、切换 epoch、拒绝旧 epoch 写入，再清理旧副本。每一步都要有可恢复记录。教学中要用一个 key 的时间线讲清楚：它什么时候归旧 owner，什么时候只读，什么时候归新 owner，旧请求如何处理。

\topic{三、复制把可用性问题变成一致性问题}
单副本故障会丢服务，多副本提高可用性，但也引入“哪个副本算最新”。异步复制吞吐好，但主节点崩溃时可能丢最后更新；同步复制更可靠，但增加延迟；quorum 读写用多数派交集保证读到足够新的值，但也需要版本、冲突规则和失败处理。复制不是简单多存几份，而是决定写入何时成功、读取允许多旧、故障后如何选出权威历史。

\topic{四、共识日志把决定顺序固定下来}
共识解决的是多个节点在故障和消息乱序下对同一串决定达成一致。对于教材项目，不必把完整 Raft 或 Paxos 变成形式化证明，但要讲清 leader、term、log index、commit index 和状态机应用的意义。leader 负责提出日志顺序，term 防止旧 leader 继续写，log index 定义操作位置，commit index 表示多数派确认后的安全前缀。客户端看到的是状态机结果，系统内部维护的是一条可恢复、可复制、可截断的日志。

\topic{五、CAP 要落到具体请求}
CAP 不能只背“一致性、可用性、分区容忍”。网络分区发生时，某个请求到底返回成功、返回失败、阻塞等待还是返回旧值，才是工程问题。计费写入可能选择拒绝以保持一致；搜索结果可能返回部分旧数据；监控统计可能接受短暂不一致。教材要让读者为不同业务写选择，而不是把 CAP 当口号。只有把请求语义、用户后果和恢复成本写出来，分区策略才有意义。

\section{复制日志的工程化讲法}

复制日志容易被讲成算法论文摘要，但教学项目需要更工程化的剖面：一条客户端命令进入 leader，leader 追加日志，复制给 follower，多数派确认后提交，状态机按顺序应用，snapshot 截断旧日志，故障后新 leader 继续维护同一条历史。每一步都可以用具体状态解释，而不必一开始陷入形式化证明。

\topic{一、日志条目保存命令和任期}
每条日志至少包含 index、term、command、checksum 和 client request id。index 表示位置，term 表示哪个 leader 产生，command 是状态机输入，checksum 帮助检测损坏，request id 用于客户端重试去重。若 leader 崩溃，新的 leader 通过 term 和 index 判断哪些日志能保留，哪些需要回退。日志不是普通数组，而是系统共同承认的历史草稿。

\topic{二、多数派提交建立安全前缀}
leader 把日志发给 follower，收到多数派确认后，某个 index 及其之前的日志成为 committed。状态机只能应用 committed 前缀，不能因为本地追加了日志就立即对外返回成功。多数派的意义在于任意两个多数派有交集，新 leader 至少能看到已提交历史的一部分。教材不必把证明写得很重，但要让读者明白为什么“两个节点确认”在三副本里足够，而“一个节点写完”不够。

\topic{三、客户端重试要跨 leader 去重}
客户端超时后可能向新 leader 重试同一 request。若状态机命令不是幂等的，比如账户加款或任务提交，重复应用会出错。复制组需要在状态机或日志层保存 client id 和 request id，已经应用过的请求返回旧结果。这个问题和第 16 章幂等表相连，只是提交边界从单节点 manifest 扩展到复制日志。

\topic{四、snapshot 是日志和状态的共同检查点}
日志无限增长不可接受。snapshot 保存某个 index 的状态机快照，之后更早日志可以截断。难点是 snapshot 必须和 committed index 对齐，恢复时先加载 snapshot，再回放后续日志。若 snapshot 包含未提交状态，故障后会暴露错误；若截断了 follower 还需要的日志，就要发送 snapshot。这里的核心不是文件格式，而是状态和历史的一致边界。

\topic{五、本机项目可以模拟简化复制组}
第二册不要求实现完整工业级共识，但可以实现三节点本机模拟：一个 leader，两个 follower，支持追加、复制、提交、leader 崩溃和新 leader 接管。网络层沿用 MessageBus 注入丢包和延迟。实验检查同一 command 是否只应用一次，旧 leader 恢复后是否拒绝旧 term 写入，snapshot 后恢复是否得到同一状态。这个简化项目足以让读者理解分区、复制和日志的关系。

\section{读一致性的具体选择}

复制系统不仅要讲写入，也要讲读取。读请求看起来没有副作用，但它决定用户看到哪个历史。读 leader 可以获得较强顺序，但会增加 leader 压力；读 follower 可以分散流量，但可能读到旧值；quorum read 可以提高新鲜度，但增加延迟；带版本的陈旧读可以服务搜索、统计等可容忍场景。读一致性必须按业务语义选择，而不是统一套一个答案。

\topic{一、强读适合决策型请求}
如果读取结果会直接决定后续写入、扣费、权限或任务归属，通常需要强读或至少读到当前 leader 已确认的状态。否则客户端可能基于旧 owner、旧余额或旧权限做错误决定。强读的成本是延迟和 leader 负载，但它减少了业务补偿复杂度。教材应让读者把“读”也当成协议选择，而不是默认无风险操作。

\topic{二、陈旧读适合观测型请求}
搜索结果、监控看板、统计预览常能接受短暂陈旧。此时可以读 follower，并在响应中标注版本或滞后程度。用户看到的是某个时间点的近似视图，而不是线性化最新状态。陈旧读必须诚实表达边界：最大滞后、是否可能缺少刚提交数据、是否可能读到已删除数据。没有边界说明，陈旧读会在业务层制造误解。

\topic{三、读修复和后台同步}
读 follower 发现版本落后时，可以触发读修复或后台同步。读修复不能阻塞所有请求，也不能让客户端承担无限等待。工程上常把修复作为异步任务，并用指标记录落后副本数量、最大 lag 和修复时间。这样系统既能提供较低延迟读，又能逐步收敛。读路径和修复路径要分开，避免一次慢修复拖垮用户请求。

\topic{四、版本号让读结果可解释}
响应中带上 epoch、term、log index 或 data version，能让客户端和调试工具知道结果来自哪个历史点。没有版本号，读到旧值时只能猜。版本号还可以帮助缓存失效、路由更新和幂等处理。它不是额外字段，而是分布式系统解释自身状态的语言。

\topic{五、把读策略写进接口}
接口可以显式区分 strong read、bounded stale read 和 best effort read。调用者根据业务选择，系统根据选择路由到 leader、quorum 或 follower。这样一致性不再藏在实现里。读者实现项目时，即使只支持两种模式，也应把模式写进请求头和报告中，为后续扩展留下清楚边界。

\section{本章习题}

\begin{exercisebox}
习题一：为一个 key-value 系统选择分片策略。分别讨论点查、范围查询、递增 key 写入和热点 key 下哈希分片与范围分片的表现。

习题二：设计再分片状态机。至少包含准备、复制、追增量、切换、清理五个状态。说明每个状态失败后如何重试。

习题三：比较三种写提交点：leader 内存返回、本地 WAL 返回、多数副本返回。分别说明延迟、数据丢失风险和读路径影响。

习题四：用 Raft 直觉解释任期号、日志索引和多数提交分别解决什么问题。不要写协议伪代码，重点写工程意义。

习题五：给日志统计 shuffle 设计热点 key 拆分方案。说明如何拆、如何二级合并、如何保持幂等提交。
\end{exercisebox}
