\chapter{可信性能测量基础}

\section{问题与目标}

从这一章开始，本书进入性能工程部分。许多性能优化失败，并不是因为改动不够激进，而是因为一开始没有弄清“测到的到底是什么”。如果测量方法不可信，后续结论都可能建立在错误证据上：你以为某个优化快了 30\%，实际可能是编译器删掉了循环；你以为某个版本变慢了，实际可能是 CPU 降频、cache 状态、OS 调度、页错误、随机输入或 I/O 噪声在影响。

本章建立性能测量的底层心智模型。你需要从一开始就把 benchmark 看成一次受控实验，而不是把计时器放在代码两端的临时动作。

一个可信 benchmark 至少要回答：

\begin{itemize}
  \item 被测对象是什么？是一个函数、一个循环、一个完整程序，还是一次系统调用？
  \item 输入是什么？规模、分布、对齐、cache 状态、随机种子是否明确？
  \item 计时区域在哪里？是否混入了初始化、分配、I/O、随机数生成、校验、日志输出？
  \item 编译器是否可能把被测代码删除、合并、常量折叠或移动？
  \item 结果是否先证明正确，再讨论性能？
  \item 测量重复了多少次？报告的是最小值、均值、中位数还是分位数？
  \item 环境是否记录？CPU 型号、频率策略、编译器版本、编译参数、操作系统状态是否可复现？
\end{itemize}

本章先讲最核心的机制，下一章再系统讨论 benchmark suite 的设计。统计、噪声分析和 PMU 细节会在后续性能专题中继续展开。当前阶段最重要的能力是：看到一个性能数字时，能判断它是否有资格作为工程证据。

\begin{keyidea}
性能测量不是获得一个时间数字，而是建立一条可复核的证据链：正确性、被测工作量、时间源、控制变量、重复测量、统计口径、二进制审计和环境记录。
\end{keyidea}

\section{测量是一种推断}

性能实验容易被误解成“机器给了一个客观数字”。实际上，计时器只告诉你两个读数之间经过了多少时间；你真正想知道的是某个 kernel 在某个 workload、某个编译配置、某个硬件状态下的行为。中间存在一段推断过程：你假设计时区域只包含目标工作，假设结果没有被优化器删除，假设输入代表要研究的场景，假设噪声不会改变结论，假设统计口径能表达真实差异。任何一个假设不成立，数字就会失去解释力。

因此，性能测量更像科学实验，而不是日志打印。实验要有问题陈述、控制变量、可复现步骤、原始数据、误差分析和结论边界。一个成熟工程师看到“版本 A 比版本 B 快 12\%”时，不会立刻接受，而会追问：测了哪些输入规模？重复多少次？是 warm cache 还是 cold cache？两个版本是否用同一编译参数？结果是否正确？汇编是否真的不同？差异是否大于测量噪声？是否只在某台机器上成立？

这种审慎不是保守，而是必要。性能工作特别容易出现虚假进步：删掉了计算、改变了输入、污染了计时区域、误用了时间源、比较了不同编译选项、用单次样本代表整体、把系统噪声当成算法差异。只要其中一种发生，优化方向就会被带偏。

\begin{mentalmodel}
一次性能结论至少包含三层：

\begin{itemize}
  \item 观察：计时器、PMU 或日志记录到的原始数据。
  \item 解释：这些数据和源码、汇编、输入、硬件状态之间的关系。
  \item 结论：在明确边界内，哪个版本更快、为什么可能更快、还不能证明什么。
\end{itemize}

没有解释层，观察不能自动变成结论。
\end{mentalmodel}

\section{测量栈：从源码到机器再到数字}

一个 benchmark 的数字不是只由被测函数决定，而是由整条测量栈共同产生。

最上层是问题定义。你究竟要测端到端程序、一个 API 调用、一个 kernel、一个循环，还是一条指令序列？不同层级需要不同实验边界。端到端测量可以包含解析、分配、I/O 和调度；kernel 测量通常要把这些赶出计时区域。

第二层是源码和语义。C++ 代码是否有未定义行为？reference 是否可靠？浮点误差是否允许？输入是否触发异常路径？这些都决定“正确结果”是什么。性能优化不能脱离语义，因为错误结果没有性能意义。

第三层是编译器。优化器可能内联、向量化、展开循环、删除死代码、常量折叠、重排内存访问、替换库调用。测量对象不是源码文本本身，而是编译器生成的机器码。没有二进制审计，就不知道实验对象是否已经变形。

第四层是硬件和操作系统。CPU 频率、缓存状态、分支预测、TLB、NUMA、SMT、调度、中断、页错误、后台进程都会影响时间。某些因素可以控制，某些因素只能记录和用统计方法吸收。

第五层是计时和统计。时间源有开销和分辨率；样本有波动和离群点；不同统计量表达不同问题。最终报告的一个数字，是一系列选择后的摘要，不是原始事实本身。

\begin{keyidea}
benchmark 的最小闭环是：源码语义正确，二进制对象正确，运行环境记录，计时区域准确，样本统计透明。缺少任一环，结论都要降级。
\end{keyidea}

\section{先定义问题，再选择测量方法}

很多性能实验从一开始就错了，因为问题没有定义清楚。程序员打开计时器，跑一段代码，得到一个数字，然后才开始解释这个数字。正确顺序应该反过来：先写出你要回答的问题，再设计 benchmark。问题不同，计时区域、输入、指标、统计口径和环境控制都会不同。

例如“这个 API 调用平均需要多久”和“这个内层循环每秒能处理多少元素”不是同一个问题。前者可能应该包含参数检查、调度、内存分配、错误路径和锁；后者通常要把这些移出计时区域，只测稳定热路径。再例如“用户第一次请求有多慢”和“服务运行十分钟后的稳态吞吐”也不是同一个问题。第一次请求可能包含动态链接、JIT、缓存填充、页错误和初始化；稳态吞吐则更关心持续负载下的 CPU、内存和调度。

开始写 benchmark 前，建议把问题写成一句完整的话：

\begin{lstlisting}
On machine M, with compiler C and flags F,
for workload W, compare implementation A and B
on metric X, under measurement protocol P.
\end{lstlisting}

把这句话翻译成中文就是：在哪台机器、哪个编译器、哪些输入、哪两个实现、哪个指标、什么测量流程下比较。只要其中某个位置空着，后面报告就会模糊。比如没有 workload，性能数字不能推广；没有 metric，GB/s、ns/op、p95 延迟可能混在一起；没有 protocol，别人不知道你是否 warmup、是否重复、是否保存原始样本。

\subsection{延迟、吞吐和容量不是一个指标}

延迟关心单次操作需要多久，吞吐关心单位时间能完成多少工作，容量关心系统在达到某个质量目标前能承受多少负载。单线程微基准常报告 ns/op 或 cycles/element；批处理算子常报告 GB/s 或 GFLOP/s；服务端系统常报告 QPS、median latency、p95/p99 latency 和错误率。一个优化可能提高吞吐但增加尾延迟，也可能降低单次延迟但占用更多内存带宽，导致并发容量下降。

因此，指标必须和目标一致。若你优化一个内存 copy kernel，GB/s 是自然指标；若你优化哈希表查询，ns/query 和 cache miss 可能更有意义；若你优化编译器前端，文件级吞吐、诊断质量和内存峰值都可能重要；若你优化 AI 推理，tokens/s、batch latency、首 token 延迟和显存占用是不同问题。不要把容易测的指标误当成真正关心的指标。

\subsection{微基准、组件基准和端到端基准}

微基准只测一个很小的 kernel 或函数，优点是噪声少、定位清楚、容易反汇编审计；缺点是可能脱离真实调用环境。组件基准测一个模块或 API，能包含更多实际开销；缺点是解释更复杂。端到端基准测完整程序或服务路径，最接近用户体验；缺点是变量很多，难以归因。

三种基准没有高低之分。微基准适合回答“这个循环是否因向量化变快”；组件基准适合回答“这个 parser 在真实输入文件上是否更快”；端到端基准适合回答“用户请求是否变快”。一个成熟性能工作流常常三者都用：先用端到端发现问题，再用组件基准缩小范围，最后用微基准验证某个机制，改完后再回到端到端确认收益没有消失。

\begin{warningbox}
不要用微基准结论直接替代端到端结论。微基准能证明某个机制在受控条件下有效，但真实系统还可能被调度、内存、锁、I/O、数据分布和调用频率重新主导。
\end{warningbox}

\section{为什么计时不等于 benchmark}

先看一个常见错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <chrono>
#include <cstdint>
#include <cstdio>

int main()
{
    auto begin = std::chrono::high_resolution_clock::now();

    std::uint64_t sum = 0;
    for (std::uint64_t i = 0; i < 1000000000ULL; ++i) {
        sum += i;
    }

    auto end = std::chrono::high_resolution_clock::now();
    auto ns = std::chrono::duration_cast<std::chrono::nanoseconds>(end - begin);
    std::printf("%lld\n", static_cast<long long>(ns.count()));
}
\end{lstlisting}

这个程序表面上在测 10 亿次加法。实际上，它可能没有测到这些加法。优化器可以推导：

\begin{lstlisting}
sum = 0 + 1 + 2 + ... + 999999999
\end{lstlisting}

如果 \code{sum} 没有被观察，甚至整个循环都可能被删除。就算打印了 \code{sum}，编译器也可能用公式替代循环。因为从 C++ 抽象机视角看，只要可观察行为相同，编译器可以自由改写。

另一个错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
auto begin = clock_now();
std::vector<float> x(n);
fill_random(x);
auto result = kernel(x);
std::printf("%f\n", result);
auto end = clock_now();
\end{lstlisting}

这里计时区域包含了：

\begin{lstlisting}
allocation + initialization + random generation + kernel + printf
\end{lstlisting}

如果目标是测 \code{kernel}，这个数字没有表达清楚。它可能主要测到了内存分配器、随机数生成器、首次触页、I/O flush 或动态链接的 lazy binding。

\begin{warningbox}
“程序运行了多久”和“kernel 花了多久”不是同一个问题。系统性能分析和后续高性能 kernel 通常关心热路径的稳定吞吐；计时区域必须把 setup、timed region、validation 分开。
\end{warningbox}

\section{性能实验的基本结构}

一个最小可信实验可以拆成五段：

\begin{lstlisting}
1. describe environment:
       CPU, compiler, flags, OS, governor, command

2. setup:
       allocate data, initialize input, pin thread if needed

3. warmup:
       run kernel without recording final timing

4. timed region:
       measure only the intended workload

5. validation and report:
       compare with reference, compute statistics, save raw data
\end{lstlisting}

注意顺序：正确性在性能之前。如果一个优化版本结果错了，它再快也没有意义。

\begin{mentalmodel}
benchmark 是一个实验系统。kernel 只是其中一个部件；输入、环境、计时器、统计、报告和二进制审计都是实验系统的一部分。训练自己时，不要只问“快不快”，还要问“我凭什么相信这个数字”。
\end{mentalmodel}

\section{性能结论的三种有效性}

评价一个 benchmark，不能只问数字是否漂亮。更重要的是问它是否有效。这里借用实验方法中的三个概念：内部有效性、外部有效性和构造有效性。

\subsection{内部有效性：差异真由被测因素造成吗}

内部有效性关心因果关系。假设你比较版本 A 和版本 B，看到 B 快了 8\%。这个差异真的是代码改动造成的吗？还是因为 B 第二个运行，cache 更热？还是 A 编译时没开 \code{-march=native}？还是运行 A 时机器上有后台任务？还是 A 的结果被校验，B 的结果没校验？如果这些控制变量没有处理，内部有效性就弱。

提高内部有效性的办法包括：同一编译器和参数、同一输入、同一运行命令、随机化运行顺序、重复测量、隔离 setup 和 timed region、保存原始样本、审计两个版本的汇编、确认 correctness 都通过。对微基准来说，还要避免第一个版本总是吃到冷 cache、第二个版本总是吃到热 cache。

\subsection{外部有效性：结论能推广到哪里}

外部有效性关心适用范围。一个版本在 \code{n = 1024}、warm cache、单线程、桌面 CPU 上快，不代表它在 \code{n = 10^8}、内存带宽瓶颈、服务器 CPU、NUMA、并发环境下也快。一个分支优化在随机输入上快，不代表在真实数据高度偏斜时也快。一个 AVX-512 版本在某台机器上快，不代表在降频明显的另一台机器上也快。

提高外部有效性的办法不是无限测所有情况，而是明确报告边界并选择代表性输入。至少要扫描多个规模，记录数据分布，说明 cache 状态，写清硬件和编译参数。结论应写成“在这些条件下，B 的 median 比 A 低 8\%”，而不是泛泛写“B 更快”。

\subsection{构造有效性：指标真的代表你关心的问题吗}

构造有效性关心指标是否测到了目标概念。如果你关心用户请求延迟，却只测一个内部函数的 ns/op，指标可能不够。如果你关心内存带宽，却只报告总时间，不报告字节数和 GB/s，指标不完整。如果你关心 AI 推理吞吐，却只测单个算子，不考虑调度、内存复制和 batch 形状，结论可能无法回答真实问题。

选择指标时要问：这个指标对应什么工程目标？优化它会不会改善真实场景？有没有副作用？例如 GFLOP/s 对 GEMM 很有意义，但对分支密集解析器不一定有意义；GB/s 对 copy 很自然，但对随机访问哈希表，cache miss 和查询吞吐可能更重要；median 对稳定吞吐有用，但服务端还要看 p95/p99。

\begin{warningbox}
一个 benchmark 可以内部有效但外部无效：它在小实验里确实测准了，但不能推广。也可以外部目标明确但构造无效：它想代表真实业务，却选择了错误指标。报告必须同时交代这三类边界。
\end{warningbox}

\section{被测对象：workload、kernel、measurement}

先定义几个词。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.30\linewidth}p{0.54\linewidth}}
\toprule
术语 & 本书中的含义 \\
\midrule
\term{workload}{工作负载} & 数据规模、数据分布、访问模式和运行条件。 \\
\term{kernel}{核心计算} & 希望重点优化和计时的函数或循环。 \\
\term{timed region}{计时区域} & 实际包在计时器之间的代码范围。 \\
\term{harness}{测试框架} & 负责 setup、warmup、重复测量、统计和报告。 \\
\term{reference}{参考实现} & 语义清晰、容易验证正确性的版本，用来检查优化版本。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

例子：

\begin{lstlisting}[language=C++]
float dot_product_ref(std::span<const float> a, std::span<const float> b)
{
    float sum = 0.0f;
    for (std::size_t i = 0; i < a.size(); ++i) {
        sum += a[i] * b[i];
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

这里 \code{dot_product_ref} 是 reference 或 baseline，不一定是最终 kernel。workload 包括：

\begin{itemize}
  \item \code{a} 和 \code{b} 的长度。
  \item 数据是否随机、全零、全一、递增、含 NaN、含 denormal。
  \item 指针是否对齐。
  \item 数据是否已经在 cache 中。
  \item 是否只测一个长度，还是扫描多个长度。
\end{itemize}

如果报告只写“dot product 需要 3 ms”，信息不够。至少应写：

\begin{lstlisting}
kernel:
    dot_product_ref(float*, float*, n)

workload:
    n = 1048576
    data = uniform random in [-1, 1]
    arrays allocated once, reused
    warm-cache repeated measurement

compiler:
    clang++ -O3 -march=native -DNDEBUG

machine:
    CPU model, core count, governor, OS kernel

metric:
    median nanoseconds over 31 measured repetitions
\end{lstlisting}

\section{正确性先于性能}

性能优化常见灾难是“优化版本快了，因为少算了”。因此每个 benchmark 都要先有 correctness reference。

以整数求和为例：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <span>

std::uint64_t sum_u64_ref(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

为什么用 \code{std::uint64_t}？因为 unsigned overflow 在 C++ 中定义为模 \code{2^64} 回绕。若使用 \code{std::int64_t}，输入过大时 signed overflow 是未定义行为，reference 也可能被优化器按“不会溢出”的假设改写。

测试思路：

\begin{lstlisting}[language=C++]
void check_sum_kernel(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    const std::uint64_t expected = sum_u64_ref(values);
    const std::uint64_t actual = sum_u64_optimized(values);
    if (actual != expected) {
        std::abort();
    }
}
\end{lstlisting}

如果是浮点，正确性不能总用完全相等。应根据算法和数值误差选择容忍度：

\begin{lstlisting}
absolute error:
    abs(actual - expected) <= epsilon

relative error:
    abs(actual - expected) <= epsilon * max(abs(expected), 1)
\end{lstlisting}

\begin{deepdive}
浮点优化不仅是性能问题，也是语义问题。改变求和顺序会改变舍入误差。

启用 \code{-ffast-math} 还会改变 NaN、Inf、signed zero 和结合律相关的语义边界。后续讲 fast-math 和 AI 算子时会专门展开。现在先记住：浮点 benchmark 必须同时报告数值误差策略。
\end{deepdive}

\section{时间源：你到底在读什么钟}

性能测量常见时间源有几类。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.25\linewidth}p{0.61\linewidth}}
\toprule
时间源 & 适合用途和主要风险 \\
\midrule
\code{steady_clock} & C++ 通用单调墙钟计时；分辨率和开销依平台而异。 \\
\code{clock_gettime} & Linux 下可选择 \code{CLOCK_MONOTONIC} 等时间源；系统调用或 vDSO 路径需要了解。 \\
TSC & 低开销 cycle-like 计数；风险是乱序、迁核、频率解释和序列化问题。 \\
PMU counters & 观察硬件事件，例如 cycles、instructions、cache miss；风险是权限、事件语义、复用和平台差异。 \\
\code{/usr/bin/time} & 粗粒度进程级时间和资源统计；不适合细粒度 kernel。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{\code{steady_clock}}

C++ 中应优先使用 \code{std::chrono::steady_clock} 作为入门计时器，因为它承诺单调不倒退。

\begin{lstlisting}[language=C++]
using Clock = std::chrono::steady_clock;

const auto begin = Clock::now();
run_kernel();
const auto end = Clock::now();

const auto elapsed_ns =
    std::chrono::duration_cast<std::chrono::nanoseconds>(end - begin).count();
\end{lstlisting}

不要默认 \code{high_resolution_clock} 一定更好。标准没有保证它一定是单调钟；在某些实现中它只是其他 clock 的别名。入门阶段用 \code{steady_clock} 更稳。

\subsection{计时器也有开销}

计时器调用不是免费的。一次 \code{Clock::now()} 可能通过 vDSO 快路径，也可能更重；一次 \instruction{rdtsc} 很轻，但加上 fence 后开销会上升；一次 \code{perf} 采样或系统级统计也有自己的成本。若被测 kernel 本身只需要几十纳秒，计时器开销就可能和目标工作同量级，甚至超过目标工作。

因此，短 kernel 不能简单测一次。常见方法是 batch：在一次计时区域内重复运行 kernel 多次，然后用总时间除以次数。这样计时器开销被摊薄。但 batch 也会改变实验状态，例如 cache 更热、分支预测更稳定、循环控制开销变成 harness 的一部分。所以 batch 次数要记录，并尽量让每次计时区域持续足够长，比如至少数十微秒或更长，具体取决于时间源分辨率和噪声水平。

另一种方法是测空 harness 开销：

\begin{lstlisting}
time_full = measure(batch with kernel)
time_empty = measure(batch without kernel or with minimal placeholder)
estimated_kernel_time = time_full - time_empty
\end{lstlisting}

这个方法也有风险，因为空循环和真实循环的优化、分支、cache、寄存器压力可能不同。它适合作为辅助 sanity check，不应机械相信。真正可靠的做法是让被测工作量足够大，并通过汇编审计确认 timed region 中确实执行了目标工作。

\subsection{分辨率、精度和准确度}

计时讨论里常混淆三个词。分辨率是计时器能区分的最小刻度；精度是多次测量的波动有多小；准确度是读数和真实时间接近程度。一个计时器分辨率高，不代表整个 benchmark 准确。系统调度、中断、频率变化和 cache 状态会让样本波动很大。

如果你测到大量样本都是 0 ns 或几个固定值，说明被测工作量太小或计时器分辨率不够。若样本有少量极大值，可能是系统干扰。若样本分布呈现多个簇，可能是频率状态、cache 状态、迁核或不同代码路径造成。不要只看最后一个平均值，要先看原始样本。

\subsection{预实验：先确认自己测得动}

正式比较两个版本前，先做一轮很小的预实验。预实验的目标不是得出性能结论，而是检查测量系统是否工作：计时区域是否足够长，样本是否不是全零，重复测量是否有可解释的波动，结果是否通过 correctness，反汇编是否保留了目标工作。很多失败的 benchmark 如果先做预实验，几分钟内就能发现问题。

预实验可以按下面顺序进行。第一，用一个中等输入规模跑 10 次，观察每次 elapsed 是否大于计时器开销很多倍。第二，把输入规模扩大 10 倍，确认时间大致随工作量增加；如果时间几乎不变，可能被优化器删除、被常量折叠，或者计时区域不正确。第三，把 kernel 结果改错或输入改动一次，确认 correctness 检查确实会失败；如果错误结果仍然通过，校验逻辑本身不可信。第四，生成反汇编，确认目标循环、加载、存储或调用存在。

这一步看似朴素，却非常重要。性能实验最怕“精密地测错东西”：你可以用很漂亮的统计表、很多重复次数、复杂图表，最后仍然只是在测一个空循环或测输入生成。预实验的作用是先排除低级失效，让后面的统计分析有意义。

\begin{keyidea}
预实验不回答“哪个版本更快”，只回答“这个 benchmark 有没有资格进入正式测量”。如果预实验无法证明目标工作存在、结果正确、计时区域足够长，就不要继续解读性能数字。
\end{keyidea}

\subsection{batch 校准：把短工作变成长测量}

有些 kernel 本来就很短，例如一次整数 hash、一次小对象比较、一次小数组尾部处理。单次调用可能只有几纳秒到几十纳秒，直接包两个计时器会让计时器开销占比过大。这时需要 batch：一次 timed region 内运行多次 kernel，把总耗时拉长。

一个简单校准策略是逐步加倍 batch，直到单个 timed region 超过目标时间：

\begin{lstlisting}
batch = 1
while measured_time(batch) < target_time:
    batch = batch * 2
\end{lstlisting}

目标时间不是固定真理。入门实验可以选择几十微秒到几毫秒之间的量级，目的是让计时器分辨率、系统调用开销和偶然中断不再主导每个样本。对极短 kernel，batch 可能需要很大；对内存带宽 kernel，输入规模本身已经足够大，batch 反而可能改变 cache 状态。

batch 校准要注意三个边界。第一，batch 后报告的单位必须清楚。总时间是 \code{elapsed_ns_per_batch}，除以 batch 后才是 \code{ns_per_call}。第二，batch 会改变状态。连续重复同一个小 kernel 会让 instruction cache、data cache、分支预测和寄存器分配处于非常稳定的热状态，这可能不同于真实调用间隔。第三，batch 循环本身也有成本。若 kernel 很短，循环控制、函数指针调用、分支和防优化工具都可能成为测量对象的一部分。

因此，batch 不是无代价的测量技巧。它解决“太短测不准”的问题，但也把实验问题改成了“重复执行同一 kernel 的稳定吞吐”。如果真实场景是一段代码偶尔执行一次，batch 结果只能说明热路径能力，不能直接代表用户延迟。

\subsection{空测量和负值陷阱}

很多人会尝试测量空 harness，再从总时间中减掉：

\begin{lstlisting}
kernel_time = full_time - empty_time
\end{lstlisting}

这个思路可以帮助估计计时器和循环框架开销，但不能无条件使用。原因是 empty harness 和 full harness 不一定有相同的优化结果。空循环可能被删除，真实循环可能保留；空循环的寄存器压力、分支预测、cache 行为和流水线占用都和真实 kernel 不同。你减掉的不一定是“共同开销”，可能是另一个实验的时间。

更危险的是，当 full 和 empty 都很小、噪声又较大时，相减可能得到接近零甚至负值。负的 kernel time 当然没有物理意义，它说明你的测量系统不足以分辨这段工作。正确反应不是把负值截断为零，而是扩大工作量、增加 batch、改用更合适的时间源，或者承认当前方法不能测这个对象。

\begin{warningbox}
空测量只能作为 sanity check。若结论依赖 \code{full_time - empty_time} 的微小差值，就必须说明误差来源，并用更长 timed region 或反汇编证据支撑。
\end{warningbox}

\subsection{墙钟时间和 CPU 时间}

\code{steady_clock} 测的是墙钟经过时间，即真实世界过去了多少时间。若线程被操作系统暂停，墙钟仍然前进。进程 CPU time 则更接近进程实际占用 CPU 的时间，不包括部分等待时间。两者回答不同问题。

对于单线程纯计算 kernel，墙钟时间通常就是我们关心的吞吐时间；但如果程序包含 I/O、睡眠、锁等待、系统调用阻塞，墙钟和 CPU time 会明显不同。端到端性能通常关心墙钟，因为用户等待的是实际时间；分析 CPU 密集程度时，CPU time 和 context switch 信息也很有价值。

报告时应写清使用哪种时间。不要把 \code{/usr/bin/time} 的 user time、sys time、elapsed time 混成一个概念。user time 表示用户态 CPU 时间，sys time 表示内核态 CPU 时间，elapsed 表示墙钟时间。它们差异本身往往就是性能线索。

\subsection{TSC 与 cycle 的关系}

x86 上可以用 \instruction{rdtsc} 或 \instruction{rdtscp} 读取 time-stamp counter。它返回一个 64 位计数，常见写法是 \register{edx}:\register{eax} 组合：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <x86intrin.h>

std::uint64_t read_tsc()
{
    return __rdtsc();
}
\end{lstlisting}

但是 TSC 不是新手测量的万能工具。风险包括：

\begin{itemize}
  \item \instruction{rdtsc} 不是完全序列化指令，周围指令可能乱序跨过它。
  \item 如果线程迁移到另一个 core，早期或特殊系统上的 TSC 同步可能成为问题。
  \item 现代 CPU 的 TSC 常以 invariant rate 增长，不一定等于当前核心实际执行频率。
  \item Turbo、降频、C-state 会让“每秒多少 TSC tick”和“每条指令需要多少 core cycle”的解释变复杂。
\end{itemize}

更严谨的 TSC 计时需要 fence：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <x86intrin.h>

std::uint64_t read_tsc_begin()
{
    _mm_lfence();
    const std::uint64_t value = __rdtsc();
    _mm_lfence();
    return value;
}

std::uint64_t read_tsc_end()
{
    _mm_lfence();
    const std::uint64_t value = __rdtsc();
    _mm_lfence();
    return value;
}
\end{lstlisting}

不同平台和论文中还会看到 \instruction{cpuid}、\instruction{rdtscp}、\instruction{lfence} 的不同组合。本书训练阶段的原则是：

\begin{itemize}
  \item 初期先用 \code{steady_clock} 建立正确实验结构。
  \item 需要 cycle 级分析时，再引入 TSC，并明确 fence 策略。
  \item 真正分析微架构时，优先结合 PMU counter，而不是只看 TSC。
\end{itemize}

\begin{warningbox}
不要把 TSC delta 直接称为“CPU cycles”而不解释。很多现代机器上 TSC 是稳定参考计数，核心实际频率会变化。报告时可以写 \code{TSC ticks} 或说明换算假设。
\end{warningbox}

\section{编译器会删除你的 benchmark}

优化器只需要保留 C++ 抽象机的可观察行为。benchmark 里最常见的错误是被测计算没有可观察结果。

\subsection{dead-code elimination}

错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
void benchmark_bad(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
}
\end{lstlisting}

\code{sum} 没有被使用。优化器可以删除整个循环。

最简单的防护是把结果返回给调用者：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t benchmark_better(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

但如果调用者也没有使用返回值，仍可能被删除。benchmark harness 需要显式制造可观察使用。

\subsection{\code{do_not_optimize}}

GCC/Clang 常用一个空 inline asm 阻止优化器认为值无用：

\begin{lstlisting}[language=C++]
template <class T>
inline void do_not_optimize(const T& value)
{
    asm volatile("" : : "g"(value) : "memory");
}
\end{lstlisting}

用法：

\begin{lstlisting}[language=C++]
const std::uint64_t result = benchmark_better(values);
do_not_optimize(result);
\end{lstlisting}

这段 inline asm 没有机器指令，但它告诉编译器：\code{value} 被某个不可见的 asm 使用，不能随便删除产生它的计算。\code{"memory"} 还限制周围内存访问重排。

\begin{warningbox}
\code{do_not_optimize} 是 benchmark 工具，不是业务代码工具。它的目的是约束编译器优化，让实验可测；不要把它放进生产热路径。
\end{warningbox}

\subsection{\code{clobber_memory}}

另一个常用工具：

\begin{lstlisting}[language=C++]
inline void clobber_memory()
{
    asm volatile("" : : : "memory");
}
\end{lstlisting}

它告诉编译器：内存状态可能被未知 asm 改变，因此不要把内存读写随便跨过这个点移动。它不会清空 CPU cache，也不是硬件内存栅栏。

\subsection{constant folding}

错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t x = expensive(123);
\end{lstlisting}

如果 \code{expensive(123)} 在编译期可推导，优化器可能直接替换成常量。benchmark 输入应来自运行时数据，或者至少来自编译器无法完全证明的内存。

例子：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::vector<std::uint64_t> make_input(std::size_t size)
{
    constexpr std::uint64_t INPUT_MULTIPLIER = 6364136223846793005ULL;
    constexpr std::uint64_t INPUT_INCREMENT = 1442695040888963407ULL;

    std::vector<std::uint64_t> values(size);
    std::uint64_t state = 1;
    for (std::uint64_t& value : values) {
        state = state * INPUT_MULTIPLIER + INPUT_INCREMENT;
        value = state;
    }
    return values;
}
\end{lstlisting}

这里用简单线性同余生成输入。它不是高质量随机数生成器，但适合构造可复现、运行时生成的数据。真正 benchmark 时，输入生成仍应放在 setup，不放入 timed region。

\subsection{内联会改变被测边界}

如果你写了一个函数 \code{kernel(input)}，但编译器把它内联到 harness 里，那么测量仍然可能是合法的，只是被测对象变成了“内联后的热路径”，而不是“独立函数调用”。这会影响解释：函数调用开销消失，参数传递形态可能改变，循环外提和常量传播可能跨过原来的函数边界。

有时你正想测内联后的真实性能，因为生产代码也会内联；有时你想比较两个函数实现本身，希望禁止内联。两种实验都可以，但必须明确。可以用编译器属性、单独翻译单元、链接边界或函数指针调用降低内联，但这些手段也会引入新的成本。没有一种方式天然更正确，关键是和问题陈述一致。

\subsection{自动向量化和库调用替换}

\code{-O3 -march=native} 下，编译器可能把标量循环自动向量化，使用 SSE/AVX 指令一次处理多个元素。它也可能把某些模式识别成库函数，例如内存 copy、fill、compare 等。这样源码中的循环和实际机器码差异很大。

这不是坏事。现代 C++ 性能很大程度依赖编译器优化。但如果你的实验目标是“比较手写标量循环和手写 SIMD”，而 baseline 已经被自动向量化，那么结论就变了。如果你的目标是“普通 C++ 在当前编译器下能有多快”，自动向量化正是应该保留的能力。

报告中至少要说明：

\begin{itemize}
  \item 核心循环是否被向量化。
  \item 是否出现 \instruction{vmov}、\instruction{vpadd}、\instruction{vfmadd} 等向量指令。
  \item 是否调用了 \code{memcpy}、\code{memset} 或其它库函数。
  \item 是否因为 \code{-march=native} 使用了本机特定 ISA。
\end{itemize}

\subsection{LTO 和跨文件优化}

链接时优化（LTO）会让编译器在链接阶段继续看到多个翻译单元的 IR，从而跨文件内联、删除未用函数、传播常量和重排代码。没有 LTO 时，目标文件边界可能阻止一些优化；开启 LTO 后，benchmark 代码和被测代码之间的隔离可能变弱。

这对 benchmark 有两面影响。LTO 可能更接近生产构建，也可能让微基准被优化器“看穿”。例如 reference 和 optimized 两个函数若都在同一可见范围内，编译器可能合并、内联或删除某些路径。使用 LTO 时，更要依靠 \code{do_not_optimize}、独立输入、二进制审计和正确的可观察输出。

\subsection{防优化边界也会改变问题}

为了防止 benchmark 被删除，常见做法包括返回结果、打印结果、写入 \code{volatile} 对象、使用 inline asm 的 \code{do_not_optimize}、把函数放到独立翻译单元、用函数指针调用、给函数加 \code{noinline} 属性。它们都能增加可观察性或降低优化器视野，但没有一种手段是完全中性的。

打印结果最直观，但 I/O 太重，不能放进 timed region。写 \code{volatile} 可以阻止某些优化，但 \code{volatile} 内存访问本身有语义，会限制优化并改变机器码。函数指针调用可以降低内联概率，但引入间接调用和分支预测问题。独立翻译单元可以模拟库边界，但若生产构建开启 LTO，这个边界可能并不存在。\code{noinline} 能保留函数调用形态，但如果真实业务依赖内联后的常量传播，它会低估生产性能。

所以，防优化边界要服务实验问题。若问题是“生产构建下这段 C++ 热路径能跑多快”，就不应随意禁止内联和向量化；应让编译器正常优化，再通过 \code{do_not_optimize} 消费最终结果，确认目标工作没有消失。若问题是“这个函数调用 ABI 边界的成本是多少”，就应保留调用边界，并明确报告 \code{noinline} 或跨翻译单元策略。若问题是“手写汇编函数和 C++ 函数的调用成本比较”，就要保证两者在相同 ABI、相同对齐、相同调用次数和相同输入下测量。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
手段 & 作用 & 主要代价 \\
\midrule
返回结果并消费 & 防止结果无用而删除。 & 调用者仍可能被优化看穿。 \\
\code{do_not_optimize} & 告诉编译器值被不可见代码使用。 & 只约束编译器，不代表真实业务。 \\
\code{volatile} 写入 & 制造可观察访问。 & 改变内存语义和优化空间。 \\
\code{noinline} & 保留函数调用边界。 & 可能低估内联生产路径。 \\
独立翻译单元 & 限制跨函数分析。 & 与 LTO 或 header-only 真实场景可能不同。 \\
函数指针调用 & 降低直接内联。 & 增加间接调用和预测成本。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

学习阶段最常用的组合是：输入在运行时生成，目标函数返回结果，结果与 reference 校验，校验后用 \code{do_not_optimize} 消费，最后用反汇编确认目标工作存在。等你明确需要研究调用边界时，再引入 \code{noinline} 或独立翻译单元。

\begin{warningbox}
反汇编审计不是附加项。任何性能结论至少要确认：目标工作存在，计时区域没有被优化成别的东西，两个版本的机器码差异与你声称的优化一致。
\end{warningbox}

\section{计时区域必须隔离}

错误结构：

\begin{lstlisting}[language=C++]
auto begin = Clock::now();
std::vector<std::uint64_t> values = make_input(size);
const std::uint64_t result = sum_u64(values);
check(result);
auto end = Clock::now();
\end{lstlisting}

这测的是：

\begin{lstlisting}
allocation + input generation + sum + check
\end{lstlisting}

正确结构：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::vector<std::uint64_t> values = make_input(size);
const std::uint64_t expected = sum_u64_ref(values);

auto begin = Clock::now();
const std::uint64_t result = sum_u64(values);
auto end = Clock::now();

if (result != expected) {
    std::abort();
}
\end{lstlisting}

如果要重复测量：

\begin{lstlisting}
setup:
    allocate and initialize input once
    compute expected reference once

warmup:
    run kernel several times

measurement:
    for each repetition:
        begin timer
        run kernel
        end timer
        record elapsed
        consume result

validation:
    compare result with expected
\end{lstlisting}

\begin{deepdive}
有些 workload 本身包含分配或 I/O，比如数据库查询、HTTP 服务、编译器编译一个文件。那不是不能测，而是要诚实命名 benchmark：你测的是 end-to-end workload，不是纯计算 kernel。不同问题需要不同边界。
\end{deepdive}

\section{warmup：第一次运行不代表稳态}

第一次运行常常慢，因为它可能包含：

\begin{itemize}
  \item 代码页和数据页首次触页。
  \item instruction cache 和 data cache 冷启动。
  \item branch predictor 尚未学习输入模式。
  \item 动态库 lazy binding。
  \item CPU 从低功耗状态升频。
  \item 内存分配器初始化。
\end{itemize}

所以 benchmark 通常先 warmup：

\begin{lstlisting}[language=C++]
constexpr int BENCHMARK_WARMUP_REPETITIONS = 5;

for (int iter = 0; iter < BENCHMARK_WARMUP_REPETITIONS; ++iter) {
    const std::uint64_t result = sum_u64(values);
    do_not_optimize(result);
}
\end{lstlisting}

warmup 不是为了“作弊让 cache 热起来”，而是为了明确你测的是某个状态。你可以测 cold-cache，也可以测 warm-cache，但必须说清楚。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.24\linewidth}p{0.60\linewidth}}
\toprule
状态 & 含义 \\
\midrule
cold-cache & 每次计时前尽量让数据不在 cache 中，模拟首次访问或大工作集。 \\
warm-cache & 同一数据重复运行，测稳定热路径吞吐。 \\
steady-state & 程序已经过初始化、预测器和 cache 已接近稳定状态。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{重复测量和统计口径}

单次测量几乎没有说服力。需要多次运行并保存原始数据。

常见统计量：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\linewidth}p{0.38\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
统计量 & 含义 & 风险 \\
\midrule
min & 最小观测值，接近“噪声最少时”的能力。 & 可能过于乐观。 \\
mean & 平均值。 & 对 outlier 敏感。 \\
median & 中位数，代表典型运行。 & 不展示尾部风险。 \\
p95 & 95 分位，展示较慢尾部。 & 需要足够样本。 \\
max & 最慢观测。 & 可能只是一次系统干扰。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

HPC kernel 优化常看 min 或 median，因为目标是估计稳定热路径上限。服务端延迟常看 p95、p99，因为用户体验受尾延迟影响。AI 算子库通常会同时报告 median、min 和标准差或变异系数。

\begin{warningbox}
不要只报告一个数字且不说明它是什么。写“用时 1.2 ms”是不完整的；应写“31 次重复，median = 1.2 ms，min = 1.17 ms，p95 = 1.35 ms”。
\end{warningbox}

\section{效应大小和不确定性}

重复测量之后，下一步不是急着宣布胜负，而是判断差异是否有工程意义。性能比较至少要同时看两个问题：差异有多大，差异是否大到超过测量不确定性。

假设版本 A 的 median 是 1000 ns，版本 B 的 median 是 980 ns。表面看 B 快 2\%。如果样本波动只有 2 ns，这个差异可能很稳定；如果样本在 930 ns 到 1100 ns 之间跳动，这个差异就没有说服力。反过来，若 B 从 1000 ns 降到 600 ns，即使样本有几十纳秒波动，也很可能是实质改善。

\subsection{绝对差异和相对差异}

性能报告常写百分比，但百分比不能替代绝对值。一个函数从 2 ns 到 1 ns 是 2 倍提升，但绝对只省 1 ns；如果它在真实请求中只调用一次，工程价值可能很小。一个任务从 10 s 到 9 s 只有 10\% 提升，但绝对省 1 s，可能非常有价值。

因此报告建议同时写：

\begin{lstlisting}
absolute_delta_ns = candidate_median_ns - baseline_median_ns
relative_speedup = baseline_median_ns / candidate_median_ns
relative_change = (candidate_median_ns - baseline_median_ns) / baseline_median_ns
\end{lstlisting}

如果使用吞吐指标，也要说明方向。时间越小越好，吞吐越大越好。不要把时间下降 20\% 和吞吐提升 20\% 混为一谈。时间从 100 到 80 是下降 20\%，吞吐从每秒 10 次到每秒 12.5 次是提升 25\%。它们描述同一个变化，但百分比不同。

\subsection{差异小于噪声时不要下结论}

一个实用规则是：先看两个版本样本区间是否大量重叠，再看差异是否稳定出现在多个输入规模和多轮运行中。如果 A 和 B 的 median 差 1\%，而每个版本的 p95 和 min 相差 10\%，这通常不足以支持“B 更快”。可以写“本实验未观察到稳定差异”，而不是强行挑一个较小数字。

这不是说小差异永远没有意义。在超大规模服务中，1\% CPU 成本可能很重要；在极稳定的离线 kernel 上，1\% 也可能可测。但小差异需要更强证据：更多重复、交错运行、固定环境、保存原始样本、反汇编确认差异、必要时跨天复测。证据强度要和结论强度匹配。

\subsection{中位数之外还要看形状}

中位数很好用，但它只描述排序后中间那个位置。样本分布的形状也重要。若样本集中在一个窄范围内，说明实验稳定；若样本有长尾，说明偶发干扰或系统状态变化；若样本分成两个明显簇，说明可能有两种运行状态，例如迁核、频率档位、cache 状态、分支路径或页错误。

第一册不要求你掌握复杂统计，但要求你养成看原始样本的习惯。一个简单文本表就足够：

\begin{lstlisting}
sample index:
    0  1  2  3  4  ...

elapsed ns:
    980 982 979 981 1450 ...
\end{lstlisting}

如果只有一两个离群点，报告可以同时给 median 和 max，并解释可能原因。如果每隔几次就出现慢样本，就不能随便把它当作偶然噪声，应该检查系统状态、输入路径和 harness。性能数据中的“丑陋形状”常常比漂亮平均值更有信息量。

\subsection{置信区间的最低限度理解}

严格统计分析会讨论置信区间、bootstrap、假设检验和效应量。入门阶段不需要把 benchmark 变成统计课，但要理解一个核心事实：样本摘要只是对真实运行行为的估计。重复次数越少、噪声越大，估计越不稳定。

如果需要更严谨地比较 median，可以用 bootstrap 思路：从原始样本中有放回地重复抽样，计算每次抽样的 median 差异，观察差异分布是否经常跨过零。这里不要求手算，也不要求本章实现；你只需要知道它回答的问题是“在当前样本波动下，差异是否稳定”。未来做严肃性能回归检测时，可以用专门工具完成这件事。

无论是否使用统计工具，报告都不要写得过度确定。可以写“在本机、本输入和本测量协议下，B 的 median 稳定低于 A，差异约为 8\%”，不要写“B 永远比 A 快”。如果差异很小，可以写“当前证据不足以判断 2\% 差异是否真实”。

\section{噪声、偏差和离群点}

测量波动不全是同一种东西。随机噪声、系统性偏差和离群点需要不同处理。

随机噪声是不可完全控制的小波动，例如轻微中断、cache 替换、执行资源竞争、分支预测细节。重复测量和统计摘要可以降低它对结论的影响。若两个版本差异远大于随机波动，结论更可信；若差异和波动同量级，就不能轻易说谁更快。

系统性偏差是实验设计造成的固定倾向。例如总是先运行 A 再运行 B，导致 B 总是吃到更热的 cache；总是用不同编译参数；总是让 A 包含校验而 B 不包含；把 setup 放进 A 的计时区域但没放进 B。重复测量不能自动消除系统性偏差，因为每次都在重复同一个错误。

离群点是明显偏离多数样本的观测，可能来自调度、中断、缺页、后台任务、频率变化或热保护。离群点不应随手删除。正确做法是保存原始数据，报告统计口径，并解释处理策略。如果目标是热路径吞吐，可以关注 min/median 并说明 max 受系统干扰；如果目标是服务端延迟，离群点和尾部本身就是重要结果。

\subsection{运行顺序效应}

比较 A/B 两个版本时，运行顺序会影响结果。常见做法包括交替运行：

\begin{lstlisting}
A B A B A B ...
\end{lstlisting}

或者随机化运行顺序：

\begin{lstlisting}
B A A B B A ...
\end{lstlisting}

这样可以降低“先运行的版本总是冷，后运行的版本总是热”的偏差。对于很小的 kernel，也可以在同一进程中重复多个 round，每个 round 重新打乱版本顺序。报告中应说明顺序策略。

\subsection{看原始样本}

只看摘要很危险。假设两个版本 median 相同，但一个版本样本非常稳定，另一个版本偶尔慢 10 倍；如果你只报告 median，就漏掉了尾部风险。反过来，一个版本 max 很大，可能只是一次无关中断；若你只报告 max，也会过度悲观。

建议至少保存 CSV 原始样本：

\begin{lstlisting}
kernel,n,round,elapsed_ns
sum_u64,1048576,0,123456
sum_u64,1048576,1,122980
...
\end{lstlisting}

有了原始样本，后续可以重新计算 median、p95、标准差、变异系数，也可以画散点图或箱线图。没有原始样本，报告只能依赖当时选的摘要，难以复核。

\begin{keyidea}
重复测量解决随机噪声，不能修复错误实验设计。随机化顺序、保存原始样本、报告统计口径，是防止性能结论自欺的基本手段。
\end{keyidea}

\section{一个最小 C++20 benchmark harness}

下面给一个教材用最小 harness。它不是要替代 Google Benchmark，而是让你看清楚每个部件为什么存在。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <algorithm>
#include <chrono>
#include <cstdint>
#include <cstdio>
#include <cstdlib>
#include <span>
#include <vector>

namespace {

constexpr std::size_t BENCHMARK_INPUT_SIZE = 1u << 20;
constexpr int BENCHMARK_WARMUP_REPETITIONS = 5;
constexpr int BENCHMARK_MEASURED_REPETITIONS = 31;
constexpr std::uint64_t INPUT_MULTIPLIER = 6364136223846793005ULL;
constexpr std::uint64_t INPUT_INCREMENT = 1442695040888963407ULL;

using Clock = std::chrono::steady_clock;

template <class T>
inline void do_not_optimize(const T& value)
{
    asm volatile("" : : "g"(value) : "memory");
}

std::vector<std::uint64_t> make_input(std::size_t size)
{
    std::vector<std::uint64_t> values(size);
    std::uint64_t state = 1;
    for (std::uint64_t& value : values) {
        state = state * INPUT_MULTIPLIER + INPUT_INCREMENT;
        value = state;
    }
    return values;
}

std::uint64_t sum_u64(std::span<const std::uint64_t> values)
{
    std::uint64_t sum = 0;
    for (const std::uint64_t value : values) {
        sum += value;
    }
    return sum;
}

std::uint64_t elapsed_ns_for_one_run(std::span<const std::uint64_t> values,
                                     std::uint64_t* result_out)
{
    const auto begin = Clock::now();
    const std::uint64_t result = sum_u64(values);
    const auto end = Clock::now();

    *result_out = result;
    do_not_optimize(result);

    return static_cast<std::uint64_t>(
        std::chrono::duration_cast<std::chrono::nanoseconds>(end - begin).count());
}

double median_ns(std::vector<std::uint64_t> samples)
{
    std::sort(samples.begin(), samples.end());
    const std::size_t middle = samples.size() / 2;
    return static_cast<double>(samples[middle]);
}

}  // namespace

int main()
{
    const std::vector<std::uint64_t> values = make_input(BENCHMARK_INPUT_SIZE);
    const std::uint64_t expected = sum_u64(values);

    for (int iter = 0; iter < BENCHMARK_WARMUP_REPETITIONS; ++iter) {
        const std::uint64_t result = sum_u64(values);
        do_not_optimize(result);
    }

    std::vector<std::uint64_t> samples;
    samples.reserve(BENCHMARK_MEASURED_REPETITIONS);

    for (int iter = 0; iter < BENCHMARK_MEASURED_REPETITIONS; ++iter) {
        std::uint64_t result = 0;
        const std::uint64_t elapsed_ns = elapsed_ns_for_one_run(values, &result);
        if (result != expected) {
            std::abort();
        }
        samples.push_back(elapsed_ns);
    }

    const auto [min_it, max_it] = std::minmax_element(samples.begin(), samples.end());
    std::printf("n=%zu min_ns=%llu median_ns=%.0f max_ns=%llu\n",
                values.size(),
                static_cast<unsigned long long>(*min_it),
                median_ns(samples),
                static_cast<unsigned long long>(*max_it));
}
\end{lstlisting}

编译：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O3 -march=native -DNDEBUG \
    bench_sum.cpp -o bench_sum
./bench_sum
\end{lstlisting}

这个 harness 做对了几件事：

\begin{itemize}
  \item 输入在计时前生成。
  \item reference 结果在计时前计算。
  \item warmup 和 measurement 分离。
  \item 每次计时只包住 \code{sum_u64}。
  \item 结果被校验并被 \code{do_not_optimize} 消费。
  \item 重复测量并报告 min、median、max。
\end{itemize}

它还不够完整：

\begin{itemize}
  \item 没有输出原始 CSV。
  \item 没有记录环境。
  \item 没有 CPU affinity。
  \item 没有 PMU counter。
  \item 没有多输入规模扫描。
  \item 没有统计 p95 和变异系数。
\end{itemize}

这些会在本册后续内容和第二册性能专题中逐步补齐。

\section{环境控制：CPU 不只是在跑你的代码}

一次 benchmark 运行时，机器上还有很多因素：

\begin{itemize}
  \item 操作系统可能调度其他进程。
  \item 中断可能打断当前 core。
  \item 线程可能迁移到另一个 core。
  \item CPU 可能升频或降频。
  \item SMT sibling 可能共享执行资源。
  \item 后台服务可能污染 cache 或占用内存带宽。
  \item 虚拟机或容器可能隐藏真实硬件行为。
\end{itemize}

入门阶段可以先做低成本控制：

\begin{lstlisting}[language=bash]
# 查看 CPU 型号
lscpu

# 查看当前频率策略，具体路径依发行版而异
cat /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor

# 绑定到某个 CPU 运行
taskset -c 2 ./bench_sum

# 粗略查看进程级时间
/usr/bin/time -v ./bench_sum
\end{lstlisting}

报告中至少记录：

\begin{lstlisting}
CPU:
    model name, cores, SMT on/off if known

OS:
    kernel version, distribution

compiler:
    compiler name and version
    flags

run command:
    exact command line

environment:
    taskset core if used
    governor if known
    whether running on laptop battery, VM, container, remote server
\end{lstlisting}

\begin{deepdive}
严格控制频率和隔离 CPU core 可能需要 root 权限和系统配置，例如 performance governor、isolcpus、关闭 turbo、关闭 SMT、固定 NUMA 节点。训练早期不一定要全部做到，但必须知道没有控制意味着结果会有更大噪声。
\end{deepdive}

\subsection{频率和功耗状态}

现代 CPU 会根据温度、功耗、电源策略和负载动态调整频率。短 benchmark 可能在升频过程中运行，长 benchmark 可能触发功耗限制后降频。笔记本电池供电、散热不足、后台负载、不同 governor 都会影响结果。

这意味着“cycles”和“seconds”的关系并不总是简单。TSC 可能以固定参考频率增长，核心实际执行频率可能变化；PMU 的 core cycles 又可能反映另一种事件定义。报告中若只写时间，不记录频率策略，别人很难解释跨机器差异。

训练阶段可以做两件低成本工作。第一，记录 governor 和是否使用电池/虚拟机/容器。第二，运行足够长，让短暂升频过程不主导结果，或者明确测的是短突发性能。严格实验再考虑固定 governor、关闭 turbo、控制温度和隔离核心。

\subsection{SMT 和共享资源}

SMT 让一个物理核心同时运行多个硬件线程。两个 sibling 线程共享部分前端、执行端口、cache 和其它资源。如果 benchmark 绑定到某个逻辑 CPU，而它的 sibling 正在运行后台任务，结果可能变慢且波动更大。

这不是说必须关闭 SMT。生产环境可能正是开启 SMT 的状态；端到端服务也可能要测共享环境下表现。但如果目标是研究某个 kernel 的单线程上限，就应尽量避免 sibling 干扰，或者至少记录 SMT 状态和绑定 CPU。对于内存带宽型实验，多线程和 SMT 的关系还会更复杂。

\subsection{NUMA 和内存位置}

多路服务器上，内存可能分布在不同 NUMA node。线程运行在一个 socket 上，却访问另一个 socket 分配的内存，会增加延迟并降低带宽。首次触页策略常常决定页面归属：哪个线程先写页面，页面就可能分配在哪个 NUMA node。

第一册不深入 NUMA 调优，但要知道大数组 benchmark 在服务器上可能受 NUMA 影响。报告中如果运行在多 socket 机器，应记录 CPU 绑定和内存绑定策略；若没有控制，就不要把结果轻易推广成“这个算法的内存带宽上限”。

\subsection{容器、虚拟机和远程机器}

很多学习和 CI 环境运行在容器、虚拟机或共享远程机器上。这些环境可以用于功能验证和粗略性能观察，但它们隐藏了很多控制变量。虚拟 CPU 可能不是独占的，PMU 可能不可用或不准确，CPU 型号可能被抽象，频率策略可能不可见，邻居任务可能共享 cache、内存带宽和物理核心。

这不意味着容器里的 benchmark 没有价值。它可以发现数量级问题，例如某个版本慢 10 倍、某个优化被编译器删除、某个算法复杂度不对。它也可以用于固定环境下的相对回归检测。但如果你要发布“某 CPU 上达到多少 GB/s”或“某优化利用了某硬件事件”的结论，就需要在能解释硬件状态的环境中复测。

报告中应诚实写出环境等级。例如：

\begin{lstlisting}
environment:
    container on shared host
    CPU affinity unavailable
    perf cycles unavailable due to permission
    results used only for relative sanity check
\end{lstlisting}

这样的报告比假装环境可控更专业。性能工程不是必须每次都拥有完美实验室，而是要让读者知道证据能支撑到哪里。

\section{操作系统噪声：线程不是一直在核心上运行}

很多入门 benchmark 默认程序一旦开始计时，就连续占用 CPU 执行到结束。这个想象太理想。普通用户态程序运行时，操作系统可以随时因为调度、中断、系统调用、缺页、信号、内核线程或其它进程而改变执行状态。墙钟计时器不会因为你的线程暂停而暂停；所以一次 elapsed time 可能包含“线程真正执行的时间”和“线程等待重新运行的时间”。

\subsection{调度和迁核}

Linux 调度器负责在逻辑 CPU 上安排可运行线程。若系统中有多个可运行任务，调度器可能让你的 benchmark 暂停，让别的任务运行。之后 benchmark 可能回到同一个逻辑 CPU，也可能迁移到另一个逻辑 CPU。迁核会带来几个影响。

第一，cache 热度可能丢失。数据还在原核心附近的私有 L1/L2 cache 中，新核心需要重新加载。第二，分支预测器、TLB 和其它核心本地状态可能不同。第三，若迁移到另一个物理核心或另一个 NUMA node，内存访问和共享资源状态也会变化。第四，若两个核心频率或热状态不同，时间也可能变化。

绑定 CPU 可以减少迁核：

\begin{lstlisting}[language=bash]
taskset -c 2 ./bench_sum
\end{lstlisting}

但绑定不是万能的。绑定到 CPU 2 只说明进程可在该逻辑 CPU 上运行，不说明系统不会在同一个 CPU 上调度其它任务，也不说明 SMT sibling 空闲。报告中应写“使用 taskset 绑定 CPU 2”，不要写成“完全隔离核心”，除非你确实使用了更严格的系统配置。

\subsection{中断和内核活动}

即使你绑定了 CPU，硬件中断、定时器、网络、存储、内核线程也可能打断执行。短 benchmark 中一次中断就能制造很大的离群点。长 benchmark 中，中断影响会被摊薄，但仍可能增加尾部时间。

这就是为什么 raw samples 中常看到少数慢很多的样本。它们不一定说明 kernel 有 bug，也不一定应该删除。正确做法是保留原始样本，报告 median、p95、max，并结合实验目标解释。如果目标是估计稳定热路径吞吐，median 可能更有代表性；如果目标是用户请求尾延迟，慢样本本身就是重要事实。

\subsection{page fault 和首次触页}

访问一块刚分配的大内存时，第一次写入可能触发 page fault。这里的 page fault 不一定是磁盘换页，很多时候是 demand paging：操作系统在第一次访问时才为虚拟页面分配物理页、清零并建立页表映射。这个成本可能远高于普通内存访问。

例如：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::vector<std::uint64_t> values(n);
auto begin = Clock::now();
for (std::uint64_t& value : values) {
    value = 1;
}
auto end = Clock::now();
\end{lstlisting}

如果这是第一次触碰 \code{values} 的页面，计时结果可能包含大量首次触页成本。若你的问题是“初始化新分配数组的端到端成本”，这可以包含；若你的问题是“稳定写带宽”，就应该在 setup 中先触页，再测 steady-state 写入。

Linux 可以用 \code{/usr/bin/time -v} 粗略查看 page fault：

\begin{lstlisting}[language=bash]
/usr/bin/time -v ./bench_sum
\end{lstlisting}

输出中的 minor page faults 和 major page faults 能帮助判断是否混入了页面相关成本。minor fault 通常不涉及磁盘 I/O，但仍然需要内核处理；major fault 可能涉及更重的 I/O 或换入，微基准中通常应避免。

\subsection{内存分配器状态}

内存分配不是固定成本。第一次调用 allocator 可能初始化内部结构；不同大小可能走不同分配路径；释放后的内存可能被复用；多线程程序中 allocator 可能有 per-thread cache、锁或 arena；大块分配可能使用 \code{mmap}，触页成本又在后续访问时发生。

因此，如果 benchmark 的目标不是研究 allocator，就不要在 timed region 中分配和释放。若目标正是研究分配器，也要把 benchmark 命名清楚，例如：

\begin{lstlisting}
bench_vector_reserve_and_fill
bench_malloc_free_4KiB
bench_push_back_with_reallocation
\end{lstlisting}

这些名字说明被测对象包含分配。不要把包含分配的计时结果解释成纯计算 kernel 的性能。

\subsection{系统调用和 I/O}

系统调用会从用户态进入内核态，成本远高于普通函数调用，而且可能受设备、文件系统、锁、调度和权限影响。打印、写文件、读取时间、读取 \code{/proc}、分配大内存、线程创建、锁等待都可能引入系统路径。若这些发生在 timed region 中，你测到的就不再是纯用户态计算。

这不是说系统调用不能测。系统调用性能、文件 I/O、网络 I/O 都是重要主题。但它们需要端到端协议，不能和内层循环微基准混在一起。计时区域必须匹配问题。测 \code{write} 延迟，就把 \code{write} 放进 timed region；测 dot product，就不要把 \code{printf} 放进去。

\begin{keyidea}
用户态 benchmark 运行在操作系统管理之下。调度、迁核、中断、缺页、分配器和系统调用都可能进入时间样本。可信测量不是假装它们不存在，而是控制、记录或把结论边界写清楚。
\end{keyidea}

\section{实验协议：把隐含条件变成文字}

一段 benchmark 代码只定义了一部分实验。真正的实验还包括运行命令、机器状态、输入生成、重复策略、计时边界和统计口径。很多错误来自这些条件没有写下来。今天你记得自己用了 \code{taskset}，下周就可能忘；报告发给别人后，对方更不可能猜到。

\subsection{最小协议字段}

每次正式测量前，建议先写一段协议：

\begin{lstlisting}
question:
    compare scalar and unrolled sum_u64 on warm-cache throughput

machine:
    CPU model and core used

compiler:
    clang++ version and full flags

binary:
    path, build command, git hash or source state

workload:
    sizes, distribution, seed, alignment if relevant

measurement:
    timer, warmup, repetitions, batch, order strategy

validation:
    reference, checksum, tolerance if floating point

artifacts:
    raw CSV, summary CSV, objdump, environment, command
\end{lstlisting}

这些字段不需要每次都写成长文，但必须能在结果目录中找到。第 16 章会把它工程化成 benchmark suite；本章先要求你建立习惯。

\subsection{运行命令是实验的一部分}

性能数据必须能回到具体命令。建议保存：

\begin{lstlisting}[language=bash]
mkdir -p results/run_001
printf '%s\n' './bench_sum --sizes 1024,16384 --repetitions 31' \
    > results/run_001/command.txt
./bench_sum --sizes 1024,16384 --repetitions 31 \
    > results/run_001/stdout.txt
\end{lstlisting}

如果命令依赖环境变量，也要记录：

\begin{lstlisting}[language=bash]
env | sort > results/run_001/env.txt
\end{lstlisting}

不是所有环境变量都影响性能，但记录成本很低。至少编译器路径、动态库路径、线程库变量、OpenMP 变量、BLAS 变量、CPU 绑定变量可能影响行为。

\subsection{实验记录要能解释失败}

好的协议不仅解释成功结果，也帮助解释失败。如果某次结果异常，协议能告诉你：输入 seed 是否变了，batch 是否不同，二进制是否重新编译，运行是否绑定 CPU，是否在容器里，是否开启 PMU 权限，是否保存了 raw samples。没有这些记录，异常只能重新猜。

性能工程中的“可复现”不一定意味着别人能在不同机器上得到完全一样的数字，而是意味着别人能重建实验条件，理解为什么数字可能不同。跨机器结果不同很正常；条件不清楚才是问题。

\section{测量污染：工具也会改变被测对象}

工具会观察程序，也会改变程序环境。GDB、sanitizer、\code{strace}、\code{perf}、日志、断言、调试符号、插桩编译、内存检查器都会影响性能。使用工具时，要先问它适合回答什么问题。

\subsection{GDB 和断点}

GDB 适合观察寄存器、栈、内存和控制流，但不适合直接测性能。断点会让程序陷入调试器；单步执行完全改变时间尺度；调试构建通常关闭优化或保留更多调试信息。用 GDB 证明“这里调用了哪个函数”可以，用 GDB 单步时间证明“这个函数慢”不可以。

\subsection{Sanitizer}

AddressSanitizer、UndefinedBehaviorSanitizer、ThreadSanitizer 非常适合发现内存错误、未定义行为和数据竞争。但 sanitizer 会插入大量检查，改变内存布局、调用路径、分配器和时间成本。性能测试前应该用 sanitizer 验证正确性；正式性能数字通常来自非 sanitizer 的 release 构建。

报告可以写：

\begin{lstlisting}
correctness build:
    clang++ -O1 -g -fsanitize=address,undefined

performance build:
    clang++ -O3 -march=native -DNDEBUG
\end{lstlisting}

这说明你用工具检查过错误，但性能数字不是 sanitizer 构建的数字。

\subsection{\code{strace} 和系统调用观察}

\code{strace} 会拦截系统调用，开销很大。它适合回答“程序是否频繁调用系统调用”“是否打开了错误文件”“是否在 timed region 中写日志”，不适合用来获得真实运行时间。若 \code{strace} 显示 benchmark 每个 sample 都在 \code{write}，这是强烈信号：计时区域可能污染了 I/O。

\subsection{\code{perf} 的开销和范围}

\code{perf stat} 通常对程序总时间影响较小，适合收集进程级计数；\code{perf record} 会采样并生成 profile，开销更大，但能定位热点。二者都要注意测量范围。若 benchmark 程序包含 setup、warmup、measurement、validation 和 CSV 写入，\code{perf stat ./bench} 默认统计整个进程，不只统计 timed region。要解释 PMU 数据，就要知道统计范围是否和时间样本一致。

一种办法是让 benchmark 提供只运行目标 kernel 的模式，或者让程序在 measurement 阶段占总时间绝大多数。更细粒度的 PMU 区间控制需要额外工具或代码，第一册先不展开。

\begin{warningbox}
工具证据要和工具开销一起理解。调试工具适合证明状态，sanitizer 适合证明错误，perf 适合提供硬件线索；它们不自动给出无污染的性能数字。
\end{warningbox}

\section{测量前检查清单}

在正式运行 benchmark 前，先用下面清单检查。它比直接跑程序多花几分钟，但能避免大量无效数据。

\begin{enumerate}
  \item 问题是否写成一句具体话：比较什么、在哪个 workload、用什么指标。
  \item 被测对象是否明确：函数、循环、完整程序还是系统调用。
  \item 输入是否运行时生成，且 generation 不在 timed region 中。
  \item correctness reference 是否存在，失败时是否会终止。
  \item 结果是否被观察，能否防止 DCE。
  \item setup、warmup、timed region、validation 是否分开。
  \item 单个 timed region 是否足够长，是否需要 batch。
  \item 编译参数是否记录，是否和 baseline 一致。
  \item 是否生成反汇编并确认目标工作存在。
  \item 是否记录环境、命令和 raw samples。
  \item 是否知道当前环境的主要限制，例如容器、PMU 权限、频率不可控。
  \item 结论准备写到什么等级：观察、趋势、解释还是工程建议。
\end{enumerate}

如果其中任何一项答不上来，先修 benchmark，不要先跑大实验。性能数据一旦生成，很容易诱导你开始解释；最好在错误数字出现前就把协议补齐。

\begin{keyidea}
测量前检查清单的作用，是把“可能测错”的风险提前暴露。真正节省时间的不是少写记录，而是少分析无效数据。
\end{keyidea}

\section{cache 状态会改变结论}

同一个内存 kernel，在不同工作集大小下可能完全不同。

例子：

\begin{lstlisting}
sum array of uint64:
    n = 1024          likely L1/L2 resident
    n = 1048576       likely LLC or memory bandwidth
    n = 134217728     definitely memory streaming and paging pressure
\end{lstlisting}

如果只测一个 \code{n}，你可能误以为某个优化“总是快”。实际上：

\begin{itemize}
  \item 小数组可能受函数调用、循环开销、前端和分支影响。
  \item 中等数组可能受 cache bandwidth 和 latency 影响。
  \item 大数组可能受内存带宽、TLB、预取器和 NUMA 影响。
\end{itemize}

所以性能报告应把输入规模当作一维变量，而不是固定一个点：

\begin{lstlisting}
n, median_ns, bytes, bandwidth_GBps
1024, ...
4096, ...
16384, ...
65536, ...
1048576, ...
16777216, ...
\end{lstlisting}

带宽计算：

\begin{lstlisting}
bytes_read = n * sizeof(uint64_t)
bandwidth_GBps = bytes_read / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

注意这个公式只计算源码层显式读取字节数。真实硬件可能按 cache line 传输，可能有 write allocate，可能有预取，可能有额外 page walk。后面内存层次章节会更精确。

\subsection{冷缓存实验不是简单清空 cache}

很多人想测 cold-cache，于是随便访问一个大数组“冲掉 cache”。这个方法可以作为近似，但不精确。现代 CPU 有多级 cache、共享 LLC、预取器、TLB、victim 行、cache replacement policy；一个大数组 sweep 未必按你想象的方式清掉所有相关状态，还可能污染内存带宽和预取器状态。

更严谨的 cold-cache 实验要定义目标：是冷数据 cache，冷 instruction cache，冷 TLB，还是首次触页？不同目标需要不同方法。比如首次触页包含 page fault 和零页映射成本；冷数据 cache 可能需要访问大于 LLC 的 buffer；冷 TLB 可能需要跨很多页面；冷 instruction cache 要关注代码路径。

所以报告中应避免含糊写“清空 cache”。可以写更具体的话：“每次测量前顺序读取一个 256 MiB eviction buffer，用于降低目标数组留在 LLC 中的概率。”这仍然不是完美清空，但描述了实际方法和限制。

\subsection{TLB 和页面也属于内存状态}

大数组性能不只由 cache line 决定。虚拟地址到物理地址的转换需要 TLB 缓存。若工作集跨越很多页面，TLB miss 和 page walk 可能影响性能。使用大页、访问模式、页面大小和数组跨度都会改变结果。

例如顺序扫描一个连续数组，硬件预取器和 TLB 行为通常较友好；随机访问一个大数组，即使访问字节数相同，也可能被 cache miss 和 TLB miss 主导。报告中若只写“读取了 1 GiB 数据”，还不够，还要写访问模式。

\begin{warningbox}
warm-cache、cold-cache、first-touch、random-access 是不同实验。不要把它们混在一起，也不要用一个输入规模代表所有内存层次。
\end{warningbox}

\section{PMU：从时间走向硬件证据}

时间告诉你“慢了多少”，PMU counter 帮你猜“为什么慢”。

Linux 下可以先用：

\begin{lstlisting}[language=bash]
perf stat ./bench_sum
\end{lstlisting}

更具体：

\begin{lstlisting}[language=bash]
perf stat -r 10 \
    -e cycles,instructions,branches,branch-misses,cache-references,cache-misses \
    ./bench_sum
\end{lstlisting}

常见指标：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}p{0.31\linewidth}p{0.31\linewidth}}
\toprule
指标 & 直觉 & 注意 \\
\midrule
\code{cycles} & 花了多少周期。 & 受频率、停顿和事件定义影响。 \\
\code{instructions} & retired instructions 数。 & 指令少不一定快。 \\
\code{IPC} & instructions / cycles。 & 高 IPC 不一定代表高性能。 \\
\code{branch-misses} & 分支预测失败。 & 和输入分布强相关。 \\
\code{cache-misses} & cache miss 事件。 & 不同 CPU 事件语义不同。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

如果权限不足，你可能看到：

\begin{lstlisting}
No permission to enable cycles event.
\end{lstlisting}

这不是 benchmark 失败，而是环境限制。报告里应写清楚，并改用可用工具：

\begin{lstlisting}[language=bash]
cat /proc/sys/kernel/perf_event_paranoid
/usr/bin/time -v ./bench_sum
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
PMU counter 不是绝对真理。事件可能被复用，事件名称和语义依 CPU 而异，虚拟机里可能不准确。PMU 的正确用法是和源码、汇编、输入规模、时间数据一起形成一致解释。
\end{warningbox}

\subsection{PMU 不是性能答案机}

PMU 事件能提供硬件侧线索，但它不会自动告诉你该怎么优化。看到 IPC 低，不一定说明代码差；内存带宽型 kernel IPC 可能本来就不高。看到 instructions 变少，不一定说明更快；一条复杂指令可能吞吐低或触发降频。看到 cache misses 增加，也要看 miss 代价是否在关键路径上。

正确用法是提出假设并找证据。例如你怀疑某个版本慢是因为分支不可预测，可以同时看输入分布、反汇编中的分支、\code{branches} 和 \code{branch-misses}。如果 branch-miss rate 明显上升，且时间也上升，解释更可信。若 branch misses 没变，问题可能不在分支。

再例如你怀疑某个版本是内存带宽瓶颈，可以看输入规模、GB/s、cache miss、cycles、instructions。若 n 增大后 ns/element 稳定在某个平台带宽附近，且算术指令很少，内存解释更合理。若小 n 慢、大 n 快，可能是固定开销和 cache 层级切换。

\subsection{派生指标要小心}

IPC、miss rate、GB/s、cycles/element 都是派生指标。它们有用，但要知道分母是什么。

\begin{lstlisting}
IPC = instructions / cycles
branch_miss_rate = branch_misses / branches
cycles_per_element = cycles / n
GBps = bytes / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

如果 \code{branches} 很少，branch miss rate 的一点波动可能看起来很夸张。如果 bytes 只按源码显式读写计算，真实硬件流量可能因为 write allocate、cache line 粒度、预取和 page walk 不同而更大。如果 cycles 来自不同频率或不同事件定义，跨机器比较也要谨慎。

因此，派生指标应和原始计数一起保存。报告中可以给摘要表，但原始 \code{perf stat} 输出也应保留，至少保存在附录或 artifact 中。

\subsection{事件名称不是跨平台标准语言}

\code{cache-misses}、\code{cycles}、\code{instructions} 这些通用事件在不同 CPU 上可能映射到不同底层事件，语义和精度也可能不同。更专业的分析常使用厂商文档中的具体事件名，例如某级 cache miss、load miss、uops、ports、topdown 指标等。第一册只要求认识这个限制。

如果报告跨机器比较，必须记录 CPU 型号；如果使用非通用事件，必须记录事件名称和工具版本；如果 \code{perf} 输出提示事件复用、权限不足或 unsupported，不能把结果当作完整硬件证据。

\begin{keyidea}
PMU 的价值在于验证解释，而不是替代思考。时间、源码、汇编、输入和 counter 必须互相支持，性能结论才稳。
\end{keyidea}

\section{证据等级：从弱结论到强结论}

性能报告的质量可以按证据链分级。分级不是为了形式主义，而是为了让结论和证据匹配。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.18\linewidth}p{0.42\linewidth}p{0.26\linewidth}}
\toprule
等级 & 已有证据 & 允许结论 \\
\midrule
弱证据 & 单次计时或少量样本，没有汇编审计。 & 只能说“观察到一次现象”。 \\
基本证据 & 重复测量、正确性校验、计时区域清楚。 & 可以说“在本协议下样本显示差异”。 \\
较强证据 & 原始样本、统计口径、环境记录、反汇编审计齐全。 & 可以比较版本并说明适用边界。 \\
强证据 & 以上全部，加交错顺序、输入规模扫描、PMU 或系统证据、可复现脚本。 & 可以提出机制解释和工程建议。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

多数课堂实验至少应达到“较强证据”：正确性通过，样本保存，反汇编看过，环境记录清楚。若要解释“为什么快”，就要努力达到“强证据”：源码变化、机器码变化、时间变化和硬件事件变化互相支持。

\subsection{不同问题需要不同证据}

如果问题只是“我的计时代码有没有被优化器删除”，反汇编证据比 PMU 更关键。如果问题是“这个内存遍历是否进入带宽瓶颈”，输入规模、GB/s、cache/TLB 相关 counter 和硬件带宽背景更关键。如果问题是“这个服务端改动是否改善 p99 延迟”，单线程微基准就不够，需要端到端负载、并发、尾延迟和错误率。

证据等级不是固定清单，而是围绕问题选择。不要为了显得专业而堆工具，也不要在缺少关键证据时给出过强结论。一个只测微基准的报告可以很优秀，只要它诚实地说清微基准能证明什么、不能证明什么。

\subsection{工具失败时如何降级}

真实环境中工具经常失败。\code{perf stat} 可能没有权限，\code{taskset} 可能不可用，CPU governor 可能看不到，反汇编符号可能被 strip，容器里不能读取硬件信息。工具失败不是报告失败，但必须记录。

降级策略如下。若 PMU 不可用，保留时间样本、环境记录和反汇编，结论只写时间差异，不声称硬件事件原因。若反汇编符号缺失，重新用 \code{-g} 或保留符号构建，或者用地址范围和已知函数边界定位；如果仍无法审计，就降低结论强度。若 CPU affinity 不可用，增加重复次数，记录迁核风险，不把小差异写成确定结论。若环境信息不完整，报告中明确“未控制”。

\begin{warningbox}
工具失败时，最坏的做法是把缺失证据当作不存在。正确做法是记录失败、降低结论强度，并说明还需要什么环境或工具才能确认。
\end{warningbox}

\section{从源码到汇编再到测量}

性能测量不能只看源码。至少要审计核心循环是否存在。

命令：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O3 -march=native -S -masm=intel bench_sum.cpp -o bench_sum.s
clang++ -std=c++20 -O3 -march=native bench_sum.cpp -o bench_sum
objdump -drwC -Mintel bench_sum > bench_sum.objdump.txt
rg -n "sum_u64|add|vpadd|ret" bench_sum.objdump.txt
\end{lstlisting}

你要看：

\begin{itemize}
  \item \code{sum_u64} 是否被内联。
  \item 循环是否还存在。
  \item 是否被向量化。
  \item 是否出现预期加载。
  \item timed region 是否包含你以为的函数。
\end{itemize}

如果函数被内联，不一定是坏事。真实 \code{-O3} 性能经常依赖内联。但报告必须说明你测的是内联后的热路径，而不是一个独立函数调用。

\begin{deepdive}
之后讲编译器优化时，你会看到 scalar replacement、loop unrolling、vectorization、LICM、DCE、constant propagation 等优化。benchmark 的可怕之处在于：这些优化可能正是你想研究的对象，也可能是把实验悄悄变成另一个实验的干扰因素。
\end{deepdive}

\section{性能数字的单位}

不同 kernel 应选择不同单位。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.20\linewidth}p{0.34\linewidth}p{0.30\linewidth}}
\toprule
单位 & 适用场景 & 例子 \\
\midrule
ns/op & 小操作、函数调用、短 kernel。 & 每次 hash、每次分配。 \\
cycles/op & 微架构分析。 & 每元素周期数。 \\
GB/s & 内存带宽型 kernel。 & copy、fill、sum、transpose。 \\
GFLOP/s & 浮点计算型 kernel。 & dot、GEMM、卷积。 \\
items/s & 解析、压缩、推理 token。 & rows/s、tokens/s。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

例子：sum \code{uint64_t}：

\begin{lstlisting}
elements = n
bytes_read = n * 8
seconds = median_ns / 1e9
GB/s = bytes_read / seconds / 1e9
ns/element = median_ns / n
\end{lstlisting}

例子：dot product：

\begin{lstlisting}
for each element:
    one multiply
    one add

FLOPs = 2 * n
GFLOP/s = FLOPs / seconds / 1e9
\end{lstlisting}

要小心 FLOP 计数。FMA 指令 \instruction{vfmadd} 通常按 2 FLOPs 计，因为它完成乘加两个浮点操作。整数算子、量化算子、softmax、layernorm 的指标要根据业务语义定义。

\section{常见 benchmark 反模式}

\subsection{反模式 1：把打印放进 timed region}

错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
auto begin = Clock::now();
const auto result = kernel(input);
std::printf("%llu\n", static_cast<unsigned long long>(result));
auto end = Clock::now();
\end{lstlisting}

打印可能比 kernel 慢得多，也可能触发锁、缓冲、系统调用。

\subsection{反模式 2：每轮重新分配}

错误：

\begin{lstlisting}[language=C++]
for (int iter = 0; iter < repetitions; ++iter) {
    auto begin = Clock::now();
    std::vector<float> values(size);
    kernel(values);
    auto end = Clock::now();
}
\end{lstlisting}

这测了 allocator 和触页。除非目标就是测分配，否则分配应放在 setup。

\subsection{反模式 3：输入太小}

如果 kernel 只运行几十纳秒，计时器开销、函数调用、分支、循环控制都会淹没结果。解决方法：

\begin{itemize}
  \item 增大输入。
  \item 每次计时运行多个 batch。
  \item 单独测计时器 overhead。
  \item 使用硬件 counter 或专门 benchmark 框架。
\end{itemize}

\subsection{反模式 4：只测一次}

一次运行可能被中断、调度、缺页、降频影响。至少重复几十次，并保存原始样本。

\subsection{反模式 5：比较不同编译参数}

如果 A 用 \code{-O2}，B 用 \code{-O3 -march=native}，你比较的不是代码差异，而是代码加编译策略的组合。除非这正是实验目标，否则编译参数必须一致。

\subsection{反模式 6：没有审计汇编}

如果你没有看反汇编，就不知道测的是手写循环、自动向量化循环、库函数调用，还是被优化器删掉的空代码。

\section{报告模板}

每次实验至少提交：

\begin{lstlisting}
title:
    benchmark name and purpose

machine:
    CPU model
    memory if relevant
    OS and kernel
    governor / taskset / VM status if known

compiler:
    compiler version
    full flags

source:
    commit hash or file version
    kernel signature
    reference implementation

workload:
    input size
    data distribution
    cache state
    repetitions
    warmup count

measurement:
    timer or perf command
    raw data file
    summary statistics

binary audit:
    relevant objdump excerpt
    whether function was inlined/vectorized

correctness:
    validation method
    tolerance for floating point

conclusion:
    what the data supports
    what remains uncertain
\end{lstlisting}

如果报告比较两个版本，建议再加一个“证据矩阵”：

\begin{lstlisting}
evidence matrix:
    correctness:
        both versions pass reference check

    timing:
        raw samples saved
        A median / B median / speedup

    binary:
        objdump checked
        inlining/vectorization status recorded

    environment:
        CPU, compiler, flags, taskset, governor recorded

    hardware:
        perf stat available or failure recorded

    conclusion boundary:
        input sizes and cache state covered
        cases not covered
\end{lstlisting}

这个矩阵的好处是强迫作者把证据链补齐。若某一行空着，结论就应相应降级。例如没有 hardware 证据时，可以比较时间，但不要断言“因为 cache miss 少了”；没有 binary 证据时，可以说“观察到 B 更快”，但不能确信优化机制和源码意图一致。

\begin{keyidea}
高质量性能报告不是“我的版本更快”。它应该让别人能复现实验、审计二进制、理解误差，并判断结论的适用范围。
\end{keyidea}

\section{样本不是数字列表，而是实验轨迹}

很多性能实验把样本看成一串可以直接求平均的数字。这种看法太粗糙。每个样本都是一次实验轨迹：它发生在某个时间点、某个核心、某个频率状态、某个 cache/TLB 状态、某个输入、某个二进制版本和某个系统噪声背景下。样本值只是轨迹的一个投影。若你不记录轨迹条件，后面看到波动时就只能猜。

一个最小 raw sample 不应该只有 \code{elapsed_ns}。建议至少包含：

\begin{lstlisting}
run_id,kernel,size,batch,iteration,elapsed_ns,checksum,status
\end{lstlisting}

更完整的样本可以加入：

\begin{lstlisting}
cpu_id,thread_id,order,seed,cache_mode,bytes,ops,notes
\end{lstlisting}

这些字段不是为了让 CSV 变复杂，而是为了让异常可追溯。若某个样本特别慢，你可以看它是不是第一次运行、是不是某个 size 的第一个 batch、是否 checksum 失败、是否 batch 太小、是否只发生在某个 kernel。没有这些字段，异常样本只能被粗暴删除或无视。

\subsection{平均值、最小值和中位数回答不同问题}

平均值容易受长尾影响。如果系统偶尔发生中断、迁核或 page fault，一个极慢样本会拉高平均值。中位数更稳健，适合表示典型运行。最小值常被用来近似“干扰最少时的潜在性能”，但它不能代表稳定表现。p95 或 p99 则说明长尾，对延迟敏感系统很重要。

因此报告不要只给一个数字。对基础 benchmark，至少给 min、median、p95、max 和样本数。若样本分布很窄，min 和 median 接近，结论更稳；若 min 很好但 p95 很差，说明系统有长尾；若 median 在两个版本间差异很小但 max 差异很大，可能说明某个版本更容易受干扰，或样本数不足。

不同指标服务不同问题。若你要评估热循环的最佳可能吞吐，min 可能有参考价值；若你要比较常规运行，median 更合适；若你要服务实时系统，p95/p99 不能忽略；若你要估计总成本，平均值也有意义。选择统计量前要先定义问题。

\subsection{样本顺序本身也要保留}

把样本排序后只看分位数，会丢掉时间顺序信息。时间顺序能暴露 warmup、降频、热节流、内存分配器状态变化、后台任务周期性干扰。一个版本前半段快后半段慢，和所有样本随机波动，是两种不同问题。

报告中可以保留原始顺序，并在分析时画或检查 \code{iteration -> elapsed_ns}。若你看到样本随时间逐渐变慢，要考虑温度和频率；若每隔固定次数出现慢样本，要考虑周期性系统活动或 harness 中的批处理；若第一个样本总是慢，要考虑首次触页、cache 预热、动态链接或分支预测状态。

\section{误差来源：随机噪声、系统偏差和模型错误}

性能测量的不确定性不只来自随机噪声。至少有三类误差。

第一类是随机噪声。它来自调度、中断、cache 状态、分支历史、频率微小波动等因素。重复测量和稳健统计可以降低随机噪声影响，但不能消除所有长尾。

第二类是系统偏差。它来自实验设计固定地测错了东西。例如把 setup 放进 timed region，却把结论写成 kernel 性能；比较两个版本时使用不同编译参数；输入数据对某个版本更友好；计时器开销没有扣除；batch 自动选择策略对两个版本不同。重复一千次也不会修复系统偏差，因为你重复的是同一个错误实验。

第三类是模型错误。它来自解释层面。例如看到时间变慢就归因于 cache miss，但没有硬件证据；看到指令数减少就断言一定更快，却忽略内存瓶颈；把微基准结论推广到端到端应用；把单线程 warm-cache 结果推广到多线程 cold-cache。模型错误会让正确数据支持错误决策。

\begin{mentalmodel}
重复测量主要对抗随机噪声；实验协议对抗系统偏差；证据等级和边界说明对抗模型错误。三者缺一不可。
\end{mentalmodel}

\subsection{混杂因素要么控制，要么记录，要么承认}

混杂因素是同时影响自变量和结果的外部因素。比如你想比较两个实现 A 和 B，但 A 总是在前面运行，B 总是在后面运行；如果 CPU 后面降频，B 会显得慢。运行顺序就是混杂因素。解决方法可以是随机化顺序、交替运行、分块运行，或者至少记录顺序并在报告中承认限制。

另一个例子是输入数据。若 A 处理全零数组，B 处理随机数组，你测到的差异可能来自分支、压缩、cache 或特殊值，而不是实现。输入分布必须作为 workload 参数记录。若实验目标就是比较不同分布，也要把分布放进矩阵，不要混在实现差异里。

硬件状态也是混杂因素。CPU governor、温度、SMT、后台负载、容器限制、NUMA 位置都会影响结果。你不一定能完全控制它们，但至少要记录。无法控制的因素会降低结论等级，而不是让报告无效。专业报告的价值在于诚实说明控制程度。

\section{计时源的选择要匹配问题}

\code{std::chrono::steady_clock}、\code{clock_gettime}、TSC、性能计数器 cycle、benchmark 框架内置计时器，都可以用于测量，但它们回答的问题不完全相同。选择计时源时，要问：你需要墙钟时间、线程 CPU 时间、核心周期、还是硬件事件计数？

墙钟时间包含线程被调度出去的时间。对于用户感知延迟，这是合理的；对于微内核吞吐，它会把 OS 噪声也算进去。线程 CPU 时间排除部分被调度出去的时间，但不一定反映真实延迟，也不直接等于硬件执行周期。TSC 提供低开销时间戳，但需要理解 invariant TSC、频率换算、跨核心同步和序列化问题。PMU cycles 更接近核心执行，但事件语义和权限复杂。

\subsection{低开销计时不等于高可信}

TSC 读取开销低，所以常用于短代码测量。但低开销不自动意味着高可信。若没有足够大的 batch，读 TSC 的开销仍会占比显著；若没有合适的序列化，乱序执行可能让测量边界模糊；若线程迁核，跨核心 TSC 行为虽在现代机器上通常可用，但仍应记录绑定策略；若 CPU 频率变化，TSC ticks 与 core cycles 的关系也要说明。

反过来，\code{steady_clock} 开销较高，但对于毫秒级或微秒级 batch 已经足够。初学阶段优先使用简单可靠的墙钟计时，并通过 batch 把被测工作做长，通常比直接写复杂 TSC harness 更好。只有当问题要求纳秒级或 cycle 级分析时，再引入更精细计时源。

\subsection{空测量只能估计框架成本}

空测量常用于估计计时框架成本：

\begin{lstlisting}
begin = now()
do nothing
end = now()
\end{lstlisting}

或：

\begin{lstlisting}
begin = now()
for batch:
    empty_operation()
end = now()
\end{lstlisting}

但空测量不是万能修正项。真实 kernel 会改变寄存器压力、分支、cache、流水线和编译器优化边界，不能简单用“测量值减空值”得到真成本。空测量主要用于 sanity check：计时器开销是否远小于被测时间，batch 是否足够大，单位换算是否正常。若空测量与真实测量同量级，应该增加 batch 或换方法，而不是机械相减后相信结果。

\section{PMU 证据要有假设驱动}

\code{perf stat} 很容易让报告看起来专业，但 PMU 事件必须服务假设。先写假设，再选事件。

若假设是“分支不可预测导致变慢”，应关注 \code{branches}、\code{branch-misses}、cycles、instructions，并结合输入分布。若假设是“内存带宽限制”，应关注时间、bytes 口径、cache misses、可能的内存控制器事件，并对比 copy 带宽。若假设是“向量化减少指令数”，应关注 instructions、cycles、反汇编中的向量指令。若假设是“TLB 压力”，应选择 TLB 相关事件，并设计跨页面工作集实验。

不要先收集一大堆事件，再挑看起来符合故事的数字。PMU 事件有平台差异、复用误差、权限限制和名称差异。某些通用事件在不同 CPU 上含义不完全相同，某些事件在虚拟机或容器里不可用。报告中应写清事件列表、命令、是否发生 multiplexing、是否有权限不足、是否重复测量。

\subsection{instructions 少不一定快，cycles 少才接近时间}

\code{instructions} 下降通常是好信号，但不保证时间下降。一个版本指令更少，却可能引入长延迟 load、除法、分支 miss 或依赖链；一个版本指令更多，却可能有更高并行度或更少 cache miss。 \code{cycles} 更接近执行成本，但也受频率、调度和测量范围影响。最好结合 \code{instructions}、\code{cycles}、时间和反汇编一起看。

IPC 也不能孤立解释。高 IPC 可能说明执行单元利用好，也可能只是运行了大量简单指令；低 IPC 可能说明内存等待，也可能说明分支、依赖或前端问题。第一册不深入 top-down 微架构分析，但要先建立一条规则：派生指标只能辅助解释，不能替代对 workload 和二进制的理解。

\subsection{硬件事件和源码行没有天然一一对应}

采样或计数器告诉你某段机器码发生了事件，不会自动告诉你哪行源码负责。优化、内联、循环展开、向量化、尾调用都会改变源码到机器码的映射。若报告把 \code{perf} 事件直接归因到某行 C++，必须说明调试信息、反汇编和内联上下文。否则应更谨慎地说“事件集中在某个机器循环”。

\section{性能结论的降级规则}

为了避免过度表达，可以按证据缺口给结论降级。

如果没有 correctness，只能说“计时观察”，不能说“实现更快”。如果没有二进制审计，只能说“该构建产物在该命令下耗时如何”，不能解释为某个源码结构更快。如果没有 raw samples，只能说“summary 显示”，不能判断稳定性和长尾。如果没有环境记录，不能推广到其他机器。如果没有 PMU 或二进制证据，不能断言具体硬件机制。如果样本差异小于噪声，不能给出胜负结论。

可以使用下面模板：

\begin{lstlisting}
Evidence present:
    correctness check passed
    raw samples saved
    objdump audited

Evidence missing:
    no PMU events
    CPU frequency not pinned

Allowed conclusion:
    version B is consistently faster in median time under this harness

Not allowed:
    B is faster because cache misses are lower
    B will be faster on all x86-64 machines
\end{lstlisting}

这种降级规则能保护报告。它不是保守到不敢下结论，而是让每个结论正好落在证据能支撑的范围内。

\section{可复现实验目录}

性能实验最好把产物组织成目录，而不是散落在终端输出里。一个简单目录可以是：

\begin{lstlisting}
results/2026-06-14-sum-u64/
    command.txt
    environment.txt
    build.txt
    raw_samples.csv
    summary.csv
    objdump.txt
    perf_stat.txt
    report.md
    notes.txt
\end{lstlisting}

\code{command.txt} 保存完整运行命令；\code{environment.txt} 保存 CPU、OS、编译器、governor、taskset、git commit；\code{build.txt} 保存编译命令和 flags；\code{raw_samples.csv} 保存每个样本；\code{summary.csv} 保存汇总；\code{objdump.txt} 保存关键二进制；\code{perf_stat.txt} 保存硬件事件；\code{report.md} 写结论和限制；\code{notes.txt} 记录异常、失败和人工观察。

这个目录结构的价值在几周后才会显现。你能比较不同日期结果，知道某次数字来自哪个 commit；你能复查某个异常点，知道当时是否 PMU 权限不足；你能发现编译器升级后汇编形态变化，而不是误以为源码优化了。

\subsection{失败实验也要保存}

失败实验同样有价值。checksum 失败说明候选实现有 correctness bug；PMU 权限不足说明硬件证据缺失；样本波动太大说明环境不适合小幅结论；反汇编显示函数被删除说明 harness 错了。若只保存成功结果，团队会重复踩同样坑。

失败记录可以很短，但要写清：

\begin{itemize}
  \item 失败发生在哪个命令。
  \item 失败现象是什么。
  \item 哪些产物仍然可用。
  \item 当前结论是否作废或降级。
  \item 下一步如何修复。
\end{itemize}

这和普通软件测试类似。性能实验也需要失败可诊断。

\section{可信测量案例库}

测量原则如果只停留在口号层，很难迁移到真实工程。下面几个案例展示同一条规则如何在不同场景中发挥作用。

\subsection{案例一：短函数一次调用}

你想测一个函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int add2(int a, int b)
{
    return a + b;
}
\end{lstlisting}

若直接写：

\begin{lstlisting}[language=C++]
auto begin = Clock::now();
int r = add2(1, 2);
auto end = Clock::now();
\end{lstlisting}

这几乎没有意义。一次整数加法太短，计时器开销、函数调用、编译器内联、常量折叠、进程状态都会主导结果。可信做法应先明确问题：你是测函数调用边界，还是测加法吞吐？如果测函数调用，需要阻止内联、使用运行时输入、重复大量 batch，并确认二进制中仍有调用。如果测加法吞吐，需要设计依赖链或独立加法流，并用 cycle 级方法或足够长 batch。

这个案例的结论是：短函数不能靠单次计时。短函数测量必须先放大工作、控制优化器、审计二进制，再讨论时间。

\subsection{案例二：顺序内存扫描}

你想测：

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::uint64_t sum_u64(const std::uint64_t* p, std::size_t n);
\end{lstlisting}

这里关键变量是工作集大小。若 \code{n} 很小，数据在 L1/L2 中，循环开销、展开、向量化和依赖链可能重要；若 \code{n} 很大，内存带宽可能主导。单测一个 \code{n} 无法说明整体。可信做法是扫描多个规模，计算 ns/element 和 GB/s，记录 cache mode，并保存反汇编确认循环形态。

如果大规模 GB/s 接近内存 copy baseline，继续减少一两条整数指令可能没有收益；如果小规模明显慢，可能是函数调用、batch 或循环开销。这个案例说明，输入规模不是附属参数，而是性能问题本身的一部分。

\subsection{案例三：数据相关分支}

考虑：

\begin{lstlisting}[language=C++]
extern "C" int count_positive(const int* p, std::size_t n)
{
    int c = 0;
    for (std::size_t i = 0; i < n; ++i) {
        if (p[i] > 0) {
            ++c;
        }
    }
    return c;
}
\end{lstlisting}

如果输入全是正数，分支很容易预测；如果正负随机混合，分支可能难预测；如果数据有长段模式，预测器可能适应。三个输入分布对应三个不同实验。报告如果只写“\code{count_positive} 速度是多少”，没有意义。必须写 distribution：全正、全负、交替、随机、块状、真实数据。

若你声称 branchless 版本更快，需要比较多个分布。branchless 可能在随机输入更稳，在全正输入反而不如简单分支。这个案例说明，数据分布是 workload，不是噪声。结论必须谨慎。

\subsection{案例四：冷启动和稳态混淆}

命令行工具的端到端时间包括进程启动、动态链接、配置读取、输入解析、内存分配、核心计算、输出和清理。若你用 \code{/usr/bin/time ./tool} 比较两个核心函数版本，而核心计算只占 5\%，总时间变化可能看不出来；或者启动噪声掩盖了真实差异。

可信做法是把问题分成两层。端到端实验测用户感知总时间，保留启动和 I/O；微基准测核心函数，排除启动和 I/O。两个实验都可以有价值，但不能混用。报告应明确写“这是端到端 wall time”还是“这是进程内 kernel time”。

\subsection{案例五：工具扰动}

GDB、sanitizer、\code{strace}、\code{perf} 都会改变被观察对象。GDB 断点会改变执行节奏；ASan 会改变内存布局并插入检查；\code{strace} 会拦截系统调用；\code{perf stat} 通常扰动较小但仍有开销。工具扰动不是说工具不能用，而是要让工具回答合适问题。

如果目标是找 use-after-free，ASan 很合适；如果目标是发布版吞吐，ASan 构建不能代表最终性能。如果目标是确认程序打开了哪个文件，\code{strace -e openat} 很合适；如果目标是纳秒级函数成本，\code{strace} 完全不合适。工具选择要匹配问题。

\section{异常数字排查流程}

性能实验中，异常数字分两类：异常快和异常慢。两者都需要排查。

异常快时，优先检查：

\begin{enumerate}
  \item 结果是否被使用，循环是否被删除。
  \item 输入是否是编译期常量，计算是否被常量折叠。
  \item batch 是否为 0 或单位换算是否错误。
  \item baseline 是否被不公平削弱。
  \item candidate 是否少处理了元素或跳过了校验。
\end{enumerate}

异常慢时，优先检查：

\begin{enumerate}
  \item 是否首次触页、冷 cache、动态链接或初始化。
  \item 是否发生调度、中断、迁核或频率下降。
  \item 是否输入规模跨过 cache/TLB 容量边界。
  \item 是否走到错误路径、日志路径、分配路径或 fallback。
  \item 是否编译参数、ISA dispatch 或库版本改变。
\end{enumerate}

排查时先看 raw samples，不要只看 summary。异常是单个样本、连续一段样本，还是某个 size 全部样本？单个样本可能是系统噪声；连续变慢可能是温度或频率；某个 size 异常可能是工作集边界或代码路径变化。

\subsection{异常不能偷偷删除}

可以使用 median 减少异常值影响，但不能无记录删除异常样本。若决定排除样本，应写清规则，例如“排除 \code{checksum_failed} 样本”“排除 \code{status} 非 \code{ok} 样本”“保留所有 \code{ok} 样本，即使很慢”。不要根据结果好不好手工挑选。规则越早固定，结论越可信。

异常样本往往最有价值。它们可能暴露长尾延迟、内存分配抖动、调度干扰、系统调用、页错误或输入边界。高质量报告会解释异常，而不是把异常清理到看不见。

\section{测量设计的审查问题}

开始 benchmark 前，先回答下面问题：

\begin{enumerate}
  \item 我测的是端到端、组件、函数调用还是核心循环。
  \item 被测对象的 correctness 如何验证。
  \item 输入规模和分布为什么代表问题。
  \item 计时区域包含什么，排除了什么。
  \item 编译器是否可能删除或改写被测工作。
  \item 二进制是否经过审计。
  \item 样本数、warmup 和 batch 是否足够。
  \item 环境变量、CPU 绑定、governor 和库版本是否记录。
  \item raw data 保存在哪里。
  \item 结论会限制在哪些条件下。
\end{enumerate}

如果这些问题答不上来，先不要跑大实验。测量设计不清，跑得越久，错误数据越多。

\section{综合案例：一份可信测量小报告}

下面是一份简化但合格的报告骨架，展示如何把本章原则落到文字。

\begin{lstlisting}
Question:
    Compare scalar_sum and unrolled_sum for warm-cache sum_u64.

Machine:
    Linux x86-64, CPU model recorded in environment.txt.

Build:
    clang++ -O3 -march=native, commit recorded, worktree dirty state saved.

Correctness:
    Both kernels compared against reference for every input size.
    checksum stored in raw_samples.csv.

Workload:
    sizes = 2 KiB, 32 KiB, 512 KiB, 64 MiB
    data = deterministic random uint64, seed = 1
    cache mode = warm-cache

Measurement:
    5 warmup runs
    31 measured repetitions
    batch chosen so each sample is at least 100 us
    timed region contains only repeated kernel calls and checksum accumulation

Binary:
    objdump saved.
    scalar_sum is a simple scalar loop.
    unrolled_sum processes four elements per loop iteration.

Data:
    raw_samples.csv and summary.csv saved.
    summary reports min, median, p95, max, ns/element, GB/s.

Conclusion:
    unrolled_sum improves median ns/element for 32 KiB and 512 KiB.
    64 MiB results are similar, likely because memory bandwidth dominates.

Limits:
    single machine only
    no PMU events yet
    warm-cache only
\end{lstlisting}

这份报告没有使用复杂统计，但已经满足基本可信性。它说明了问题、机器、构建、正确性、workload、计时协议、二进制证据、数据和限制。读者可以复查 raw 数据，也知道哪些结论不能推广。

\subsection{不合格报告长什么样}

不合格报告通常写成：

\begin{lstlisting}
优化版快 20%，效果很好。
\end{lstlisting}

它缺少几乎所有关键信息：哪个优化版、哪个 baseline、哪个输入、怎么计时、是否正确、是否审计二进制、样本是否稳定、机器是什么、是否有异常点、能否复现。这样的文字不能作为工程决策依据。

\section{自测清单：测量是否可信}

完成本章后，应能回答：

\begin{enumerate}
  \item 被测对象是端到端、组件、函数还是核心循环。
  \item correctness 如何验证，失败时是否停止性能结论。
  \item 计时区域包含什么，排除了什么。
  \item 编译器是否可能删除、内联或常量折叠被测工作。
  \item batch、warmup、repetitions 为什么足够。
  \item raw samples 是否保存，summary 统计量是什么。
  \item 输入规模、数据分布和 cache mode 是否记录。
  \item 环境、构建命令和 Git 状态是否记录。
  \item 二进制证据是否支持你声称的热路径。
  \item 结论是否区分事实、推测和限制。
\end{enumerate}

如果一个 benchmark 不能回答这些问题，它可能仍然是有用的探索，但还不能成为可信报告。

\section{深入讲解：测量是一种工程论证}

性能测量不是把计时器放在代码两端，而是构造一个论证。论证的结论可能是“版本 B 在某条件下更快”，前提包括 correctness、同一输入、同一构建策略、稳定样本、二进制证据和环境记录。任何前提缺失，结论都要降级。

这和数学证明不同。性能论证很少能做到绝对证明，因为硬件和系统环境复杂。但它可以做到足够可信：实验变量清楚、证据链完整、限制明确、他人可复查。工程上，可信的有限结论比夸大的普遍结论更有价值。

例如“B 快 10\%”是弱论证；“在这台机器、这个编译器、这些输入规模、warm-cache 协议下，B 的 median ns/element 比 A 低 8–12\%，raw 样本稳定，反汇编显示 B 减少了循环分支，correctness 通过；尚未验证 cold-cache 和其他 CPU”是强得多的论证。它没有假装普遍，却足以支持下一步工程判断。

\section{深入讲解：为什么正确性失败时不能谈性能}

错误实现经常更快。少处理尾部会快，跳过边界检查会快，使用未定义行为会快，不写输出会快，提前返回会快，溢出后分配小缓冲区也可能看起来快。若 correctness 不通过，性能数字只是在测另一个问题。

这条规则在优化竞赛和实际工程中都很重要。任何 speedup 报告都应先给 correctness 证据。对于整数结果，可以 bit-exact；对于浮点结果，要给误差模型；对于输出 buffer，要检查边界和全部元素；对于非确定性算法，要定义统计正确性或不变量。没有正确性定义，就没有性能对象。

有时 correctness check 很贵，不能放在每次 timed region 内。这不等于可以取消。可以在计时前后检查，可以抽样检查，可以 nightly 全量检查，可以用 checksum 防止删除。但报告必须说明策略和风险。

\section{结论应该怎样写}

性能报告的结论要克制。不要把一次实验写成普遍真理，也不要把猜测写成事实。一个合格结论通常包含四个部分：实验条件、主要观察、解释假设、适用边界。

弱结论：

\begin{lstlisting}
优化后更快。
\end{lstlisting}

较好结论：

\begin{lstlisting}
在 i7-12700K、clang 18、-O3 -march=native、taskset 绑定 CPU 2、
warm-cache、n = 1048576 的 sum_u64 实验中，优化版本 31 次重复的
median 从 0.42 ms 降到 0.31 ms，min 从 0.40 ms 降到 0.30 ms。
反汇编显示优化版本使用 AVX2 向量加法，原版本为标量循环。
perf stat 显示 instructions 明显下降，branch 数接近不变。
该结论暂不推广到 cold-cache、大 n 内存带宽瓶颈或非 AVX2 机器。
\end{lstlisting}

这样的结论虽然长，但它说明了数字来自哪里、为什么可能变快、哪些情况还没证明。工程沟通中，这比一句“快 30\%”更有价值。

\subsection{区分事实、推测和行动}

报告中建议显式区分三类语句。

事实来自实验记录：编译命令、样本数据、反汇编、PMU 输出、正确性校验结果。例如“median 为 0.31 ms”，“核心循环包含 \instruction{vpaddq}”。

推测是对事实的解释。例如“速度提升可能来自向量化减少了循环迭代次数和指令数”。推测应使用“可能”“一致”“支持”这类词，除非有更强证据。

行动是下一步计划。例如“下一步扫描更大 n，判断是否进入内存带宽瓶颈”，“下一步加入 cold-cache 实验”，“下一步比较 AVX2 和 AVX-512 版本”。行动应直接对应当前不确定性。

\subsection{什么时候说结论不成立}

高质量报告也要敢于说“不能得出结论”。如果样本波动大于版本差异，不能说 A 快于 B；如果两个版本编译参数不同，不能把差异归因于源码；如果正确性校验失败，不能讨论性能；如果反汇编显示被测函数被删除，实验无效；如果 PMU 权限不足，就不能声称硬件事件支持某解释。

承认结论不成立不是失败。它说明测量体系在保护你不做错误决策。性能工程里，排除错误结论和找到优化机会同样重要。

\begin{warningbox}
不要把 benchmark 写成宣传文案。报告的任务是让结论可审查，而不是让数字看起来最大。
\end{warningbox}

\section{课堂讲解：测量前先写假设}

很多 benchmark 的问题不是计时器不够精确，而是根本没有假设。作者只写“测一下 A 和 B 谁快”，然后看到数字再补故事。更可靠的方式是在测量前写下假设：你认为哪个版本会在哪些 workload 上更快，原因是什么，应该在汇编或硬件事件中看到什么证据，哪些结果会推翻你的想法。

例如你认为展开循环会更快，假设可以写成：“对于中等规模数组，展开减少循环分支和归纳变量更新，median ns/element 应下降；对于超大规模 streaming，收益可能消失，因为内存带宽支配；反汇编应显示每次循环处理更多元素；branch 指令数可能下降。”这个假设给实验设计提供方向：必须扫描规模，必须保存反汇编，最好记录分支相关事件。

若结果和假设相反，也不是坏事。小规模变慢可能说明固定开销增加；大规模持平可能说明瓶颈转移；所有规模变慢可能说明寄存器压力或编译器已经做了更好优化。提前写假设能防止事后解释过度灵活。一个可以被推翻的假设，比一个永远能圆回来的故事更有工程价值。

\section{测量边界：端到端、组件和 microbenchmark}

性能测量有不同边界。端到端测量回答用户体验或整体吞吐，包含启动、I/O、调度、内存分配、日志、网络和业务逻辑。组件测量回答某个模块在真实上下文中的成本。microbenchmark 测量某个小 kernel 或函数的局部行为。三者都重要，但结论不能互相替代。

microbenchmark 的优势是可控，适合研究指令、数据布局、分支和局部算法。缺点是容易脱离真实 workload，忽略调用开销、cache 状态、输入分布和系统干扰。端到端测量真实，但变量多，难以归因。组件测量介于两者之间，需要小心切分边界。

设计实验前要写清边界。如果目标是优化一个热循环，microbenchmark 可以先探索；如果目标是减少请求延迟，端到端必须验证；如果目标是替换库内部实现，组件 benchmark 和公共 API benchmark 都要有。只用 microbenchmark 证明产品变快，或者只用端到端数字解释某条指令优化，都是层次错位。

\section{异常结果处理流程}

异常结果包括快得不合理、慢得不合理、样本波动突然变大、某个 size 出现尖峰、checksum 偶发失败、两次运行趋势相反。遇到异常，不要先挑一个喜欢的解释。按流程处理。

第一，确认数据完整。raw samples 是否包含预期 repetition，单位是否正确，CSV 是否错列，summary 是否读错 schema。第二，确认 correctness。异常快尤其危险，可能是被测工作被优化删除、提前返回、没有写输出或 candidate 算错。第三，确认 timed region。是否把 setup 放进去了，是否把校验放进去了，是否某个版本多做了分配或日志。

第四，确认二进制。关键函数是否被内联、删除、向量化、展开，是否调用了不同实现，是否因为编译参数变化使用了不同 ISA。第五，确认运行环境。CPU 频率、调度、后台任务、热状态、权限、NUMA 和容器限制都可能影响。第六，若前五步不能解释，再提出硬件层假设，如 cache、TLB、分支预测或带宽。

这个顺序很重要。很多人看到尖峰就直接说“cache miss”，但后来发现 CSV 里某个样本包含了输入生成，或者 candidate 在那个 size 上 checksum 失败。先排除实验系统错误，再解释硬件现象。

\section{样本数量和统计量的工程含义}

样本数量不是越多越好，而是要足以支持问题。若单次运行很稳定，31 次 repetition 可能足够观察 median 和异常值；若系统噪声大，更多样本也许仍不能解决，需要改环境或实验设计。若被测工作太短，样本多也可能只是在反复测计时器开销，需要 batch 或扩大工作量。

统计量也要服务结论。min 常接近理想无干扰情况，median 表示典型样本，p95 反映尾部，mean 容易受异常值影响但对总成本有意义。报告应说明使用哪个统计量，为什么。若你用 min 声称性能提升，读者会怀疑只挑了最好情况；若你用 mean 而样本有长尾，应解释长尾来源。

比较两个版本时，不要只看单个百分比。应看 raw 分布是否重叠，差异是否大于噪声，异常值是否集中在某个版本，趋势是否在多个 size 上一致。第一册不展开复杂统计检验，但要求读者具备基本克制：小于噪声的差异不应写成确定结论。

\section{测量报告审查清单}

一份测量报告提交前，可以按下面清单自查：

\begin{enumerate}
  \item 问题陈述是否说明比较对象和目标 workload。
  \item 是否先给 correctness 证据。
  \item 是否明确测量边界：端到端、组件还是 kernel。
  \item timed region 是否干净，setup 和校验是否在外部。
  \item 是否保存 raw samples，而不是只有截图。
  \item summary 的统计量和单位是否说明。
  \item 输入规模、分布、seed、cache mode 是否记录。
  \item 构建命令、编译器、CPU、系统环境是否记录。
  \item 反汇编是否支持你声称的代码路径。
  \item 结论是否区分事实、解释、限制和下一步。
\end{enumerate}

这份清单和第 16 章的 suite 设计相连。第 15 章先让一次实验可信，第 16 章再把可信实验组织成可维护系统。若一次实验都不可信，自动化只会更快地产生不可信数字。

\section{测量和优化决策的伦理}

性能数字常被用来推动决策，因此报告作者有责任避免误导。误导不一定来自恶意，更多来自省略条件、选择最好一次、隐藏失败样本、只展示有利 workload、把猜测写成事实。底层工程中的“诚实”不是道德口号，而是项目风险控制。错误性能结论会让团队合入复杂代码、破坏可维护性、忽略正确性问题，甚至影响产品容量规划。

诚实报告应主动展示不利信息。若 candidate 在某些 size 变慢，要写出来；若样本波动大，要写出来；若 PMU 权限不足，要写出来；若只测了单机器，要写出来；若 correctness 只做了抽样检查，也要写出来。限制写得清楚，不会削弱报告，反而提高可信度。

优化决策还要尊重成本。一个手写汇编版本可能快百分之三，但需要更多平台测试、更多 ABI 审计和更多维护知识；一个纯 C++ 版本可能略慢，但更容易由编译器适配未来机器。性能报告应把这些成本列为决策输入。工程不是追求单一数字最小，而是在目标、风险和资源之间做选择。

\section{重复实验和独立复核}

一次实验最好能被重复，重要结论最好能被独立复核。重复实验是同一作者在相同条件下再次运行，检查结果是否稳定。独立复核是另一个人按报告中的命令和数据重新运行，检查是否能得到相近结论。两者都能发现隐藏前提。

为了支持复核，报告要避免“本机路径”“手工操作”“临时环境”这类不可见条件。命令应尽量脚本化，输入应可下载或可生成，环境差异应记录。若某些条件无法共享，例如真实生产数据或专用机器，也要提供摘要和替代 workload。不能复核的结果可以作为探索，不能作为强决策依据。

复核还会提高写作质量。当你知道别人会按报告执行，就会自然补齐缺失命令、路径和版本。底层能力的一部分，就是把自己的观察写到别人能检查的程度。

\section{测量失败案例库}

建议每个读者建立自己的测量失败案例库。里面不只放成功优化，也放无效实验：被优化器删掉的循环、计时区域包含初始化、输入太小导致测到函数调用开销、样本被后台任务污染、baseline 和 candidate 编译参数不同、checksum 偶发失败、动态链接加载旧库、图表单位写错、summary 脚本读错列。

失败案例库的价值在于形成预警。下次看到“快得离谱”的数字，你会先怀疑是否被删除；看到某个 size 尖峰，你会先查 raw 和环境；看到跨机器差异，你会先比对二进制和库。经验不是只来自成功结论，也来自被证据推翻的错误判断。

这也是本章对“高质量”的定义。高质量不是永远得到漂亮 speedup，而是能识别无效实验、能解释失败、能保护团队不被错误数字带偏。

\section{测量和代码审查的连接}

性能改动进入 review 时，测量报告就是代码审查材料的一部分。reviewer 不只看代码是否正确，还要看性能主张是否可信。若 PR 标题写“优化 sum”，报告至少应说明优化对象、输入矩阵、正确性、二进制差异、样本和限制。没有这些，reviewer 只能审查代码风格，无法审查性能主张。

作者也应把测量失败写进 PR。若某些 size 没有提升，说明；若 PMU 数据无法采集，说明；若结果只在本机稳定，说明。这些信息帮助团队决定是否合入、是否需要 feature flag、是否需要更多机器验证。性能 review 的目标不是证明作者厉害，而是保护项目做正确决策。

\section{测量章节的综合训练}

综合训练可以选一个很小的优化，例如把单累加器求和改成四个累加器。报告先写假设，再写实验协议，再写 raw 和 summary，再写反汇编，最后写结论限制。若结果不符合预期，也要解释可能原因并设计下一步。

这个训练的评分重点不是 speedup 大小，而是实验是否可信。一个没有提升但证据完整的报告，比一个快很多却无法复现的报告更合格。性能工程首先是可信论证，其次才是优化技巧。

\section{测量结论的生命周期}

性能结论不是永久真理。编译器升级、CPU 更换、输入分布变化、库版本变化、代码重构、操作系统策略变化，都可能让旧结论失效。报告应写明结论日期、版本和适用条件。长期项目应定期复跑关键 benchmark，尤其是在工具链升级和硬件迁移时。

结论生命周期还影响文档。不要在代码注释中写“这个版本最快”这种没有条件的话。更好的写法是“在某次报告中，该实现对某 workload 更快，见结果目录”。这样未来如果条件变化，团队知道去哪里复核，而不是被过期注释误导。

\section{把测量失败转成测试}

当一次测量失败暴露出 harness 问题，应尽量把它转成测试。发现计时区域包含分配，就加测试或代码结构防止 timed region 调用 allocator；发现 summary 公式错，就加固定输入的 summarizer 测试；发现 checksum 失败还继续汇总，就加状态处理测试；发现编译器删除工作，就加二进制审计或防优化检查。

性能工程也需要回归测试。不是所有性能差异都能在 CI 中精确阻断，但 harness 正确性、数据格式、结果状态和基本 smoke 可以自动保护。把失败转成测试，suite 才会越来越可信。

\section{案例：一个快得离谱的 benchmark}

假设某个 PR 声称把求和函数优化了十倍。第一反应不应是庆祝，而应检查无效实验。先看 correctness：结果是否和 reference 一致，是否覆盖非零输入、大输入和边界输入。再看反汇编：循环是否仍存在，结果是否被使用，函数是否被常量折叠。再看计时区域：是否只测了空循环，是否把输入规模传错，是否把 batch 公式除多了。再看 summary：单位是否写错，ns 和 us 是否混淆，ops 是否溢出。

许多“十倍优化”最后来自这些错误。真实的十倍提升并非不可能，但越大的 speedup 越需要更强证据。报告可以把检查过程写清：哪些无效原因已排除，哪些证据支持真实提升，哪些条件还没验证。这样即使结论最终成立，也不会建立在侥幸上。

这个案例还说明，异常好结果和异常坏结果一样需要排查。工程师不能只怀疑坏消息，也要怀疑过分漂亮的好消息。可信测量的目标不是证明自己想要的结论，而是让数据经得起复查。

\section{从一次测量到行动建议}

测量报告的最后应给行动建议，而不只是数字。建议可能是合入、拒绝、继续实验、扩大 workload、回滚、加测试、调整阈值或等待更多数据。行动建议要对应证据。例如 correctness 失败，建议应是先修正确性；样本波动大，建议应是改实验环境；只有中等规模提升，建议应是按生产输入决定是否 dispatch；二进制没有变化，建议应是检查构建系统。

行动建议让测量进入工程闭环。没有建议，报告只是记录；有建议，团队才能决策。建议也可以是“不行动”，只要理由清楚。比如差异小于噪声，维护成本高，就可以建议不合入优化。性能工程要服务项目目标，而不是制造无休止实验。

\section{测量结论如何在代码中留下痕迹}

性能结论不应只停留在报告里。若某个实现因为特定 workload 被选择，代码注释或文档应链接到对应报告；若某个优化被拒绝，也应保留原因；若某个阈值来自历史噪声，应记录计算依据。这样后续维护者看到复杂实现时，知道复杂性来自哪里，也知道什么时候需要重新验证。

但代码注释不要写成无条件真理。不要写“这个版本最快”，而应写“在某次报告的指定 workload 下，该版本优于 baseline”。一旦编译器、CPU、输入分布或实现改变，旧结论就需要复查。性能知识有生命周期，代码应保存证据入口，而不是把过期结论伪装成永久规则。

\section{测量章节的毕业问题}

完成本章后，读者可以用下面问题自测：如果一个 benchmark 显示快百分之五，你能否判断这个差异是否大于噪声；如果显示快十倍，你能否排除工作被删除；如果两个版本结果相反，你能否检查输入、构建和环境；如果 PMU 事件支持某个假设，你能否回到反汇编指出对应代码；如果 correctness 失败，你能否停止性能结论。

这些问题比记住某个计时 API 更重要。计时 API 会变，硬件会变，工具会变；可信论证的方法不会变。第 16 章会把这种一次实验的方法扩展成长期 suite。

\section{实验 15.1：修复一个会被优化器删除的 benchmark}

\begin{labbox}
目标：亲手观察 dead-code elimination 和防优化工具的作用。

创建 \filepath{labs/ch15_measurement/lab15_1_dce/bench_bad.cpp}：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <cstdint>
#include <vector>

int main()
{
    constexpr std::uint64_t LOOP_LIMIT = 1000000000ULL;
    std::uint64_t sum = 0;
    for (std::uint64_t i = 0; i < LOOP_LIMIT; ++i) {
        sum += i;
    }
}
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 用 \code{-O0}、\code{-O2}、\code{-O3} 分别编译。
  \item 用 \code{objdump -drwC -Mintel} 检查循环是否存在。
  \item 加入返回值打印，再看汇编是否变成公式或仍保留循环。
  \item 把输入上限改成运行时参数，例如从 \code{argv} 读取，再观察。
  \item 加入 \code{do_not_optimize(sum)}，解释汇编变化。
\end{enumerate}

命令：

\begin{lstlisting}[language=bash]
clang++ -std=c++20 -O0 bench_bad.cpp -o bench_O0
clang++ -std=c++20 -O3 bench_bad.cpp -o bench_O3
objdump -drwC -Mintel bench_O3 > bench_O3.objdump.txt
rg -n "add|loop|main" bench_O3.objdump.txt
\end{lstlisting}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 三个优化级别的反汇编关键片段。
  \item 哪个版本保留循环，哪个版本删除或改写循环。
  \item 用 C++ 抽象机可观察行为解释为什么优化器有权这么做。
  \item 修复后的 benchmark。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 15.2：写一个最小可信 sum benchmark}

\begin{labbox}
目标：实现本章最小 harness，并形成第一份性能报告。

要求：

\begin{enumerate}
  \item 使用 \code{std::chrono::steady_clock}。
  \item setup、warmup、timed region、validation 分开。
  \item 输入规模至少包含：
\begin{lstlisting}
1024
16384
262144
1048576
16777216
\end{lstlisting}
  \item 每个规模 warmup 5 次，正式测量 31 次。
  \item 输出 CSV：
\begin{lstlisting}
n,min_ns,median_ns,max_ns,bytes,bandwidth_GBps
\end{lstlisting}
  \item 用 \code{objdump} 审计核心循环。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 源码和编译命令。
  \item CSV 原始输出。
  \item 一张结果表。
  \item 汇编核心循环标注。
  \item 500 字报告：随着 \code{n} 增大，瓶颈可能如何变化。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 15.3：比较 \code{steady_clock} 与 TSC}

\begin{labbox}
目标：理解时间源差异，而不是盲目相信某一个计时器。

任务：

\begin{enumerate}
  \item 对同一个 \code{sum_u64} kernel，同时记录 \code{steady_clock} 纳秒和 TSC delta。
  \item 用 \instruction{rdtsc} 裸读一次。
  \item 用 \instruction{lfence} 包围 \instruction{rdtsc} 再读一次。
  \item 每种方式重复 100 次，保存原始数据。
  \item 检查线程是否迁核；如果会迁核，用 \code{taskset} 绑定。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 计时代码。
  \item 原始数据。
  \item min、median、max 表。
  \item 解释 TSC delta 是否稳定。
  \item 说明为什么 TSC delta 不应无条件等同于真实 core cycles。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 15.4：用 \code{perf stat} 建立硬件证据}

\begin{labbox}
目标：从单纯时间测量进入硬件 counter 观察。

对实验 15.2 的 benchmark 运行：

\begin{lstlisting}[language=bash]
perf stat -r 10 \
    -e cycles,instructions,branches,branch-misses,cache-references,cache-misses \
    ./bench_sum
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 记录 \code{cycles}、\code{instructions}、IPC。
  \item 记录 cache miss 相关事件。
  \item 如果权限不足，记录完整错误信息和 \code{perf_event_paranoid} 值。
  \item 改变输入规模，观察事件是否随 \code{n} 变化。
  \item 把 PMU 结果和时间结果放在同一份报告中解释。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item \code{perf stat} 输出。
  \item 事件含义解释。
  \item 输入规模与 counter 变化表。
  \item 至少一个你不能确定的点，并说明还需要什么实验。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{实验 15.5：cache 状态实验}

\begin{labbox}
目标：观察 warm-cache 与 cold-ish-cache 对结果的影响。

设计两个版本：

\begin{enumerate}
  \item warm-cache：同一数组连续重复求和。
  \item cold-ish-cache：每次计时前扫描一个远大于 LLC 的 buffer，尽量污染 cache。
\end{enumerate}

示例 cache 污染函数：

\begin{lstlisting}[language=C++]
void touch_buffer(std::span<std::uint64_t> buffer)
{
    constexpr std::uint64_t TOUCH_INCREMENT = 1;
    for (std::uint64_t& value : buffer) {
        value += TOUCH_INCREMENT;
    }
}
\end{lstlisting}

任务：

\begin{enumerate}
  \item 选择至少 3 个输入规模。
  \item 每个规模分别测 warm-cache 和 cold-ish-cache。
  \item 报告 median ns 和 GB/s。
  \item 解释为什么 cold-ish-cache 只是近似，不是严格清空所有 cache。
  \item 用 \code{perf stat} 观察 cache miss 是否变化。
\end{enumerate}

交付物：

\begin{enumerate}
  \item 源码。
  \item 结果表。
  \item cache 状态解释。
  \item 对后续内存层次章节提出 3 个问题。
\end{enumerate}
\end{labbox}

\section{本章作业}

\begin{exercisebox}
\subsection*{作业 1：benchmark 批判性阅读}

找一个你过去写过的性能测试，或者网上任意一段短 benchmark。写一份审计报告，回答：

\begin{enumerate}
  \item 被测对象是否明确？
  \item setup 和 timed region 是否分离？
  \item 是否有 correctness reference？
  \item 是否可能被 DCE、constant folding 或 loop invariant hoisting 影响？
  \item 是否重复测量？
  \item 是否报告统计口径？
  \item 是否记录环境？
  \item 是否审计汇编？
\end{enumerate}

要求至少指出 5 个问题，并给出修复方案。

\subsection*{作业 2：最小 harness 代码评审}

阅读本章最小 C++20 harness，写一份代码评审：

\begin{itemize}
  \item 哪些设计是为了防止编译器优化掉被测代码？
  \item 哪些设计是为了避免把 setup 混进计时区域？
  \item 哪些常量应该暴露成命令行参数？
  \item \code{median_ns} 当前实现有什么限制？
  \item 如果要支持多个 kernel，应该如何拆分函数和数据结构？
\end{itemize}

要求给出不少于 800 字的工程评审，不要只复述代码。

\subsection*{作业 3：时间源误差分析}

对一个空 timed region 测量计时器开销：

\begin{lstlisting}
begin = now()
end = now()
\end{lstlisting}

再对一个很短 kernel 和一个较长 kernel 分别计时。要求：

\begin{enumerate}
  \item 报告空计时开销分布。
  \item 解释为什么短 kernel 更容易被计时器开销污染。
  \item 设计 batch 策略降低相对误差。
  \item 说明 batch 策略可能引入什么新问题。
\end{enumerate}

\subsection*{作业 4：汇编审计报告}

选择实验 15.2 中一个输入规模，对可执行文件生成反汇编报告：

\begin{lstlisting}[language=bash]
objdump -drwC -Mintel ./bench_sum > bench_sum.objdump.txt
\end{lstlisting}

报告必须包含：

\begin{enumerate}
  \item \code{sum_u64} 是否被内联。
  \item 核心循环反汇编。
  \item 是否出现 SIMD 指令。
  \item 每次循环处理多少元素。
  \item 循环退出条件。
  \item 源码中的 \code{do_not_optimize} 在汇编层是否生成真实指令。
\end{enumerate}

\subsection*{作业 5：性能实验报告}

提交一份完整性能实验报告，主题是 \code{sum_u64}、\code{copy_u64} 或 \code{dot_f32} 三选一。报告必须包含：

\begin{itemize}
  \item 环境记录。
  \item 编译命令。
  \item workload 定义。
  \item correctness reference。
  \item 原始测量数据。
  \item min、median、p95、max。
  \item 至少一段反汇编。
  \item 至少一次 \code{perf stat} 尝试。
  \item 结论和限制。
\end{itemize}

\subsection*{作业 6：小差异是否可信}

设计两个版本的同一 kernel，让它们的性能差异尽量接近 1\% 到 3\%。可以通过轻微改变循环结构、增加一个很小的额外操作，或者比较两个近似等价的实现完成。要求：

\begin{enumerate}
  \item 至少运行 5 轮独立实验，每轮 31 个样本。
  \item 每轮交错运行 A 和 B，避免顺序偏差。
  \item 报告每轮的 min、median、p95、max。
  \item 保存原始样本。
  \item 判断差异是否稳定大于噪声。
  \item 写出“能得出的结论”和“不能得出的结论”。
\end{enumerate}

这个作业的重点不是制造一个真的快 2\% 的优化，而是训练你不要被小百分比欺骗。若最后发现证据不足，也可以得高分，前提是分析清楚。

\subsection*{评分标准}

本章作业按下面标准评价：

\begin{enumerate}
  \item 是否能清楚划分 setup、warmup、timed region 和 validation。
  \item 是否能解释编译器删除、移动或常量折叠 benchmark 的原因。
  \item 是否能用 reference 证明结果正确。
  \item 是否能保存和解释重复测量数据。
  \item 是否能选择合适指标，例如 ns/op、GB/s、GFLOP/s。
  \item 是否能用 \code{objdump} 和 \code{perf stat} 支撑结论。
  \item 是否能诚实说明实验限制，而不是过度推断。
  \item 是否能区分绝对差异、相对差异和测量不确定性。
  \item 是否能根据证据等级控制结论强度。
\end{enumerate}
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

本章建立了性能测量的第一层地基：

\begin{lstlisting}
correctness:
    reference first, performance second

benchmark structure:
    setup -> warmup -> timed region -> validation -> report

compiler safety:
    avoid DCE, constant folding, unintended motion

time source:
    steady_clock for basic timing
    TSC and PMU require stronger interpretation

noise:
    OS scheduling, CPU frequency, cache state, migration, background load

evidence:
    raw samples, statistics, objdump, perf stat, environment record
\end{lstlisting}

从现在开始，你不应该再接受“这段代码跑了几毫秒”这种孤立数字。性能工程的基本素养是：每个数字都必须带着上下文、方法、证据和限制。下一章会继续把这些原则工程化，系统设计 benchmark 输入、热路径、CSV 输出、参数扫描和报告格式。
