\chapter{项目四：一个小型任务队列}

\section{项目目标}

本项目实现一个小型任务队列：多个生产者提交任务，一个或多个工作线程取任务执行，关闭时不丢任务、不让线程永久阻塞。它不是完整线程池库，但足够训练并发代码最重要的几个问题：共享状态、条件变量、关闭协议、异常边界和生命周期。

目标接口：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务队列接口}]
class TaskQueue {
public:
    void push(std::function<void()> task);
    std::optional<std::function<void()>> pop();
    void close();
};
\end{lstlisting}

\code{pop} 返回 \code{std::nullopt} 表示队列已经关闭且没有剩余任务。这个返回值就是线程退出协议。

\section{共享状态和不变量}

队列内部状态：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务队列状态}]
class TaskQueue {
public:
    void push(std::function<void()> task);
    std::optional<std::function<void()>> pop();
    void close();

private:
    std::mutex mutex_;
    std::condition_variable ready_;
    std::queue<std::function<void()>> tasks_;
    bool closed_ = false;
};
\end{lstlisting}

不变量是：\code{tasks_} 和 \code{closed_} 只能在持有 \code{mutex_} 时访问。条件变量等待的条件是“队列非空，或已经关闭”。只要这个不变量破了，并发错误就会变得很难复现。

\section{push：关闭后不能继续提交}

关闭后继续提交任务，语义必须明确。本项目选择抛异常：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={提交任务}]
void TaskQueue::push(std::function<void()> task)
{
    {
        std::lock_guard<std::mutex> lock{this->mutex_};
        if (this->closed_) {
            throw std::runtime_error{"cannot push to closed queue"};
        }
        this->tasks_.push(std::move(task));
    }
    this->ready_.notify_one();
}
\end{lstlisting}

通知放在释放锁之后，通常能减少被唤醒线程马上又阻塞在同一把锁上的机会。放在锁内也常常正确，但要理解取舍。

\section{pop：谓词等待}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={取任务}]
std::optional<std::function<void()>> TaskQueue::pop()
{
    std::unique_lock<std::mutex> lock{this->mutex_};
    this->ready_.wait(lock, [this] {
        return this->closed_ || !this->tasks_.empty();
    });

    if (this->tasks_.empty()) {
        return std::nullopt;
    }

    std::function<void()> task = std::move(this->tasks_.front());
    this->tasks_.pop();
    return task;
}
\end{lstlisting}

醒来后队列可能为空，只有一种合理解释：队列关闭且任务已经取完。因此返回 \code{std::nullopt}。如果不用谓词，虚假唤醒会让线程在队列为空时继续执行错误逻辑。

\section{close：唤醒所有等待线程}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={关闭队列}]
void TaskQueue::close()
{
    {
        std::lock_guard<std::mutex> lock{this->mutex_};
        this->closed_ = true;
    }
    this->ready_.notify_all();
}
\end{lstlisting}

为什么是 \code{notify_all}？因为可能有多个工作线程都阻塞在 \code{pop}。关闭时所有线程都应该醒来检查条件，然后在任务耗尽后退出。

\section{Worker：线程生命周期}

工作线程循环取任务：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={工作线程循环}]
void worker_loop(TaskQueue& queue)
{
    while (true) {
        std::optional<std::function<void()>> task = queue.pop();
        if (!task.has_value()) {
            return;
        }
        try {
            (*task)();
        } catch (const std::exception& error) {
            std::cerr << "task failed: " << error.what() << '\n';
        }
    }
}
\end{lstlisting}

任务异常不能让工作线程悄悄结束，至少要在任务边界捕获并记录。真实系统可能把错误发送到监控或结果队列。

\section{用 jthread 管理工作线程}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={小型任务执行器}]
class TaskExecutor {
public:
    explicit TaskExecutor(std::size_t worker_count)
    {
        for (std::size_t i = 0; i < worker_count; ++i) {
            this->workers_.emplace_back([this] {
                worker_loop(this->queue_);
            });
        }
    }

    ~TaskExecutor()
    {
        this->queue_.close();
    }

    void submit(std::function<void()> task)
    {
        this->queue_.push(std::move(task));
    }

private:
    TaskQueue queue_;
    std::vector<std::jthread> workers_;
};
\end{lstlisting}

\code{std::jthread} 析构会 join。析构函数先关闭队列，让所有工作线程最终退出。成员析构顺序也重要：成员按声明逆序析构。这里 \code{workers_} 在 \code{queue_} 之后声明，所以析构时先销毁 \code{workers_}，等待线程结束，再销毁 \code{queue_}。工作线程不会访问已经销毁的队列。

\section{析构顺序的隐藏坑}

如果把成员顺序写反：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={危险的成员顺序}]
std::vector<std::jthread> workers_;
TaskQueue queue_;
\end{lstlisting}

析构时会先销毁 \code{queue_}，再销毁 \code{workers_}。工作线程可能还在访问队列，造成悬空引用。并发类的成员顺序不是排版问题，而是生命周期协议的一部分。

\section{测试并发代码}

并发测试要尽量验证确定性结果：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={任务执行器测试思路}]
TaskExecutor executor{4};
std::atomic<int> counter{0};
for (int i = 0; i < 1000; ++i) {
    executor.submit([&counter] {
        counter.fetch_add(1, std::memory_order_relaxed);
    });
}
\end{lstlisting}

这个测试还需要等待任务完成，否则析构时才关闭队列，可能很难在中途断言。可以给执行器增加 \code{drain}，或者在测试里使用 \code{std::promise}、\code{std::latch} 等同步工具。测试并发代码的重点是避免靠睡眠猜时间。

\section{扩展方向}

完整线程池还需要：

\begin{itemize}
  \item 返回任务结果，例如 \code{std::future<T>}。
  \item 限制队列长度，避免生产者无限堆积任务。
  \item 支持取消和停止令牌。
  \item 记录任务异常。
  \item 避免析构时在工作线程内部 join 自己。
\end{itemize}

每个扩展都牵涉接口语义。比如队列满了时，\code{submit} 是阻塞、返回失败还是丢弃任务？这些规则必须先写清楚，再写代码。

\begin{exercisebox}
给 \code{TaskExecutor} 增加 \code{submit_counting}，提交任务后返回一个 \code{std::future<void>}，调用者可以等待任务完成并接收异常。要求任务异常传给 future，而不是只打印日志。
\end{exercisebox}

\section{为什么这个项目先叫任务队列}

很多人一上来想写“线程池”，结果很快被 future、取消、优先级、动态扩缩容、任务窃取压垮。本项目先叫任务队列，是为了把最核心的协议讲清：生产者如何提交，消费者如何等待，关闭时如何退出，异常如何越过任务边界。线程池只是建立在这些协议之上的更大结构。

\section{背压：队列不能无限长}

当前 \code{TaskQueue} 没有限制长度。生产者比消费者快时，任务会无限堆积，内存可能被耗尽。一个工程版本通常需要背压。先定义策略：

\begin{itemize}
  \item 队列未满时，\code{push} 成功。
  \item 队列已满时，\code{push} 阻塞等待空间。
  \item 队列关闭时，\code{push} 失败或抛异常。
\end{itemize}

状态增加一个容量和一个条件变量：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有界任务队列状态}]
std::mutex mutex_;
std::condition_variable not_empty_;
std::condition_variable not_full_;
std::queue<std::function<void()>> tasks_;
std::size_t capacity_ = 0;
bool closed_ = false;
\end{lstlisting}

\code{push} 等待“不关闭且未满”，\code{pop} 取走任务后通知 \code{not_full_}。这里有两个等待条件，所以用两个条件变量能让意图更清楚。

\section{有界 push 的协议}

可以让 \code{push} 返回布尔值而不是抛异常：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={有界队列提交任务}]
bool push(std::function<void()> task)
{
    std::unique_lock<std::mutex> lock{this->mutex_};
    this->not_full_.wait(lock, [this] {
        return this->closed_ || this->tasks_.size() < this->capacity_;
    });

    if (this->closed_) {
        return false;
    }

    this->tasks_.push(std::move(task));
    lock.unlock();
    this->not_empty_.notify_one();
    return true;
}
\end{lstlisting}

等待谓词里必须包含 \code{closed_}。否则队列满时，如果另一个线程关闭队列，生产者可能永远睡在“等待空间”上。关闭时也必须同时 \code{notify_all} 两个条件变量，让等待任务和等待空间的线程都醒来。

\section{drain 不是 sleep}

测试里最常见坏味道是：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={不要靠睡眠等待任务完成}]
std::this_thread::sleep_for(std::chrono::milliseconds{100});
assert(counter == 1000);
\end{lstlisting}

这在快机器上可能过，在慢机器或 CI 上可能失败。更好的测试使用同步原语。例如提交一批任务，每个任务倒数一个 latch：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 latch 等待任务完成}]
std::latch done{1000};
for (int i = 0; i < 1000; ++i) {
    executor.submit([&done] {
        done.count_down();
    });
}
done.wait();
\end{lstlisting}

并发测试要等待明确事件，而不是等待一段时间。时间只能作为超时保护，不应作为正确性依据。

\section{future 版本的任务提交}

如果调用者需要接收异常，可以用 \code{std::packaged_task}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={提交任务并返回 future}]
std::future<void> submit_future(std::function<void()> task)
{
    auto packaged = std::make_shared<std::packaged_task<void()>>(
        [task = std::move(task)] {
            task();
        });
    std::future<void> result = packaged->get_future();
    this->queue_.push([packaged] {
        (*packaged)();
    });
    return result;
}
\end{lstlisting}

如果任务抛异常，\code{packaged_task} 会把异常存进 future，调用者在 \code{get()} 时重新收到。这比工作线程直接打印日志更适合库接口，因为错误回到了提交者手里。

\section{项目验收：关闭路径最重要}

任务队列的验收重点不是“能跑几个任务”，而是关闭路径：

\begin{itemize}
  \item 空队列关闭后，所有 worker 退出。
  \item 有剩余任务时关闭，已提交任务是否执行完，规则要明确。
  \item 队列满且生产者阻塞时关闭，生产者能醒来。
  \item 任务抛异常时，worker 不应无声死亡。
  \item 析构时不会访问已经销毁的队列。
\end{itemize}

并发项目最贵的 bug 往往在退出路径。把退出协议测透，比多加一个功能更重要。
