\chapter{值、类型和初始化}

\section{问题入口：金额为什么不能随便用 double}

假设要写一个购物车，最直接的金额表示是 \code{double}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={金额直接用 double 的朴素写法}]
double price = 0.1;
double total = price + price + price;
if (total == 0.3) {
    // ...
}
\end{lstlisting}

这段代码的问题不在 \cpp 独有，而在二进制浮点无法精确表示很多十进制小数。\code{0.1 + 0.1 + 0.1} 未必和 \code{0.3} 完全相等。金额通常应该用最小单位的整数，例如“分”。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用整数分表示金额}]
#include <cstdint>

struct Money {
    std::int64_t cents = 0;
};

Money add(Money lhs, Money rhs)
{
    return Money{.cents = lhs.cents + rhs.cents};
}
\end{lstlisting}

这里的重点是类型不是装饰。类型表达业务含义，也限制错误。一个普通 \code{int} 可能是年龄、下标、数量、分数或错误码；而 \code{Money} 明确告诉读者它表示金额。

\section{初始化：少给错误留入口}

\cpp 有多种初始化形式。入门阶段建议优先使用大括号初始化，因为它能挡住一部分窄化转换。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={大括号初始化拒绝窄化转换}]
int ok{42};
// int bad{3.14}; // 编译错误：double 到 int 会丢失信息
int truncated = 3.14; // 可以编译，但值变成 3
\end{lstlisting}

不要把这理解成“永远只用一种形式”。构造对象、调用工厂函数、使用标准库容器时会遇到不同写法。先建立原则：初始化应该让对象一出生就处在有效状态。

\section{const 不是形式主义}

\code{const} 的意义是把“不修改”写进接口。下面这个函数只观察价格列表，不应该复制，也不应该修改。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 const 引用表达只读访问}]
#include <vector>

std::int64_t total_cents(const std::vector<Money>& items)
{
    std::int64_t total = 0;
    for (const Money& item : items) {
        total += item.cents;
    }
    return total;
}
\end{lstlisting}

如果写成 \code{std::vector<Money> items}，每次调用都会复制整个数组。复制不一定错误，但这里没有必要。接口应该表达意图：观察就用 \code{const&} 或 \code{std::span<const T>}，拥有或需要本地副本时才按值传递。

\section{auto 的正确用法}

\code{auto} 可以减少重复类型，但不能掩盖所有权和复制。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={range-for 中避免不必要复制}]
std::vector<std::string> names = {"Ada", "Bjarne", "Grace"};

for (const auto& name : names) {
    // 只观察，不复制 string
}

for (auto name : names) {
    // 每轮复制一个 string，除非确实需要本地副本
}
\end{lstlisting}

教学阶段要养成一个习惯：看到 \code{auto}，仍然要问它推导出的到底是值、引用还是指针。语法短不等于语义简单。

\section{边界：整数溢出和符号混用}

整数类型也有坑。\code{int} 通常是 32 位，累加大数据时可能溢出。\code{std::size_t} 是无符号类型，和 \code{int} 混用时可能产生意外比较。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={避免有符号和无符号混乱}]
std::vector<int> values{1, 2, 3};
for (std::size_t i = 0; i < values.size(); ++i) {
    // i 和 size() 类型一致
}
\end{lstlisting}

但如果下标要向左移动到 \code{-1} 表示结束，\code{std::size_t} 就不适合。类型选择不是背规则，而是看值域和操作。

\begin{warningbox}
类型错误常常不是编译错误，而是建模错误。金额、长度、数量、索引、标识符和错误码不要长期混在同一种裸整数里。
\end{warningbox}

\section{从金额例子继续推到类型设计}

只把金额改成整数分还不够。下面这段代码仍然可能把“分”和“件数”混起来：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={裸整数仍然容易混淆含义}]
std::int64_t cents = 1299;
int quantity = 3;
std::int64_t wrong = cents + quantity; // 编译器不知道业务上不合理
\end{lstlisting}

把金额包装成 \code{Money} 后，错误会更难发生。再进一步，可以把常见操作写成函数：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={让金额操作表达业务含义}]
struct Money {
    std::int64_t cents = 0;
};

Money multiply(Money price, int quantity)
{
    return Money{.cents = price.cents * quantity};
}

Money add(Money lhs, Money rhs)
{
    return Money{.cents = lhs.cents + rhs.cents};
}
\end{lstlisting}

这不是为了让代码变繁琐，而是把业务边界交给类型系统。以后如果要禁止负金额、处理货币种类、做舍入策略，修改点会集中在 \code{Money} 附近，而不是散落在所有 \code{int} 计算里。

\section{值、引用和视图的选择}

函数参数最常见的三种形态是按值、按引用和视图。可以用一个用户列表作为判断样本：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={三种参数形态表达不同意图}]
struct User {
    int id = 0;
    std::string name;
};

void rename(User& user, std::string new_name)
{
    user.name = std::move(new_name);
}

void print_user(const User& user)
{
    std::cout << user.id << " " << user.name << '\n';
}

std::size_t total_name_length(std::span<const User> users)
{
    std::size_t total = 0;
    for (const User& user : users) {
        total += user.name.size();
    }
    return total;
}
\end{lstlisting}

\code{rename} 要修改已有对象，所以用非 \code{const} 引用。\code{print_user} 只观察一个对象，所以用 \code{const&}。\code{total_name_length} 观察一段连续对象，所以用 \code{std::span<const User>}。这三个接口的区别不是语法偏好，而是所有权和修改权限不同。

\section{初始化和有效状态}

初始化的目标是让对象一出生就可用。反例是先创建半成品，再靠后续赋值补齐：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={半成品对象容易被提前使用}]
Money price;
// 中间几十行代码
price.cents = 1299;
\end{lstlisting}

更好的写法是直接给出有效值：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={直接构造有效值}]
Money price{.cents = 1299};
\end{lstlisting}

如果值需要校验，就不要暴露裸字段，而是放到类的构造函数或工厂函数里。也就是说，初始化不是“把值塞进去”，而是“建立一个满足规则的对象”。

\begin{exercisebox}
设计一个 \code{Percent} 类型表示折扣百分比，要求范围是 \code{0} 到 \code{100}。先写一个能被误用的裸 \code{int} 版本，再把它改成类型。重点观察：哪些错误从运行期判断提前到了构造边界。
\end{exercisebox}

\section{金额案例要从业务事故讲起}

只说“金额不要用 double”还不够。我们从一个实际账单事故推导：购物车有三件商品，每件 \code{0.10} 元，页面显示总价 \code{0.30}，结算服务却在比较优惠门槛时认为它不等于 \code{0.30}。这类 bug 最糟糕的地方是样子很正常，只有在等值比较、四舍五入或跨系统传输时才暴露。

错误版本如下：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={金额浮点事故}]
double price = 0.10;
double total = price + price + price;
bool eligible = total == 0.30;
\end{lstlisting}

这段代码的推理链条是错的：业务世界里的 \code{0.10} 是十进制金额，机器里的 \code{double} 是二进制浮点近似值。近似值可以做科学计算，但不适合表达需要精确计账的最小货币单位。于是设计不应该从“怎么比较 double”开始，而应该从“账本的最小单位是什么”开始。人民币账单通常可以用“分”作为最小单位：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={金额以最小单位入账}]
struct Money {
    std::int64_t cents = 0;
};
\end{lstlisting}

这还只是第一步。真正的类型设计要回答：能不能为负，能不能乘数量，折扣如何舍入，是否允许不同币种相加。每多一个业务问题，就应该在类型边界上留下证据。

\section{从裸整数到强类型}

裸整数版本仍然容易把“分”和“件数”相加。我们可以把构造边界收紧：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用工厂函数建立金额}]
class Money {
public:
    [[nodiscard]] static Money from_cents(std::int64_t cents)
    {
        return Money{cents};
    }

    [[nodiscard]] std::int64_t cents() const noexcept
    {
        return this->cents_;
    }

private:
    explicit Money(std::int64_t cents)
        : cents_{cents}
    {
    }

    std::int64_t cents_ = 0;
};
\end{lstlisting}

现在调用点必须写出 \code{Money::from_cents(1299)}。这看似多几个字符，实际上是在给读者和编译器提供业务标签。下一步再定义允许的运算：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={只开放有意义的金额运算}]
Money add(Money lhs, Money rhs)
{
    return Money::from_cents(lhs.cents() + rhs.cents());
}

Money multiply(Money price, int quantity)
{
    return Money::from_cents(price.cents() * quantity);
}
\end{lstlisting}

注意这里没有定义 \code{Money + int}。如果业务上没有意义，就不要为了方便给错误开门。强类型不是“把字段藏起来”，而是让非法组合更难写出来。

\section{溢出不是理论问题}

把金额放进整数后，仍然要面对溢出。假设单笔金额用 \code{int} 表示分，一个订单批量导入了很多大额项目，求和可能超过 \code{int} 上限。更稳妥的做法是用足够宽的类型，并在边界处检查：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={累加前先选择足够宽的类型}]
std::optional<Money> total_price(std::span<const Money> items)
{
    std::int64_t total = 0;
    for (Money item : items) {
        if (item.cents() > std::numeric_limits<std::int64_t>::max() - total) {
            return std::nullopt;
        }
        total += item.cents();
    }
    return Money::from_cents(total);
}
\end{lstlisting}

这个例子不是让你每次加法都写这么长，而是训练一种意识：类型选了整数，不代表所有风险消失。建模、范围、运算和错误表达必须一起设计。对于金额，溢出通常应该是明确错误，而不是绕回负数或得到一个看似正常的总价。

\section{单位也应该进入类型}

类型设计不仅适用于金额。下面是一个常见事故：函数要求毫秒，调用者传了秒。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={时间单位混淆}]
void set_timeout_ms(int timeout);

set_timeout_ms(5); // 是 5 毫秒，还是调用者以为的 5 秒？
\end{lstlisting}

标准库已经给了更好的词汇：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用 chrono 表达时间单位}]
void set_timeout(std::chrono::milliseconds timeout);

set_timeout(std::chrono::seconds{5});
\end{lstlisting}

调用者写 \code{std::chrono::seconds{5}}，接口收 \code{std::chrono::milliseconds}，转换关系由类型系统表达。这里的教训和 Money 一样：如果一个数字带单位，就尽量不要让它长期裸奔。裸整数越多，代码审查时越难看出错在哪里。

\section{初始化形式背后的安全边界}

大括号初始化拒绝窄化转换，这不是语法癖好，而是安全边界。看两个版本：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={两个初始化版本的差别}]
int count = 3.14;
// int strict_count{3.14};
\end{lstlisting}

第一个版本把 \code{3.14} 截成 \code{3}，代码仍然能跑。第二个版本直接在编译期拒绝。学习阶段应该喜欢这种“早失败”的形式，因为它把 bug 从运行期提前到编译期。不是所有转换都禁止，但每次需要窄化时，都应该写出显式转换，让读者知道你承担了信息丢失。

\section{本章验收：为每个数字写出身份}

看见一个数字变量时，至少问四个问题：它的单位是什么，它的范围是什么，它是否允许缺失，它和哪些数字能运算。成绩、端口、毫秒、字节数、金额、比例、数组下标，看起来都能用整数，但它们不是同一种东西。现代 \cpp 的类型系统足够强，真正的训练是学会把业务身份交给类型，而不是把所有含义塞进变量名和注释。
