\chapter{控制流、函数和错误路径}

\section{问题入口：命令行参数解析}

控制流不是只会写 \code{if} 和 \code{for}。真正的训练是把正常路径和错误路径写清楚。假设程序支持：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={命令行需求}]
tool --input data.txt --limit 100
\end{lstlisting}

朴素写法会在 \code{main} 里一边循环一边判断：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={混乱的参数解析}]
for (int i = 1; i < argc; ++i) {
    std::string arg = argv[i];
    if (arg == "--input") {
        input = argv[++i];
    } else if (arg == "--limit") {
        limit = std::stoi(argv[++i]);
    }
}
\end{lstlisting}

这段代码漏了很多边界：\code{--input} 后面没有值会越界，\code{--limit abc} 会抛异常，重复参数如何处理也不明确。

\section{先定义结果}

参数解析的结果应该是一个类型：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={参数解析结果}]
#include <optional>
#include <string>

struct Options {
    std::string input_path;
    int limit = 0;
};

struct ParseError {
    std::string message;
};
\end{lstlisting}

标准库直到 C++23 才有 \code{std::expected}。为了保持 C++20，本章用一个简单结构表达“成功或失败”：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={C++20 下的简单结果类型}]
struct ParseResult {
    std::optional<Options> options;
    std::optional<ParseError> error;
};
\end{lstlisting}

真实项目可以使用成熟的 \code{expected} 实现；教材这里先把控制流讲清楚。

\section{让循环只做推进}

解析函数可以按下标推进。每次遇到需要值的选项，都先检查后面是否还有参数。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={明确错误路径的参数解析}]
#include <cstdlib>
#include <string_view>
#include <vector>

ParseResult parse_options(std::span<char* const> args)
{
    Options options;
    bool has_input = false;
    bool has_limit = false;

    for (std::size_t i = 1; i < args.size(); ++i) {
        const std::string_view arg = args[i];
        if (arg == "--input") {
            if (i + 1 >= args.size()) {
                return {.error = ParseError{"--input requires a value"}};
            }
            options.input_path = args[++i];
            has_input = true;
            continue;
        }
        if (arg == "--limit") {
            if (i + 1 >= args.size()) {
                return {.error = ParseError{"--limit requires a value"}};
            }
            const std::string value = args[++i];
            try {
                options.limit = std::stoi(value);
            } catch (const std::exception&) {
                return {.error = ParseError{"--limit must be an integer"}};
            }
            has_limit = true;
            continue;
        }
        return {.error = ParseError{"unknown option"}};
    }

    if (!has_input) {
        return {.error = ParseError{"missing --input"}};
    }
    if (!has_limit) {
        return {.error = ParseError{"missing --limit"}};
    }
    return {.options = options};
}
\end{lstlisting}

这段代码不追求最短。它追求每个错误路径都能解释。工程代码里，错误消息是接口的一部分。

\section{函数大小和责任边界}

当解析规则继续增多，可以把“取下一个值”抽成辅助函数，把“字符串转整数”抽成辅助函数。拆函数不是为了好看，而是为了隔离可测试的决策点。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={把字符串转整数变成独立函数}]
std::optional<int> parse_int(std::string_view text)
{
    try {
        std::size_t consumed = 0;
        const int value = std::stoi(std::string{text}, &consumed);
        if (consumed != text.size()) {
            return std::nullopt;
        }
        return value;
    } catch (const std::exception&) {
        return std::nullopt;
    }
}
\end{lstlisting}

这里有一个小成本：\code{std::stoi} 接受 \code{std::string}，所以我们从 \code{string_view} 构造了字符串。性能敏感场景可以用 \code{std::from_chars}。入门阶段先把正确性和接口讲清楚。

\section{本章边界检查}

控制流代码要重点检查：

\begin{itemize}
  \item 选项缺值。
  \item 未知选项。
  \item 数字格式错误。
  \item 重复选项是否允许。
  \item 默认值是否真实表达业务需求。
\end{itemize}

\begin{keyidea}
控制流的高级能力不是写复杂分支，而是让每条路径都有清晰含义。正常路径短，错误路径明确，状态推进单调，函数边界可测试。
\end{keyidea}

\section{从缺值反例推到下标推进规则}

参数解析最容易错在 \code{++i}。看这个输入：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={缺少参数值的输入}]
tool --input
\end{lstlisting}

如果代码直接写 \code{input = argv[++i]}，\code{i} 会越过最后一个参数。这个反例推出第一条规则：任何消耗下一个参数的选项，都必须先检查 \code{i + 1 < args.size()}。再看另一个输入：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={未知选项不能静默忽略}]
tool --input data.txt --limt 100
\end{lstlisting}

\code{--limt} 是拼写错误。如果解析器静默忽略未知选项，程序可能用默认限制继续跑，结果比直接失败更危险。这个反例推出第二条规则：未知选项应该成为错误，除非需求明确允许透传。

\section{让数字解析没有半截成功}

\code{std::stoi("12abc")} 会解析出 \code{12}，如果不检查消费长度，就会把坏输入当成好输入。前面 \code{parse_int} 里检查 \code{consumed != text.size()}，就是为了排除这种半截成功。

在 \cpp20 中也可以用 \code{std::from_chars}，它不抛异常，也不受本地化影响：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用字符转换解析整数}]
#include <charconv>

std::optional<int> parse_int_fast(std::string_view text)
{
    int value = 0;
    const char* begin = text.data();
    const char* end = text.data() + text.size();
    const auto [ptr, ec] = std::from_chars(begin, end, value);
    if (ec != std::errc{} || ptr != end) {
        return std::nullopt;
    }
    return value;
}
\end{lstlisting}

这个版本更适合底层解析。它的接口仍然返回 \code{std::optional<int>}，因为调用者关心的是“是否完整解析成功”，而不是底层用了异常还是错误码。

\section{把主流程写成可读句子}

解析函数写好后，\code{main} 不应该继续塞满细节。入口可以保持很薄：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={入口只负责连接步骤}]
int run(std::span<char* const> args)
{
    const ParseResult parsed = parse_options(args);
    if (parsed.error.has_value()) {
        std::cerr << parsed.error->message << '\n';
        return 2;
    }

    return run_with_options(*parsed.options);
}
\end{lstlisting}

这里有一个隐含要求：\code{ParseResult} 不能同时既有 \code{options} 又有 \code{error}。更严谨的项目会用 \code{expected} 或自定义变体类型表达二选一。教材这里先用简单结构，是为了把控制流看清楚；真正工程里可以进一步收紧类型。

\begin{exercisebox}
给参数解析器补上重复选项规则：\code{--limit 10 --limit 20} 是报错，还是后者覆盖前者？先写出你的规则，再修改 \code{has_limit} 分支，让测试覆盖这两种输入。
\end{exercisebox}

\section{把参数解析看成状态机}

命令行解析最容易写成一堆互相穿插的 \code{if}。CPU 卷处理复杂控制流时会先把状态列出来，这里也一样。对 \code{tool --input data.txt --limit 100} 来说，解析器的状态可以很小：

\begin{longtable}{p{0.22\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.34\linewidth}}
\toprule
当前看到 & 需要检查 & 下一步 \\
\midrule
\code{--input} & 后面是否还有参数 & 消耗下一个参数作为路径 \\
\code{--limit} & 后面是否还有参数，是否完整整数 & 消耗下一个参数作为限制 \\
未知选项 & 是否允许透传 & 本工具不允许，直接报错 \\
普通文本 & 是否处在等待值状态 & 本工具不接受裸参数，报错 \\
扫描结束 & 必填项是否齐全 & 缺什么报什么 \\
\bottomrule
\end{longtable}

有了这张表，循环怎么写就清楚了：下标只向右推进；每次消耗值都先检查边界；遇到错误立即返回；循环结束后统一检查必填项。控制流的质量不在于用了多少语法，而在于状态推进是否单调、失败位置是否可解释。

\section{为什么要避免半截解析}

数字解析有一个隐蔽坑：\code{12abc} 不应该被当成 \code{12}。如果工具用于截断日志、限制扫描数量或控制删除范围，半截成功可能造成严重后果。下面的测试应当失败：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={半截数字应当报错}]
assert(!parse_int_fast("12abc").has_value());
assert(!parse_int_fast("").has_value());
assert(parse_int_fast("12").value() == 12);
\end{lstlisting}

这个测试矩阵推导出实现必须同时检查两个条件：转换错误码为成功，返回指针正好到达字符串末尾。只检查错误码不够；只检查非空也不够。控制流里很多 bug 都来自这种“少检查一个证据字段”。

\section{重复参数是一条业务规则}

重复选项没有天然答案。不同工具可能选择“后者覆盖前者”“报错”“收集成列表”。教材里选择报错，是为了让用户更早发现命令写错：

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={重复选项样本}]
tool --input a.txt --input b.txt --limit 10
\end{lstlisting}

如果静默取后者，用户可能以为两个文件都被处理。报错版本可以这样写：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={重复选项检查}]
if (arg == "--input") {
    if (has_input) {
        return {.error = ParseError{"duplicate --input"}};
    }
    if (i + 1 >= args.size()) {
        return {.error = ParseError{"--input requires a value"}};
    }
    options.input_path = args[++i];
    has_input = true;
    continue;
}
\end{lstlisting}

注意这不是模板，而是从需求推导出来的规则。如果以后要支持多个输入文件，接口就不应该叫 \code{input_path}，而应该变成 \code{input_paths}，类型也应从 \code{std::string} 变成 \code{std::vector<std::string>}。状态变量和数据结构要跟业务合同一起变化。

\section{错误消息也是用户界面}

“unknown option” 对程序员可能够用，对用户不够。更有用的错误应该包含原始参数和期望格式：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={带上下文的未知选项错误}]
return {.error = ParseError{
    .message = "unknown option: " + std::string{arg}
}};
\end{lstlisting}

如果工具有很多选项，错误还可以补上 \code{try --help}。错误消息的标准是：用户看到后能不能立刻改输入。不要只写 \code{parse failed}，它没有定位价值。

\section{从 run 函数建立测试边界}

一个命令行工具至少有三层：解析参数、执行业务、连接终端。测试解析器时，不需要真的跑业务；测试业务时，不需要从 \code{argv} 解析；测试入口时，只验证错误码和输出流连接。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={入口函数适合测试}]
int run(std::span<char* const> argv,
        std::ostream& output,
        std::ostream& error)
{
    const ParseResult parsed = parse_options(argv);
    if (parsed.error.has_value()) {
        error << parsed.error->message << '\n';
        return 2;
    }

    return execute(*parsed.options, output, error);
}
\end{lstlisting}

这段代码看起来比直接在 \code{main} 里写多了一层，但测试收益很大。你可以构造假参数数组，传入 \code{std::ostringstream}，断言返回码和错误文本。真正的 \code{main} 只负责把系统边界转接进来。

\section{验收练习：为解析器画一张失败表}

完成一个解析器后，不要只测成功命令。至少列出失败表：

\begin{longtable}{p{0.36\linewidth}p{0.44\linewidth}}
\toprule
输入 & 应报告 \\
\midrule
\code{tool} & 缺少 \code{--input} 或 \code{--limit} \\
\code{tool --input} & \code{--input} 缺少值 \\
\code{tool --limit abc} & 限制必须是整数 \\
\code{tool --limit 12abc} & 限制必须完整解析 \\
\code{tool --input a --input b} & 重复输入参数 \\
\code{tool --limt 10} & 未知选项，提示拼写错误 \\
\bottomrule
\end{longtable}

能把失败表写出来，控制流才算有边界。否则程序只是碰巧处理了几个样例。
