\chapter{函数重载、命名空间和头文件边界}

\section{问题入口：同名函数为什么有时可以，有时不行}

\cpp 允许函数重载：同一个名字可以有不同参数列表。

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={函数重载}]
int area(int side)
{
    return side * side;
}

int area(int width, int height)
{
    return width * height;
}
\end{lstlisting}

调用 \code{area(5)} 时选择第一个，调用 \code{area(5, 3)} 时选择第二个。重载的价值是让同一个概念共享名字。但如果两个函数语义不同，就不要硬用同名。名字相同应该意味着读者可以用同一种心智模型理解它们。

\section{重载解析从参数类型开始}

看这个例子：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={重载可能产生歧义}]
void print(long value);
void print(double value);

print(1);
\end{lstlisting}

\code{1} 是 \code{int}，既可以转换成 \code{long}，也可以转换成 \code{double}。编译器要根据转换等级选择候选；有时会报歧义。初学阶段不要设计过于相近的重载，尤其是整数、浮点、布尔和指针混在一起时。

\section{默认参数和重载不要打架}

下面的接口看起来方便，实际可能制造歧义：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={默认参数和重载混用风险}]
void connect(std::string_view host, int port = 80);
void connect(std::string_view host);
\end{lstlisting}

调用 \code{connect("example.com")} 时，两者都像是可行候选。更好的做法是只保留一个清楚接口，或者用配置对象表达可选项：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={用选项对象表达默认值}]
struct ConnectOptions {
    std::string host;
    int port = 80;
    bool use_tls = false;
};

void connect(const ConnectOptions& options);
\end{lstlisting}

当参数越来越多时，选项对象比一串默认参数更可读，也更容易扩展。

\section{命名空间控制名字范围}

大型项目不能把所有名字放在全局命名空间。命名空间给名字加上归属：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={命名空间组织模块}]
namespace score {

struct Summary {
    std::size_t count = 0;
    int sum = 0;
};

Summary summarize(std::span<const int> values);

} // namespace score
\end{lstlisting}

调用时写 \code{score::summarize(values)}，读者知道函数来自哪个模块。不要在头文件里写 \code{using namespace std;}，它会污染所有包含这个头文件的翻译单元，制造名字冲突。

\section{头文件放声明，源文件放实现}

普通非模板函数通常在头文件声明，在源文件实现：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={summary.hpp}]
#pragma once

#include <span>

namespace score {

struct Summary {
    std::size_t count = 0;
    int sum = 0;
};

Summary summarize(std::span<const int> values);

} // namespace score
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={summary.cpp}]
#include <score/summary.hpp>

namespace score {

Summary summarize(std::span<const int> values)
{
    Summary result;
    result.count = values.size();
    for (int value : values) {
        result.sum += value;
    }
    return result;
}

} // namespace score
\end{lstlisting}

头文件是依赖传播边界。头文件包含越多，编译依赖越重。能在源文件包含的实现细节，就不要放进公开头文件。

\section{include guard 和 pragma once}

头文件可能被多次包含，需要防止重复定义。现代项目常用 \code{#pragma once}：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={防止头文件重复包含}]
#pragma once

// declarations
\end{lstlisting}

传统写法是 include guard：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={传统 include guard}]
#ifndef SCORE_SUMMARY_HPP
#define SCORE_SUMMARY_HPP

// declarations

#endif
\end{lstlisting}

两者目的相同。团队已有风格优先跟随。关键不是选哪个，而是所有头文件都要有保护。

\section{模板为什么常放头文件}

模板在使用点实例化。编译器看到 \code{average<int>} 的调用时，需要模板定义本身，而不只是声明。因此模板通常放在头文件：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={模板定义放头文件}]
template <typename T>
T max_value(T lhs, T rhs)
{
    return lhs < rhs ? rhs : lhs;
}
\end{lstlisting}

这也是模板代码会增加编译依赖的原因。模板越大，包含它的文件越多，编译时间越容易上升。泛型代码要更克制。

\section{完整案例：拆一个小数学库}

目录：

\begin{lstlisting}[caption={小库目录}]
mathlib/
  include/mathlib/statistics.hpp
  src/statistics.cpp
  tests/statistics_tests.cpp
\end{lstlisting}

公开接口只暴露必要类型和函数：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={statistics.hpp}]
#pragma once

#include <optional>
#include <span>

namespace mathlib {

struct AverageResult {
    double value = 0.0;
};

std::optional<AverageResult> average(std::span<const int> values);

} // namespace mathlib
\end{lstlisting}

测试只包含公开头文件，不包含 \code{src/statistics.cpp}。如果测试必须包含源文件才能访问内部函数，说明边界可能还没设计好。

\begin{exercisebox}
把成绩统计函数放进 \code{score} 命名空间，并拆成头文件、源文件、测试文件。要求头文件不包含 \code{iostream}，测试通过公开接口调用，不直接包含 \code{.cpp} 文件。
\end{exercisebox}

\section{头文件是编译依赖合同}

头文件里的每个 \code{#include} 都会传播给所有包含它的源文件。假设 \code{statistics.hpp} 为了一个实现细节包含了 \code{<iostream>}，那么所有使用统计接口的文件都会间接依赖 I/O 头。小项目看不出来，大项目会变成编译时间和耦合问题。

判断一个头文件该包含什么，可以问：公开声明是否需要这个类型的完整定义？例如：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={公开接口需要 span 和 optional}]
#include <optional>
#include <span>

std::optional<AverageResult> average(std::span<const int> values);
\end{lstlisting}

这里 \code{std::optional} 和 \code{std::span} 出现在函数签名里，头文件必须包含相应头。实现里才用到的 \code{numeric}、\code{algorithm}、\code{iostream} 应放到 \code{.cpp}。

\section{前置声明不是万能省 include}

有时可以用前置声明减少依赖：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={类指针可以前置声明}]
class Database;

class UserRepository {
public:
    explicit UserRepository(Database& database);

private:
    Database& database_;
};
\end{lstlisting}

因为这里只保存引用，不需要知道 \code{Database} 的大小。但如果成员是值对象，就必须有完整定义：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={值成员需要完整定义}]
class UserRepository {
private:
    Database database_; // 头文件必须知道 Database 大小
};
\end{lstlisting}

前置声明是依赖管理工具，不是躲避 include 的魔法。用错会造成编译错误或更难懂的边界。

\section{重载要避免语义漂移}

同名重载应该共享同一概念。下面的接口就有语义漂移：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={同名函数语义不一致}]
void open(std::filesystem::path path);
void open(int flags);
\end{lstlisting}

第一个像打开文件，第二个可能是打开功能开关。读者看到 \code{open(3)} 很难知道发生什么。更好的名字应当把概念分开：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={不同概念用不同名字}]
void open_file(const std::filesystem::path& path);
void enable_features(FeatureFlags flags);
\end{lstlisting}

重载不是为了少起名，而是为了同一概念在不同输入形态下自然表达。面积函数的正方形和矩形可以共享 \code{area}；文件打开和功能开关不应该共享。

\section{选项对象如何演进}

连接函数如果一开始只有 host 和 port，用两个参数可以接受。但当参数增加到 TLS、超时、重试、代理时，选项对象更稳：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={可演进的连接选项}]
struct ConnectOptions {
    std::string host;
    int port = 80;
    bool use_tls = false;
    std::chrono::milliseconds timeout{3000};
    int retry_count = 0;
};
\end{lstlisting}

调用点更清楚：

\begin{lstlisting}[language=C++,caption={具名字段调用}]
connect(ConnectOptions{
    .host = "example.com",
    .port = 443,
    .use_tls = true,
    .timeout = std::chrono::seconds{5},
});
\end{lstlisting}

这比 \code{connect("example.com", 443, true, 5000, 3)} 更不容易把参数顺序搞错。选项对象也方便以后增加字段，而不制造一堆相近重载。

\section{拆库案例的构建边界}

一个小数学库的 CMake 也应该体现边界：

\begin{lstlisting}[language=cmake,caption={小库目标和测试目标}]
add_library(mathlib src/statistics.cpp)
target_compile_features(mathlib PUBLIC cxx_std_20)
target_include_directories(mathlib PUBLIC include)

add_executable(statistics_tests tests/statistics_tests.cpp)
target_link_libraries(statistics_tests PRIVATE mathlib)
add_test(NAME statistics_tests COMMAND statistics_tests)
\end{lstlisting}

测试链接库目标，而不是直接包含源文件。这样测试使用的路径和普通用户一致：都通过公开头文件和链接库访问。如果内部函数需要测试，可以考虑把它提升为公开的可测试小模块，或者通过公开行为间接覆盖，而不是破坏边界。

\section{本章验收：依赖方向能画出来}

完成一个模块后，应该能画出依赖方向：\code{main} 依赖应用层，应用层依赖库接口，库实现依赖标准库和内部细节，测试依赖公开接口。头文件越干净，依赖图越清楚。依赖图画不出来时，通常说明头文件、命名空间或模块边界已经混在一起。
